<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="14"><page Index="1"><![CDATA[Alessandra Giglio
          Laura Morano
















                          Attività + giochi + dizionario multilingue]]></page><page Index="2"><![CDATA[Alessandra Giglio è ricercatrice presso l’Istituto di Tecnologie Didattiche del CNR. Insegna
        Lingua Italiana presso l’Università del Dalarna e presso l’Università di Genova e, dal 2006,
        insegna in diverse realtà scolastiche italiane e internazionali. Ha conseguito un dottorato di
        ricerca e un master presso l’Università di Genova e dal 2006 si occupa di e-learning.
        Laura Morano è docente di Italiano L2 presso l’Università degli Studi di Genova e in alcune
        istituzioni private. Collabora inoltre con l’Università degli Studi Roma Tre nella correzione
        delle prove di certificazione dell’italiano come lingua straniera. Ha conseguito un Master
        presso l’Università per Stranieri di Siena e due Masterclass presso l’Università Ca’ Foscari
        di Venezia.







        © Copyright edizioni Edilingua
        Sede legale
        Via Cola di Rienzo, 212  00192 Roma                                 Grazie all’adozione di questo
                                                                              libro, Edilingua adotta a
        Tel. +39 06 96727307                                                  distanza dei bambini che
        Fax +39 06 94443138                                                 vivono in Asia, in Africa e in
                                                                            Sud America. Perché insieme
        info@edilingua.it                                                  possiamo fare molto! Ulteriori
                                                                             informazioni nella sezione
        www.edilingua.it                                                    ”Chi siamo” del nostro sito.
        Deposito e Centro di distribuzione
        Via Moroianni, 65  12133 Atene
        Tel. +30 210 5733900
        Fax +30 210 5758903



        I edizione: giugno 2021
        ISBN: 979-12-5980-024-4
        Redazione: Antonio Bidetti, Viviana Mirabile




                   Gli autori apprezzerebbero, da parte dei colleghi, eventuali suggerimenti,
                   segnalazioni e commenti sull’opera (da inviare a redazione@edilingua.it).





        Tutti i diritti riservati.
        È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vietata
        la sua memorizzazione, anche digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma e con
        qualsiasi mezzo, così come la sua pubblicazione on line senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.

        L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio, in caso di cortese segna-
        lazione, ad eventuali omissioni o inesattezze nella citazione delle fonti.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Premessa



             Via dei Verbi 1 è un dizionario dei verbi italiani più comuni, che gli studenti stra-
             nieri possono consultare in qualsiasi momento, e un manualetto per esercitarsi
             sull’utilizzo dei verbi stessi.
             Il volume è composto di quattro parti:
             ● nella prima sezione sarà possibile consultare il signiﬁ cato e la forma ausiliare
             dei verbi della Lingua Italiana Parlata: il corpus di verbi che abbiamo raccolto si
             basa sugli studi del lessico di frequenza dell’italiano parlato di Tullio De Mauro (cfr.
             De Mauro, Mancini, Vedovelli, Voghera, 1993; Thompson, 1927; Zampolli, 1972) e
             sull’uso dei forestierismi ormai entrati di fatto nella variante standard della lingua
             italiana. Questo dizionario pratico offre, per ogni verbo, un esempio di utilizzo e
             la traduzione del signiﬁ cato in cinque lingue: inglese, spagnolo, francese, tedesco
             e portoghese.

             ● nella seconda sezione, invece, viene presentata una vasta gamma di esercizi e
             giochi grammaticali (scelta multipla, cloze test, abbinamento e transcodiﬁ cazione,
             parole crociate ecc.) organizzati secondo i livelli linguistici (A1, A2, B1) dettati
             dal Quadro Comune Europeo di Riferimento delle Lingue. Gli esercizi ripropongono
             l’uso dei verbi con rimandi ipertestuali alla prima parte dell’opera e con contestua-
             lizzazioni reali delle situazioni linguistiche e comunicative presentate (basate sul
             Sillabo di italiano L2 di Lo Duca, 2006).

             ● nella terza sezione abbiamo un’altra batteria di esercizi suddivisi, non solo per
             livello linguistico, ma anche per ciascuna lettera dell’alfabeto. Questo signiﬁ ca che
             lo studente può scegliere di esercitarsi al tempo stesso sui verbi di una speciﬁ ca
             lettera dell’alfabeto e su uno speciﬁ co livello.
             ● nella quarta sezione sono raccolti, senza nessuna pretesa di esaustività, degli
             specchietti grammaticali per ricordare agli studenti come formare e come usare i
             tempi verbali in italiano.


             A chi è indirizzato
             Via dei Verbi 1 si rivolge a tutti gli studenti stranieri (di livello A1, A2, B1) e vuole
             essere un compendio e un aiuto pratico nei loro progressi di acquisizione e appren-
             dimento della lingua italiana.
             Inoltre, il volume può essere utilizzato dagli insegnanti, da afﬁ ancare al testo uti-
             lizzato nel corso di lingua straniera, come materiale di consultazione durante le
             lezioni in classe; le sezioni degli esercizi nella seconda e terza parte del volume
             possono costituire un’utile integrazione alle esercitazioni tradizionalmente presen-
             ti nel corso o uno strumento di autocorrezione per lo studente.











                                                                                        2/2/2015   10:46:25 πμ
       3-6_Premessa+Indice.indd   3                                                     2/2/2015   10:46:25  πμ
       3-6_Premessa+Indice.indd   3]]></page><page Index="4"><![CDATA[Come utilizzare il testo

             Il volume che proponiamo presenta una schematizzazione in tabella del corpus dei
             verbi individuato.
             La schematizzazione presentata è supportata dalla progettazione graﬁ ca e da un
             apparato iconograﬁ co speciﬁ co giacché è utile, in questo tipo di lavoro, stimolare
             per quanto possibile ogni canale recettivo dello studente straniero, che come scopo
             ultimo ha quello di memorizzare l’informazione cercata.
             La prima sezione del libro, quella del dizionario pratico multilingue, come ab-
             biamo detto, è una guida all’uso dei verbi di maggior frequenza. Per ogni verbo,
             oltre alla traduzione multilingue, viene indicato l’ausiliare (Avere o Essere) e una
             frase d’esempio che esprime il signiﬁ cato del verbo in contesto. Nel caso in cui il
             verbo cambi signiﬁ cato a seconda dell’ausiliare che si utilizza, saranno presenti le
             due varianti di signiﬁ cato e altrettanti esempi. Gli esempi proposti saranno tutti
             contestualizzati in azioni, per quanto possibile, quotidiane e tipiche di situazioni
             comunicative reali.
             Quando abbiamo un verbo riﬂ essivo (e con questo intendiamo le forme riﬂ essi-
             ve proprie, le forme riﬂ essive apparenti, le forme riﬂ essive reciproche, le forme
             intransitive pronominali), l’ausiliare sarà sempre “essere”, ma il signiﬁ cato può
             variare rispetto alla forma non marcata del verbo. Anche qui, sarà presente un
             esempio.
             Nella seconda e terza sezione, come anticipato, proponiamo degli esercizi volti a
             rendere pratica e attiva l’acquisizione del signiﬁ cato e della forma dei verbi pro-
             posti. Le esercitazioni sono divise per livello linguistico e per la corrispondente
             lettera dell’alfabeto.
             Inoltre, ci è sembrato utile inserire qualche indicazione grammaticale, del tut-
             to sommaria e senza alcuna pretesa di completezza, in modo da far riﬂ ettere lo
             studente sui meccanismi che regolano la struttura della lingua italiana, sempre
             nell’ottica di favorire i processi di memorizzazione dei contenuti consultati.

             Buon lavoro
             Le autrici



























                                                                                        2/2/2015   10:46:32 πμ
       3-6_Premessa+Indice.indd   4
       3-6_Premessa+Indice.indd   4                                                     2/2/2015   10:46:32  πμ]]></page><page Index="5"><![CDATA[Indice
                                                                            Indice











             Dizionario pratico multilingue                                                  7






             Esercizi per livello                                                          49






             Esercizi per lettera                                                          71






             Specchietti grammaticali                                                     105






             Chiavi                                                                       111



























             Via dei Verbi 1                                                                 5




                                                                                        2/2/2015   10:46:32
                                                                                                   πμ
       3-6_Premessa+Indice.indd   5
       3-6_Premessa+Indice.indd   5                                                     2/2/2015   10:46:32 πμ]]></page><page Index="6"><![CDATA[2/2/2015   10:46:32 πμ
       3-6_Premessa+Indice.indd   6
       3-6_Premessa+Indice.indd   6                                                     2/2/2015   10:46:32  πμ]]></page><page Index="7"><![CDATA[Dizionario multilingue                                                      A
            Dizionario multilingue








                               Inglese      Spagnolo     Francese      Tedesco     Portoghese

                                to hug/
                                             abrazarse   s’embrasser   umarmen       abraçar
                                embrace
              Abbracciare
                              Elena ha abbracciato un suo caro amico. (avere)
                              Prima di salire sul treno Luca e Paola si sono abbracciati. (essere)
                                 to live       vivir       habiter      wohnen        morar
                    Abitare
                              Elena ha abitato con i suoi genitori per molto tempo. (avere)

                              to accostume  acostumbrar   s’habituer   gewohnen     acostumar
                   Abituare   L’ ha abituato a mettere in ordine la sua camera prima di uscire. (avere)
                              Dopo un anno mi sono abituato a questa città caotica. (essere)

                                                                      einschalten/
                               to switch on  encender      allumer     anmachen      acender
                 Accendere
                              Ogni sera i nonni accendono la televisione. (avere)
                              Gli occhi gli si sono accesi di gioia. (essere)
                                to accept     aceptar     accepter     akzeptieren   aceitar
                  Accettare   Sono contenta perché finalmente ha accettato il mio invito. (avere)

                              Marcello non si accetta per quello che è. (essere)
                                                                      sich zufrieden
                                to please    contenter   se contenter               contentar
              Accontentare                                               geben
                              La mamma ha accontentato suo figlio e gli ha comprato le caramelle. (avere)

                              Mio nipote non  si accontenta mai di quello che ha. (essere)
                              to fall asleep  dormirse    s’endormir   einschlafen  adormecer
              Addormentare    La mamma ha addormentato il suo bambino con una ninna nanna. (avere)
                              Si sono addormentati mentre guardavano un film. (essere)

                                 to rent      alquilar      louer       mieten        alugar
                    Afﬁ ttare
                              L’appartamento che affi  tto è di un mio amico. (avere)
                                to help       ayudar        aider        helfen       ajudar
                    Aiutare   Ho aiutato quel bambino a fare i compiti. (avere)
                              Paola e Lucia si aiutano sempre tra loro. (essere)

                               to go away     alejar       éloigner   sich entfernen  afastar
                Allontanare   La vita li ha allontanati. (avere)
                              Mi sono allontanata da Mauro perché non lo amavo più. (essere)





             Via dei Verbi 1                                                                 7




                                                                                        2/2/2015   10:47:53 πμ
       7-48_parte_prima_lista dei verbi&diaxoristiki.indd   7                           2/2/2015   10:47:53  πμ
       7-48_parte_prima_lista dei verbi&diaxoristiki.indd   7]]></page><page Index="8"><![CDATA[A        Dizionario multilingue
                      Dizionario multilingue



                               Inglese      Spagnolo     Francese      Tedesco     Portoghese

                              to lift/to raise/  alzar/     lever/      heben/
                                                                                     levantar
                                                           se lever
                                             levantarse
                                to get up
                                                                       aufstehen
                     Alzare
                              Per tutta la cena non ha alzato la testa dal piatto. (avere)
                              Questa mattina mi sono alzata molto presto. (essere)
                                 to love      amar          aimer        lieben       amar
                     Amare    Elena ama il suo fidanzato. (avere)

                              Quei due ragazzi si amano molto. (essere)
                                                                       zugeben/
                 Ammettere      to admit      admitir     admettre     zulassen/     admitir
                                                                       annehmen
                              I professori hanno ammesso Andrea agli esami. (avere)

                     Andare      to go          ir          aller     gehen/fahren      ir
                              Sono andato dal dottore perché ho la febbre. (avere)
                              to bore/to get                             sich
                                             aburrirse    s’ennuyer    langweilen   aborrecer
                                 bored
                  Annoiarsi
                              L’insegnante annoia sempre gli studenti con le sue spiegazioni. (avere)
                              Francesco si è annoiato durante lo spettacolo teatrale. (essere)
               Appartenere     to belong    pertenecer    appartenir    gehören     pertencer
                              Quella borsa non mi appartiene. (essere)
                                                                        öff nen/
                                to open        abrir       ouvrir                     abrir
                      Aprire                                           aufmachen
                              Ha aperto la porta del suo uffi  cio. (avere)
                              Paola si è aperta con me solo quando siamo diventate amiche. (essere)

                 Arrabbiarsi   to get angry  enfadarse    se fâcher    sich ärgern    irritar
                              Si è arrabbiato e ha iniziato a dire cose molto brutte. (essere)

                    Arrivare    to arrive     llegar       arriver     ankommen      chegar
                              Ieri sera sono arrivato a casa molto tardi. (essere)

                                 to dry       secar        essuyer      trocknen      secar
                  Asciugare   Suo figlio ha asciugato i piatti. (avere)

                              Asciugati i capelli prima di uscire! (essere)

                  Ascoltare     to listen    escuchar      écouter       hören       escutar
                              Ascoltavo sempre con interesse quello che lui mi diceva. (avere)

                                 to wait      esperar     attendre      warten       esperar
                  Aspettare   Ieri ho aspettato Giuseppe per un’ora. (avere)
                              Mi sarei aspettata di incontrarlo a lezione. (essere)





             8                                                                  Edizioni Edilingua




                                                                                        2/2/2015   10:48:03 πμ
       7-48_parte_prima_lista dei verbi&diaxoristiki.indd   8                           2/2/2015   10:48:03  πμ
       7-48_parte_prima_lista dei verbi&diaxoristiki.indd   8]]></page><page Index="9"><![CDATA[Esercizi per livello                                            A1
                     Esercizi per livello








             1   Completa le frasi con i seguenti verbi.

                    date • danno • dice • dite • fa • faccio • fanno • sa  • so • sta

                  1.  Ragazzi, per favore, non ...................................... fastidio.
                  2.  Emanuela ...................................... suonare la chitarra.
                  3.  È meglio per voi se ...................................... la verità!
                  4.  Appena arrivo a casa, ...................................... una doccia!
                  5.  Marika ...................................... sempre le bugie.
                  6.  Luca non ...................................... molto bene.
                  7.  Luiz e Josè ...................................... colazione al bar ogni mattina.
                  8.  I genitori ...................................... consigli ai fi gli.
                  9.  Oggi ...................................... molto caldo!
                  10.  ...................................... andare molto bene in bicicletta. E tu?



             2   Conosci la storia della pizza? Completa le frasi con il presente indicativo e poi
                 ordina i paragraﬁ del testo, come nell’esempio.

                  a.  Nel 1889 (nascere) ................................................ la pizza margherita. Infatti,


                  b.  La pizza, intesa come focaccia al forno a base di farina, acqua e sale, (essere)  ...
                              è
                      ............................................. già presente nell’antica Grecia e nell’antica Roma.
                  c.  con l’arrivo a Napoli della Regina Margherita, il pizzaiolo Raff aele  Esposito
                      (preparare) ................................................ tre pizze.

                  d.  Con la scoperta dell’America e l’arrivo del pomodoro in Europa (cambiare) ........
                      ........................................ la ricetta della pizza.

                      Tra tutte, alla Regina (piacere)  ................................................ di più quella con la
                  e.
                      mozzarella, il pomodoro e il basilico, i colori della bandiera italiana.

                  f.  Dopo la seconda guerra mondiale e le grandi emigrazioni, la pizza (arrivare) ...
                      ............................................. in America e nel Nord Europa.
                  g.  Fino al 1900 la pizza non (uscire) ................................................ dai confini di Napoli.

                  h.  Oggi tutto il mondo (conoscere) ................................................ e (mangiare) ........................
                      ........................ la nostra pizza.

                    1. b     2.       3.        4.        5.       6.        7.        8.

             Via dei Verbi 1                                                               49




                                                                                        05-Feb-15   1:53:06 PM
       49-70_parte_seconda_esercizi per livello.indd   49                               05-Feb-15   1:53:06 PM
       49-70_parte_seconda_esercizi per livello.indd   49]]></page><page Index="10"><![CDATA[Esercizi per livello
             A1       Esercizi per livello


             3   Completa le frasi con i verbi al presente indicativo.
                                        andare (x2)  l venire  l essere (x2)
                                  volere  l uscire  l riuscire  l potere  l dovere (x2)

                1.  Stasera noi  ................................................ a mangiare una
                                                                 na
                    pizza: vieni anche tu?

                2.  Giulia e Alessandra  ................................................ ogni
                    venerdì sera. Di solito,  ................................................ al
                    cinema o in discoteca con gli amici.
                3.  Per essere a Milano prima di mezzanotte ..................
                    .............................. prendere il treno delle 20.
                4.  Oggi (io) ................................................ molto felice: arriva
                    mia cugina Betta da Londra.

                5.  Sara, scusa ma io non ................................................ oggi a casa tua perché .....................................
                    ........... aspettare i miei genitori.
                6.  Mi piace correre, ma non ................................................ sempre a fare jogging come vorrei.

                7.  Oggi ................................................ molto triste! Mio padre non ................................................ venire
                    a trovarmi perché deve lavorare.
                8.  Marco, quando ................................................ andare all’Acquario di Genova? Domani?



             4  Collega i verbi al presente indicativo con l’inﬁ nito corretto. Attenzione: alcuni

                verbi all’inﬁnito sono sbagliati!
                                                                   a.  riuscire
                                                                   b.  uscire
                                                                   c.  crescere
                                1. posso                           d.  ﬁ niscere
                                2. ﬁ nisco                         e.  tenere
                                3. tengo                           f.  vedere
                                                                   g.  andare
                                4. cresco                          h.  ﬁ nire
                                5. vado                            i.  potere
                                6. vedo                            l.  vadare
                                7. riesco                          m.  tingere
                                                                   n.  credere
                                                                   o.  possere


             50                                                                 Edizioni Edilingua




                                                                                        05-Feb-15   1:53:21 PM
       49-70_parte_seconda_esercizi per livello.indd   50                               05-Feb-15   1:53:21 PM
       49-70_parte_seconda_esercizi per livello.indd   50]]></page><page Index="11"><![CDATA[Esercizi per lettera                                               A
                     Esercizi per lettera








             A1  Trova nel crucipuzzle (in orizzontale e in verticale) i verbi elencati.

                  ABITARE ● AFFITTARE ● ALZARE ● ASCIUGARE ● AVERE ● APPARTENERE
                             AUGURARE ● ASPETTARE ● ACCETTARE ● AMARE


                 A   U   G   U    R   A   R   E    X   A   F   F    I   T   T   A    R   E
                 B   Q   N   O    R   F   F   O   O    C   O   A    F   A   I   B    T   A

                 V   Q   U   F    R   E   S   D    S   C   G   H   O    L   P    I   Y   L

                 T   A   S   C    I   U   G   A    R   E   R   E    R   Z   A   T    F   P
                 I   V   A   F    E   B   V   M    E   T   S   T   O    A   B   A   H    E

                 R   E   R   N    A   P   P   A    R   T   E   N    E   R   E   R   D    V
                 E   R   B    I   T   A   R   R   N    A   F   F    R   E   R   E    A   E

                 A   E   T   T    A   R   E   E    T   R   R   T    A   A   S   A   M    R

                O    A   S   P    E   T   T   A    R   E   M    I   C   R   C    I   A   E



             A2  Collega i verbi con le immagini.

                  1. Assomigliare   a           b           c           d           e
                  2. Arrabbiarsi
                  3. Accendere
                  4. Aiutare
                  5. Abbracciare    f           g           h           i           l
                  6. Aprire
                  7. Alzare
                  8. Asciugare
                  9. Augurare
                                    m           n          o            p           q
                   10. Assaggiare
                  11. Amare
                   12. Addormentarsi
                   13. Ascoltare
                   14. Annoiarsi
                   15. Attaccare

             Via dei Verbi 1                                                                71




                                                                                        05-Feb-15   10:46:42 AM
       71-104_parte_terza_esercizi per lettera e per livello A-Z.indd   71
       71-104_parte_terza_esercizi per lettera e per livello A-Z.indd   71              05-Feb-15   10:46:42 AM]]></page><page Index="12"><![CDATA[A        Esercizi per lettera
                      Esercizi per lettera



             B1  a. Essere o avere? Collega i verbi dati in basso con l’ausiliare giusto.

                             ESSERE                                   AVERE















                     aiutare ● accendere ● ammettere ● attaccare ● avvicinarsi ● aprire ● ascoltare
                     arrabbiarsi ● arrivare ● attraversare ● assumere ● addormentarsi ● assaggiare
                         abbracciarsi ● avvertire ● aff ittare ● andare ● abituarsi ● accontentare



                 b.  Coniuga i verbi alla prima persona singolare del passato prossimo. Poi
                   collega le due colonne, come nell’esempio.
                                                     mi sono abituato/a
                  1.  Durante l’università (abituarsi).................................................................
                  2.  (Avvicinarsi).................................................................
                  3.  Cosa dovrei fare di più? (Assumersi).................................................................
                  4.  (Allontanarsi).................................................................
                  5.  (Attraversare).................................................................
                  6.  (Ammettere).................................................................
                  7.  Per molti anni, questa casa (appartenere).................................................................
                  8.  (Aﬃ  ttare).................................................................
                  9.  (Accettare).................................................................
                  10.   Appena sono entrato, (avvertire).................................................................


                    a.  allo zio Leonardo, ma adesso l’ha venduta.
                    b.  i miei errori.
                 1  c.  a mangiare qualsiasi cosa.
                    d.  volentieri il suo consiglio.
                    e.  tutte le mie responsabilità.
                    f.  da Milano per avere una vita tranquilla.
                    g.  al teatro da circa tre anni.
                    h.  un odore sgradevole.
                    i.  una casa per le vacanze.
                    l.  la strada sulle strisce pedonali.

                                                                                       E
                                                                                       E
                                                                                      i
                                                                                        di
                                                                                         li
                                                                                         li
                                                                                        di
                                                                                Ed
             72                                                                 Edizioni Edilingua
                                                                                  i
                                                                                      i
                                                                                   i
       71-104_parte_terza_esercizi per lettera e per livello A-Z.indd   72
       71-104_parte_terza_esercizi per lettera e per livello A-Z.indd   72              05-Feb-15   10:47:07 AM
                                                                                        05-Feb-15   10:47:07 AM]]></page><page Index="13"><![CDATA[]]></page><page Index="14"><![CDATA[Attività + giochi + dizionario multilingue













            Via dei Verbi 1 si rivolge a tutti gli studenti stranieri (di livello A1-B1 del Quadro
            Comune Europeo di Riferimento delle Lingue) e vuole essere un compendio e un
            manualetto per esercitarsi sull’utilizzo dei verbi.

            Il volume è composto di quattro parti:
            ●  La prima sezione è quella del dizionario pratico multilingue, una guida all’u-
               so dei verbi di maggior frequenza. Per ogni verbo viene indicato l’ausiliare
               (Avere o Essere) e una frase d’esempio che esprime il significato del verbo in
               contesto.
            ●  Nella seconda sezione viene presentata una vasta gamma di esercizi e giochi
               grammaticali (scelta multipla, cloze test, abbinamento e transcodificazione,
               parole crociate ecc.) organizzati secondo i livelli linguistici (A1, A2, B1).
            ●  Nella terza sezione abbiamo un’altra batteria di esercizi suddivisi, non solo
               per livello linguistico, ma anche per lettera dell’alfabeto. Questo significa
               che lo studente può scegliere di esercitarsi al tempo stesso sui verbi di una
               specifica lettera dell’alfabeto e su uno specifico livello.
            ●  La quarta sezione presenta, senza nessuna pretesa di esaustività, degli spec-
               chietti grammaticali per ricordare agli studenti come formare e come usare
               i tempi verbali in italiano.

            Il volume può essere affiancato dagli insegnanti al testo utilizzato nel corso di
            lingua straniera e può essere usato dallo studente, grazie alle chiavi in appen-
            dice, in autoapprendimento.








                                              www.edilingua.it]]></page></pages></Search>
