<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="24"><page Index="1"><![CDATA[JR2 FR retro:Layout 1  9/7/2012  2:24 ìì  Page 1




 Progetto italiano Junior 2 est le second des trois niveaux d’un  Περιμετρικά υπάρχει ένα “αυτάκι” 3mm  15mm αυτό είναι το “γύρισμα”!
 cours d’italien moderne et multimédia pour élèves adolescents et
 préadolescents qui veulent atteindre le niveau A2 du Cadre Com-
 mun Européen pour les Langues.
 Le cours raconte une histoire amusante sous forme de bande dessinée qui a pour personnages cinq jeunes
 italiens auxquels les élèves peuvent s’identifier dans la mesure où ils ont les mêmes centres d’intérêt, ils
 rencontrent les mêmes problèmes, vivent les mêmes expériences. Le tout conçu avec réalisme et humour
 en respectant les rythmes et les exigences des jeunes apprenants.


 Caractéristiques :
 ● équilibre entre éléments communicationnels et grammaticaux ;
 ● fréquentes références à la réalité socioculturelle des jeunes de cette tranche d’âge ;

 ● approche communicative à visée actionnelle : mini devoirs à la fin de chaque unité dans l’esprit du pro-  290mm
 ject-based learning ;

 ● entretiens authentiques avec des adolescents italiens ;
 ● la revue pour jeunes Conosciamo l’Italia complète chaque unité ;
 ● exercices d’autoévaluation à la moitié et à la fin de chaque unité ;
       210mm
 ● des exercices qui reflètent les particularités des épreuves d’examens des certifications Celi, Cils, Plida
 et autres diplômes ;
 ● un index grammatical complet en français à la fin du volume ;
 ● un graphisme très moderne, dynamique adapté à cette tranche d’âge ;
 ● glossaire italien-français ;
 ● activités liées à Video de Progetto italiano Junior.


 Le Manuel offre 6 unités didactiques, chacune desquelles est subdivisée en deux sous unités, et 1 CD audio
 avec les dialogues et les entretiens authentiques.

 Le cours est complété par :
 Le Cahier d’exercices ; Progetto italiano Junior Video (1 DVD par niveau) ; i-d-e-e, une plate-forme qui com-
 porte tous les exercices du Cahier de manière interactive et une suite de ressources et d’outils pour les
 élèves et les enseignants ; le Guide pour l’enseignant ; les @ttività online ; un blog musicale (www.musica-
 perjunior.blogspot.com) et le Manuel numé rique interactif (pour TBI et vidéoprojecteur).























 Livre + CD audio
 ISBN 978-960-693-077-5  T. Marin    A. Albano
 Edilingua
 soutient

 Manuel
 www.edilingua.it
 www.edilingua.it
 Progetto italiano Junior 2]]></page><page Index="2"><![CDATA[FR jr2_pag_001-004:Layout 1  3/7/2012  10:18 ðì  Page 2









                     T. Marin,  après une licence de langue italienne a poursuivi un master Itals (didactique de l’italien) auprès de
                     l’université Ca’ Foscari de Venise et a confirmé son expérience didactique en enseignant dans différentes écoles ita-
                     liennes. Il est directeur de Edilingua et auteur de différents textes pour l’enseignement de la langue italienne :
                     Progetto italiano 1, 2 et 3 (Libro dello studente), La Prova Orale 1 et 2, Primo Ascolto, Ascolto Medio, Ascolto Avanzato,
                     l’Intermedio in tasca, Vocabolario Visuale et Vo ca bo lario Visuale - Quaderno degli esercizi et coauteur de Nuovo Progetto
                     italiano Video et Progetto italiano Junior Video. Il a organisé de nombreux séminaires et formé des professeurs dans le
                     monde entier. Il a conçu la totalité des cours Progetto italiano Junior et réalisé le manuel.
                     A. Albano est diplômée de IULM de Milan en langues et littératures étrangères et enseigne maintenant en qualité de
                     professeur d’italien au Gulf Coast High School (Naples, Florida). Elle a reçu la reconnaissance de National Italian
                     American Foundation Teacher of the Year 2004/05 - Collier County Teacher of Distinction et a organisé de nombreux
                     séminaires aux États-Unis.
                     Version française éditée par Bernard Foray, professeur d’italien à Grenoble, enseignant à l’université Pierre-Mendes
                     France-Grenoble II et à la Maison des langues et des cultures de l’université Stendhal-Grenoble III.

                     Les auteurs et l’éditeur ressentent le besoin de remercier les amis enseignants qui visionnant et testant le maté-
                     riel en classe en ont indiqué la forme définitive.
                     Enfin, une pensée particulière est adressée aux rédacteurs et aux graphistes de la maison d’édition pour leur
                     engagement sincère.

                                                          à ma fille          à mon fils Massimo Andrea
                                                           T. Marin                    A. Albano



                     © Copyright edizioni Edilingua
                     Siège légal
                     212 Rue Cola di Rienzo, 00192 Rome
                     Tel. +39 06 96727307
                     Fax +39 06 94443138
                     info@edilingua.it                                                                 Grâce à l'adoption de
                                                                                                        ses livres, Edilingua
                     www.edilingua.it                                                                  parraine des enfants
                                                                                                       qui vivent en Asie, en
                     Distribué en France par                                                         Afrique et en Amérique
                     ATTICA S.A.                                                                       du Sud.Car ensemble
                                                                                                        nous pouvons faire
                     tel. +33 01 49 29 27 31                                                                  beaucoup !
                     fax +33 01 48 06 47 85                                                           Plus d’informations sur
                                                                                                              notre site.
                     info@attica.fr
                     www.attica.fr
                      re
                     1 édition : septembre 2020
                     ISBN : 978-88-31496-69-8
                     Rédaction : A. Bidetti, M. Dominici, L. Piccolo
                     Mise en page et projet graphique : Edilingua / Photos : archive Edilingua
                     Illustrations : M. Valenti
                     Enregistrements audio - Production vidéo : Autori Multimediali, Milan
                     Textes et activités vidéo : M. Dominici, T. Marin

                     Les auteurs apprécieraient de la part des collègues d’éventuelles suggestions, remarques et commentaires sur
                     l’ouvrage (à envoyer à redazione@edilingua.it)

                     Pour la traduction du glossaire nous nous sommes adressés à un cabinet de traduction spécialisé. Toutefois con-
                     scients du fait que rien ne pourra jamais remplacer l’expérience directe en classe, nous invitons tous les enseignants
                     à contribuer à l’amélioration du glossaire en nous envoyant d’éventuelles corrections et suggestions.

                     Les droits de traduction, de mémorisation électronique, de reproduction et d’adaptation totales ou partielles
                     par n’importe quel moyen (y compris microfilms et copies photos statiques) sont réservés pour le monde entier.

                     L’éditeur se tient à la disposition des ayants droit non identifiés et pourvoira, en cas d’aimable remarque, à
                     d’éventuelles omissions ou inexactitudes dans la citation des sources.]]></page><page Index="3"><![CDATA[FR jr2_pag_001-004:Layout 1  3/7/2012  10:18 ðì  Page 3









                                                                 Préface


                     La finalité de ce manuel est celle de combler, nous semble-t-il un important vide présent dans la biblio-
                     graphie de l’italien pour étrangers. Il est vrai que Progetto italiano Junior, n’est pas la première méthode
                     qui s’adresse à des adolescents et préadolescents, cependant, nous estimons et cela a été assurément
                     notre ambition, qu’il ne s’agit pas d’un simple manuel adapté à des élèves de cette tranche d’âge, mais
                     d’un manuel conçu et réalisé spécifiquement pour ces élèves. À notre avis il y a une grande différence.
                     En fait, le cours est matérialisé par de fréquents rappels à la vie quotidienne et à la réalité vécue par les
                     adolescents : artistes, livres, sportifs, musique, habitudes, loisirs et autre. Des rappels qui parcourent
                     toutes les unités incitant les élèves à se rapprocher activement de la culture et de la langue italienne.
                     Comment avons-nous travaillé (et dans quel but)
                     À l’origine de cet ouvrage il y a une idée. L’idée de préparer la version junior d’un manuel de grand suc-
                     cès international a germé et s’est renforcée suite aux sollicitations de nombreux collègues qui pendant
                     des années ont utilisé Nuovo Progetto italiano dans des classes d’adolescents. Des enseignants nous ont
                     à plusieurs reprises demandé une version plus adaptée. Comme Edilingua a l’habitude d’être attentive-
                     ment à l’écoute des enseignants d’italien, la première phase a été celle de la collecte d’informations : un
                     questionnaire auquel ont répondu des centaines de collègues intervenant dans le monde entier, nous a
                     permis de mieux comprendre leurs exigences et celles de leurs élèves. Celui qui enseigne à des adoles-
                     cents sait bien que les particularités, par rapport aux adultes, sont nombreuses. À partir de l’analyse de
                     ces données et d’une profonde réflexion, il nous est apparu tout de suite évident qu’il ne suffisait pas de
                     changer seulement quelques aspects ponctuels, pour le moins si l’on voulait préparer un livre vraiment
                     pertinent. L’étape suivante a consisté à analyser un très nombreux matériel, en plus des sites et des revues
                     pour jeunes, également d’autres manuels : cours d’anglais, d’espagnol, de français, d’allemand et
                     d’italien. Le résultat s’est concrétisé par de nombreuses idées à analyser, filtrer, adapter, personnaliser
                     selon nos expériences de l’enseignement de la langue italienne aux adolescents, pour obtenir et conce-
                     voir une structure de l’unité qui convainque non seulement les auteurs eux-mêmes, mais également les
                     nombreux collègues impliqués et les rédacteurs de la maison d’édition.
                     La rédaction du livre, qui a duré plusieurs mois, a été suivie d’une période d’essai et d’une lecture critique
                     de la part de collègues de différents pays, enseignant en collège et lycée. Leurs précieux commentaires
                     nous ont permis de reformuler et de définir le contenu de ce manuel que vous avez entre les mains.
                     La philosophie du livre
                     Nous avons essayé de répondre aux problématiques de l’enseignement pour des adolescents et préado-
                     lescents en préparant un contenu très motivant avec une grande variété de techniques et d’activités, des
                     tâches plus courtes et moins complexes (mais toujours des défis réalisables), une philosophie de la
                     découverte de tous les éléments nouveaux (grammaticaux, lexicaux, communicationnels, etc.), des acti-
                     vités ludiques faciles à comprendre et amusantes à réaliser.
                     Le choix fondamental a été celui d’inventer une histoire présentée sous la forme d’une bande dessinée qui
                     parcourt la totalité des 18 unités didactiques du cours, et qui présente 5 protagonistes, garçons et filles,
                     personnages authentiques auxquels les élèves peuvent s’identifier. Des personnages qui ont les mêmes
                     centres d’intérêts qu’eux, qui rencontrent les mêmes difficultés, qui vivent les mêmes troubles et expé-
                     riences, qui utilisent un langage jeune. Tout cela conçu avec réalisme et une nécessaire dose d’humour.
                     Chaque unité didactique est subdivisée en deux sous unités (ou unité d’apprentissage), subdivisée éga-
                     lement en section. Chaque sous unité a sa propre structure, elle est autonome mais en même temps
                     reliée à l’autre par la thématique abordée, pour cette raison elles sont appelées « Prima » et « Seconda
                     parte » et comprennent chacune, un épisode de notre histoire, le plus souvent un dialogue de bande
                     dessinée. À la fin de la première sous unité, un petit symbole avec « Stop » conseille de réaliser une courte
                     activité de révision ; au terme de la deuxième sous unité est en revanche prévue une autoévaluation
                     générale. Le but de cette subdivision et de rendre plus progressif l’apprentissage, dans l’esprit de
                     l’approche humaniste – affective.
                     Le but de la section Progettiamo! à l’intérieur de la revue pour jeunes Conosciamo l’Italia, placée à la fin de
                     chaque unité, est de faire participer les jeunes à des tâches courtes et concrètes mettant en pratique ce
                     qui a été appris, communiquant en italien avec l’esprit du project-based learning et du Cadre Commun
                     Européen pour les Langues. Identique est l’objectif des @ttività online présentes sur le site de Edilingua.]]></page><page Index="4"><![CDATA[FR jr2_pag_001-004:Layout 1  9/7/2012  12:32 ìì  Page 4









                     Nouveautés et innovations
                     Sur la base des réactions que nous avons recueillies, de nombreux éléments de Nuovo Progetto italiano, sur-
                     tout sa philosophie et sa culture, étaient à conserver dans l’édition Junior aussi. Il aurait été incongru de
                     notre part de refuser des idées qui se sont démontrées pertinentes et très appréciées. Mais il n’y a pas de
                     limite à cela. Progetto italiano Junior n’est pas une version « allégée », mais un cours étudié et réalisé pour
                     de jeunes élèves, il en respecte les rythmes, les exigences d’apprentissage et surtout les centres d’intérêts.
                     Plus précisément, nous présentons d’autres aspects de Progetto italiano Junior, en plus de ceux cités pré-
                     cédemment : les sections sur la civilisation italienne sont structurées comme une revue pour jeunes, avec
                     des nouvelles et des informations qui concernent les adolescents ; l’index grammatical (Gram ma -
                     tica@junior) présente d’une manière analytique chaque structure grammaticale étudiée ; un graphisme
                     très moderne, dynamique, adapté à cette tranche d’âge assure un juste équilibre entre bande dessinée
                     et matériel photographique ; le Cahier d’exercices contient des activités ludiques et très variées ; un glos-
                     saire multilingue (anglais, français, allemand, espagnol et portugais) disponible en ligne, rend le cours
                     encore plus adapté à des élèves de différentes nationalités ; le CD audio en plus des textes d’écoute,
                     contient des dialogues et différents entretiens authentiques avec des adolescents italiens pour donner
                     aux élèves la possibilité d’écouter les opinions, les sentiments, les expériences de leurs congénères, mais
                     aussi une diversité d’accents.
                     Enfin, la section « Attività video » placée à la fin du livre crée un lien direct entre le cours version livre et
                     les trois DVD de Progetto italiano Junior. Les activités proposées sont destinées aux trois étapes de la
                     vidéo : épisodes, entretiens, QCM. En suivant la même progression lexicale et grammaticale du livre,
                     chaque épisode est une mini histoire qui le plus souvent se déroule entre les deux dialogues de chaque
                     unité, de manière à les compléter. Ainsi une sit-com à regarder soit pendant les unités (suggéré par les
                     indications spécifiques) soit en totale autonomie quand le programme pédagogique le permet, comme
                     un téléfilm sans pour cela perdre de son intérêt et de sa pertinence didactique.
                     D’autres matériels intégrés au cours Progetto italiano Junior rendront certainement votre cours plus aisé
                     et motivant, à savoir : le Guide pour l’enseignant, avec des idées intéressantes, des conseils et suggestions
                     sur l’utilisation du livre ; le blog musicale (www.musicaperjunior.blogspot.com), dans lequel les élèves
                     trouveront, pour chaque unité du livre, un clip d’une célèbre chanson italienne, choisie en fonction du
                     thème ou des contenus linguistiques de la même unité, et deux ou trois activités didactiques que les
                     élèves peuvent réaliser en autonomie à la maison ou bien en classe ; le Manuel numérique, de grande
                     qualité, simple, fonctionnel, intuitif et complet. Une ressource multimédia qui permet d’utiliser d’une
                     manière interactive, et sur un seul support, de multiples outils didactiques (audio, vidéo, unités didac-
                     tiques, jeux, tests, etc.) et qui offre à l’enseignant d’énormes potentialités dans la gestion du cours et de
                     la classe et qui invite à la participation, à la motivation et à la collaboration des élèves.

                     Restez connectés au site d’Edilingua, non seulement pour découvrir les outils didactiques qui complètent
                     le cours de langue, mais aussi pour nous envoyer vos commentaires et suggestions, aussi bien sur la série
                     Junior, que sur tout autre matériel didactique que vous utilisez déjà ou dont vous auriez besoin.

                     Grazie e buon lavoro!
                     Les auteurs

                                                           Légende des symboles





                         Activité en binôme  Situation de communication  Production orale libre  Production écrite
                              26
                                                                               10               @ ttività online

                          Écoutez la piste       Activité ludique à       Dans le Cahier    Allez sur www.edilingua.it et
                         n° 26 du CD audio       effectuer en classe      d’exercices faites  faites les activités en ligne
                                                                           l’exercice 10

                                         Fine Prima parte                                p. 100
                                         Cahier, p. 52
                                       Faites le Minitest dans le                   Consultez aussi la
                                       Cahier d’exercices page 52              Grammatica@junior page 100]]></page><page Index="5"><![CDATA[FR jr2_pag_007-020:Layout 1  9/7/2012  12:35 ìì  Page 7





                                                                                                      2             1
                                                                                                            Unità








                     Per cominciare...


                     1     Osservate le seguenti attività e iniziative. Di solito, quali di queste
                           è possibile svolgere a scuola?
















                                 fare lezioni di guida       cantare in un concorso          organizzare una mostra















                                                                fare il gemellaggio con
                             proteggere l’ambiente                                           fare lezioni di cucina
                                                                    un’altra scuola

             1
                     2     Ascoltate una prima volta il dialogo. Di quali delle attività precedenti si parla?


             1
                     3     Ascoltate nuovamente il dialogo e indicate quali affermazioni sono esatte.

                           1. Questa è la prima lezione dell’anno scolastico.         ■

                           2. I ragazzi conoscono già i progetti extracurricolari dell’anno.  ■
                           3. Il concorso musicale sembra suscitare interesse.        ■
                           4. Si tratta di un concorso nazionale.                     ■
                           5. Dino pensa di essere il cantante del gruppo musicale.   ■




                                   dans cette unité…              Glossaire page 111


                                1. ...on apprend à faire des projets, des prévisions, des promesses et suppositions,
                                à parler des signes du zodiaque ;
                                2. ...on connaît le futur simple et le futur composé ;

                                3. ... on trouve des renseignements sur des projets extra scolaires des écoles
                                italiennes et sur l’astrologie.
                                                                                                                   7]]></page><page Index="6"><![CDATA[FR jr2_pag_007-020:Layout 1  3/7/2012  4:50 ìì  Page 8



                                     2                                                               edizioni Edilingua
                                                                                                     edizioni Edilingua




                    A      Vinceremo noi!


             1
                     1     Leggete e ascoltate il testo per verificare le vostre risposte all’attività precedente.



                                        RAGAZZI, OGGI, COME                OK... DUNQUE, QUEST’ANNO LA NO-
                                        PRIMA LEZIONE, PARLE-              STRA SCUOLA PARTECIPERÀ AI SE-
                                         REMO DEI PROGETTI                 GUENTI PROGETTI: IL GEMELLAGGIO
                                        EXTRACURRICOLARI CHE               CON UNA SCUOLA STRANIERA...
                                           ORGANIZZEREMO
                                         QUEST’ANNO, BENE?




                                         PERFETTO, INIZIAMO
                                       L’ANNO CON QUALCOSA DI
                                           INTERESSANTE!



                                                                                              SPERIAMO UNA DI PARIGI,
                                                                                             CI VORREI TANTO ANDARE...


                                    ...UN PROGETTO DI EDU-
                                     CAZIONE AMBIENTALE...







                         BELLO!                                                           ...UN CONCORSO MUSI-
                        POTREMO                                                             CALE TRA LE SCUOLE
                       PULIRE UN                                                              DELLA CITTÀ...
                       BOSCO! MA-
                      GARI QUELLO
                        VICINO A                                                              UN CONCORSO?!
                       CASA MIA.                                                              E COME SARÀ?










                                                                                 MA TU DINO, CANTI...
                                                                                 SAI SUONARE QUALCHE
                                                                                     STRUMENTO?
                                               AH, VEDO CHE C’È GIÀ
                                              INTERESSE! OGNI SCUOLA                      IO? MA IO SARÒ IL MANAGER
                                             SCEGLIERÀ UN GRUPPO MU-                    DEL GRUPPO! QUINDI POTETE STA-
                                             SICALE. ALLA GARA FINALE,                  RE TRANQUILLI: VINCEREMO NOI!
                                              A MAGGIO, OGNI GRUPPO
                                              CANTERÀ UNA CANZONE!




                                         FORTE QUESTO
                                           PROGETTO!
                                           MI PIACE!








                      8]]></page><page Index="7"><![CDATA[FR jr2_pag_007-020:Layout 1  9/7/2012  12:44 ìì  Page 9





                                                                                                              Prima
                                                                                              Unità   1       parte



                     2     Leggete.


                           Lavorate in coppia. Uno di voi interpreta il prof e l’altro gli studenti.


                     3     Lavorate in coppia. Completate le frasi con le parole del dialogo evidenziate in blu.


                           1. - Ti piace il mio vestito nuovo? - ........................... ! Quanto è costato?

                           2. - Bel tipo Gianni, no? - Sì, ..........................., molto simpatico!
                           3. Perché non andiamo a mangiare qualcosa... ........................... una bella pizza?

                           4. - Vuoi venire da me a studiare oggi? - ..........................., perché ho bisogno di aiuto.





                     4     Rispondete alle domande.


                           1. Di quanti progetti extracurricolari parla il prof?
                           2. Perché ad Alessia piace l’idea del gemellaggio con una scuola straniera?
                           3. Perché a Chiara piace il progetto di educazione ambientale?

                           4. Come sarà il concorso musicale?
                           5. Perché Dino è ottimista per il concorso?
                                                                                                                   1




                     5     Dopo la lezione, Paolo e Dino parlano del concorso mu-

                           sicale. Completate il loro dialogo con le parole date.


                           Paolo:  Ma tu hai capito come sarà questo concorso?
                           Dino:  Certo, ogni scuola ............................... un gruppo musicale.

                           Paolo:  Sì, ma dove?
                           Dino:  Al concorso!

                           Paolo:  Sì, ho capito, ma dove, in un’altra scuola, in un teatro?
                           Dino:  Boh, non è importante. Quello che è importante è che ............................... noi!

                           Paolo:  La nostra scuola?
                           Dino:  Il nostro gruppo: Giulia, Alessia e Chiara ............................... qualche strumento e tu ...............

                                                              sceglieremo
                                  ................... una canzone che ............................... tutti insieme.
                           Paolo:  Hai già pensato a tutto, eh? Ma sul serio, ............................... tu il “manager” del gruppo?

                           Dino:  Certo! Sai... interviste, cd, studio, viaggi, contratti. Le solite cose!



                               suoneranno           vinceremo           sarai           canterai           sceglieremo  manderà




                                                                                                                   9]]></page><page Index="8"><![CDATA[FR jr2_pag_007-020:Layout 1  3/7/2012  4:51 ìì  Page 10



                                     2                                                               edizioni Edilingua
                                                                                                     edizioni Edilingua





                     6     Completate la tabella e poi le frasi che seguono, secondo l’esempio.

                                                              Futuro semplice



                                                    mandare            scegliere          pulire

                                    io              manderò            sceglierò          pulirò
                                    tu              manderai           sceglierai         pulirai
                                    lui, lei, Lei   ........................  sceglierà   pulirà
                                    noi             manderemo          sceglieremo        ........................

                                    voi             manderete          ........................  pulirete
                                    loro            manderanno         sceglieranno       puliranno
                                                                                                        p. 93



                                            A che ora (tu-uscire) di casa?   A che ora uscirai di casa?


                           1. Secondo te, a Salvatore (piacere) uno di questi libri?
                           2. (io-scrivere) un’e-mail a Sara per raccontare tutta la verità.
                           3. Dario ha promesso che (mettere) in ordine la sua camera.

                           4. Ragazzi, quando (finire) i compiti?
                           5. Mamma, da grande (io-diventare) un famoso architetto!


                                                                                    2 - 5
                     7     Anche al futuro ci sono verbi irregolari.
                           In coppia completate quelli che seguono.

                                             Futuro semplice
                                              Verbi irregolari



                               essere            avere            fare

                               sarò              avrò             farò
                               sarai             avrai            farai

                               sarà              avrà             farà
                               .....................  avremo      faremo
                               sarete            .....................  farete
                               saranno           avranno          .....................





                           D’autres verbes irréguliers au
                           futur dans l’index grammatical
                           page 93.

                                            6

                      10]]></page><page Index="9"><![CDATA[FR jr2_pag_007-020:Layout 1  3/7/2012  4:51 ìì  Page 11





                                                                                              Unità   1      Prima
                                                                                                              Prima
                                                                                                             parte
                                                                                                              parte

                    B      Quando usiamo il futuro


                     1     Osservate la tabella e poi dite a quale uso corrispondono i disegni in basso.




                                                         ◆ Quest’anno parteciperemo a un concorso musicale.
                            1. Fare progetti
                                                         ◆ Metterò dei soldi da parte per un nuovo cellulare.

                                                         ◆ Secondo me, stasera pioverà.
                            2. Fare previsioni
                                                         ◆ Diventerai un bravo avvocato!

                                                         ◆ - Che ore sono? - Saranno le 2.
                            3. Fare ipotesi
                                                         ◆ È giovane, non avrà più di vent’anni.

                                                         ◆ Va bene, domani finirò tutto!
                            4. Fare promesse
                                                         ◆ Hai ragione! Quest’anno studierò di più!

                                                         ◆ Se domani farà bel tempo, andremo al mare.
                            5. Periodo ipotetico
                                                         ◆ Se la Roma continua così, vincerà il Campionato.



                      a. Se vai avanti così,  non credo che        b. Da domani
                         supererai gli esami.                         non farò
                                                                      più tardi!














                                                                                                    c. Un giorno
                                                                                                       comprerò anch’io
                                                                                                       una Ferrari!








                                                                   e. Andrea non
                                                                      viene con noi:
                                                                      avrà da fare!





                       d. Non sarà facile vincere oggi!



                                                                                                                  11]]></page><page Index="10"><![CDATA[FR jr2_pag_007-020:Layout 1  3/7/2012  4:52 ìì  Page 12



                                     2                                                               edizioni Edilingua
                                                                                                     edizioni Edilingua





                     2     Nel futuro... In coppia scegliete 3 delle seguenti situazioni e, con l’aiuto delle parole
                           date, costruite delle frasi per esprimere gli usi del futuro visti prima: previsioni, ipotesi,
                           progetti, promesse, periodo ipotetico. Alla fine scambiatevi idee con le altre coppie.















                       1. ...andare sempre in giro                                             3. ...avere macchine volanti
                         con delle mascherine



                                                                 2. ...diventare un deserto















                                                                                           6. ...non dover portare tanti libri


                         4. ...vivere sulla Luna


                                                         5. ...usare solo energia pulita

















                     7. ...studiare in modo divertente




                               8. ...mangiare solo cibi biologici                         9. ...parlare una sola lingua!



                                                                                                                7 e 8
                     3     Secondo voi, quando succederà o quando realizzerete
                           quanto descritto sopra? Scambiatevi delle idee.
                                                                                              Fine Prima parte
                                                                                              Cahier, p. 50
                      12]]></page><page Index="11"><![CDATA[FR jr2_pag_007-020:Layout 1  3/7/2012  4:52 ìì  Page 13





                                                                                              Unità   1       parte
                                                                                                              Seconda



                    A      Saremo tutti delle stelle!


                     1     Secondo voi, chi dice “saremo tutti delle stelle” e cosa intende? Leggete il dialogo per
                           scoprirlo.

                                                                                  SE SIAMO BRAVI, SÌ.
                                                                                  E SE FACCIAMO UNA
                                                                                    BRUTTA FIGURA?
                                         RAGA, BISOGNA DECI-
                                         DERE! ECOLOGIA, ARTE,
                                        GEMELLAGGIO O MUSICA?









                                                     VOGLIAMO FORMARE QUESTO              QUESTO È VERO, NON SARÀ FA-
                                                     GRUPPO MUSICALE O NO? DAI,             CILISSIMO. VOGLIO DIRE...
                                                      SARÀ MOLTO DIVERTENTE!               NON ABBIAMO MAI PROVATO.



                                            PERÒ GIULIA È         CERTO, OGNI TANTO
                                            BRAVA CON LA         SUONO... E TU CHIARA?
                                            CHITARRA. E         PENSI CHE POTRAI SUO-
                                             TU ALESSIA             NARE IL BASSO?
                                           HAI LA BATTE-
                                             RIA, VERO?












                                                 MAH, SO LEGGERE LE NOTE E SUONARE          INFATTI, SECONDO ME LA
                                                  UN PO’ LA CHITARRA, TUTTO QUI. MA       COSA PIÙ DIFFICILE È CANTARE
                                                   IL BASSO NON È TANTO DIFFICILE.        BENE. CHI CI VUOLE PROVARE?

                       IO, PRIMA DI    E COSÌ LA MUSICA    MA QUANDO IL CONCORSO
                       SCEGLIERE IL     HA PERSO UNA      SARÀ FINITO, SAREMO TUTTI
                       CALCIO, HO       GRANDE STELLA!    DELLE STELLE! A PROPOSITO
                        FATTO TRE                         DI STELLE, SECONDO L’ORO-
                      ANNI DI CON-                         SCOPO, QUESTO È IL MIO
                       SERVATORIO.                            ANNO FORTUNATO!












                                                                          APPUNTO: IL TUO, MA IL NOSTRO?
                                                                          NON SO RAGAZZI. FORSE CI DOB-
                                                                             BIAMO PENSARE MEGLIO...






                                                                                                                  13]]></page><page Index="12"><![CDATA[FR jr2_pag_007-020:Layout 1  3/7/2012  4:53 ìì  Page 14



                                     2                                                               edizioni Edilingua
                                                                                                     edizioni Edilingua




               3
                     2     A libri chiusi, ascoltate una volta il dialogo e raccontate cosa succede.


               3
                     3     Riascoltate il dialogo e rispondete alle domande.


                           1. Quali strumenti sanno suonare i ragazzi?
                           2. Chi di loro pensa al concorso con più entusiasmo?
                           3. Chi è invece meno convinto?
                           4. Secondo voi, cosa succederà alla fine?


                     4     Lavorate in coppia. Scegliete una delle espressioni evidenziate in blu nel testo e cercate

                           di costruire una frase. Alla fine confrontate la vostra frase con quella delle altre coppie.


                     5     Verso la fine del dialogo precedente Dino dice: “quando il concorso sarà finito, saremo

                           tutti delle stelle”. Questo è il futuro composto. Vediamo qualche altro esempio.

                                                             Il futuro composto...



                                                                  avrò/avrai/avrà           sarò/sarai/sarà
                                                dopo che             mangiato                 tornato/a
                            Federico verrà    (non) appena
                                                quando        avremo/avrete/avranno     saremo/sarete/saranno
                                                                     studiato                  arrivati/e

                                                                 ...e il suo uso

                              passato prossimo        presente         futuro composto        futuro semplice

                              L’anno scorso ho     Di solito viaggio  Dopo che avrò finito
                                                                                             ...farò un viaggio.
                              fatto un viaggio.        in treno.           la scuola...
                                                                                              a
                                                                         a
                                                                        1 azione futura      2 azione futura
                                                                                                         re
                                                                      e
                         Remarque : c’est pareil si on dit Farò un viaggio (2 action) dopo che avrò finito la scuola (1 action).
                                                                                                            p. 94


                     6     In coppia, abbinate domande e risposte per         Quando torni? (dopo che / finire)
                           formare delle frasi come nell’esempio.               Tornerò dopo che avrò finito.


                             1. Quando andremo al mare?                       a. sì, se venerdì / prendere un buon voto

                             2. A che ora verrà Giulio?                                  b. dopo che / finire l’inverno

                             3. Quando diventerete famosi?                    c. sì, appena / raccogliere un po’ di soldi

                             4. Non cambierai cellulare?                             d. dopo che / vincere il concorso

                             5. Verrai con noi sabato?                                 e. dopo che / vedere la partita



                                                                           9 e 10
                      14]]></page><page Index="13"><![CDATA[FR jr2_pag_007-020:Layout 1  3/7/2012  4:53 ìì  Page 15





                                                                                              Unità   1      Seconda
                                                                                                              Seconda
                                                                                                             parte
                                                                                                              parte

                    B      L’oroscopo


                     1     Come abbiamo visto nel dialogo di pag. 13, Dino crede nell’oroscopo. E voi? Parlatene.



                     2     Come si chiamano i segni zodiacali in italiano? Fate l’abbinamento, lavorando in coppia.











                                 Vergine
                             .................................  .................................  .................................  .................................









                                                                              Capricorno
                             .................................  .................................  .................................  .................................









                                                                                                        Cancro
                             .................................  .................................  .................................  .................................


                                             Gemelli        Scorpione        Ariete        Toro        Pesci        Leone
                                       Bilancia        Cancro  Acquario        Capricorno  Sagittario        Vergine




               4
                     3     Ascoltate cosa prevedono gli astri per sei segni zodiacali e cercate di capire se la previ-
                           sione è positiva o meno.


               4
                     4     Ascoltate di nuovo e completate con due o tre parole. Non è importante capire tutto.



                           1. È il tuo periodo fortunato, ma ........................................................................................
                           2. Arriva un periodo bellissimo dove avrai l’occasione di vedere .............................................................................
                           3. Questo è un mese particolarmente nervoso per te: fai attenzione a ...............................................................

                           4. Ottobre è un mese un po’ difficile: soprattutto a scuola cerca di non .................................................................
                             .........................

                           5. Avrai tanta voglia di fare ma le stelle non sono ........................................................................................
                           6. Le stelle ti donano tante occasioni, ma ........................................................................................ sfruttarle.


                                                                                                                  15]]></page><page Index="14"><![CDATA[FR jr2_pag_007-020:Layout 1  3/7/2012  4:54 ìì  Page 16



                                     2                                                               edizioni Edilingua
                                                                                                     edizioni Edilingua




                    C      Che carattere!


                     1     Di che segno... pensate di essere? Lavorate in coppia. Leggete le caratteristiche dei se -
                           gni zodiacali, dati alla rinfusa. Scegliete la descrizione che ritenete più adatta al vo stro
                           carattere. Se avete parole sconosciute chiedete all’insegnante.


                        1                                                                                           7
                            Sei indipendente e                           Sei creativo e hai una
                            bravo a organiz-                      Raul   grande fantasia. Ti                      Gigi
                            zare le cose. Sei un                         piace aiutare gli altri e
                            leader naturale.                       Bova  sei molto romantico.                      d'Alessio



                      2                                                                                               8

                                              Sei amichevole e gen-                                Sei sensibile e ami
                        Bellucci             tile. Sai quando non in-    Cesare                hanno bisogno di te. Ti
                                                                                                 aiutare gli amici che
                                                  sistere e hai buoni

                            Monica              rapporti con gli altri.     Giulio               piace molto nuotare.



                        3                                                                                             9
                            Ti piace l’avventura. Sei                    Sei una persona logica e stai
                            ottimista, ma non ti                   Brad  attento a tutto quello che                   Sofia
                            piace quando gli altri                       succede intorno a te. A volte
                            ti dicono cosa fare.                    Pitt  giudichi troppo gli altri.                   Loren




                     4                                                                                                10
                                            Sei indipendente e crea-                         Sei amichevole, hai tanti
                       Ferrari              tivo. Ma sei anche un po’    Alighieri           pre finisci quello che co-
                                                                                               interessi, ma non sem-
                                             timido con persone che
                         Enzo                     non conosci bene.                                           minci.
                                                                             Dante



                        5                                                                                           11
                            Sei indipendente e la-                         Sei coraggioso e one-
                            vori molto. In futuro                          sto. Non hai paura dei
                            vuoi fare molti soldi,                 Orlando  rischi e cambi idea
                            ma non ami il rischio.                 Bloom   molto difficilmente.                   Leonardo Da Vinci




                     6                                                                                               12
                                                Sei realista e sai cosa                        Sei forte e sai risolvere
                       Pausini               altri sanno che possono                         problemi. Agli altri piace
                                              puoi fare e cosa no. Gli
                                                                                               stare con te, anche se a
                          Laura                contare sul tuo aiuto.            Riccardo Scamarcio  volte perdi la pazienza.


                                                                                                                  11
                      16]]></page><page Index="15"><![CDATA[FR jr2_pag_007-020:Layout 1  3/7/2012  4:54 ìì  Page 17





                                                                                              Unità   1 parte
                                                                                                             Seconda




                     2     E ora... scoprite nel riquadro in basso a destra a quale segno corrisponde veramente ogni
                           descrizione. Quanti di voi hanno sbagliato?


                     3     Giochiamo: in base al vostro posto, ognuno di voi prende
                           un numero. L’insegnante dirà a caso due numeri, ad                 chiedere conferma
                           esempio il 4 e il 12. Gli studenti che corrispondono a que-
                                                                                          Ma veramente...?
                           sti numeri dovranno fare un mini dialogo sul loro ca  rat-     Ma sul serio...?
                           tere, cercando di confermare se quanto descritto               È vero che...?
                           nel l’attività C1 è vero o meno. Attenzione: dovrete usare     Davvero...?


                           le espressioni date a fianco... ed essere sinceri!             Ma dai! Veramente?
                           Esempio:                                                             confermare
                           - Di che segno sei?                                           Ma certo che...
                           - Leone.                                                      Scherzi? Certo che...
                           - È vero che sei indipendente e paziente?                     Chiaro!
                                                                                         Ti giuro...
                           - Ma certo! Sono sia indipendente che paziente. E tu...
                                                                                        Dico sul serio...
                                                                         12 e 13
                    D      Abilità


               5
                     1     Ascolto  Cahier d’exercices (p. 10)


                     2     Parliamo

                           1. Tornate a pagina 7. Quale di questi progetti ex-
                             tracurricolari ritenete più importante e utile e
                             perché?
                           2. C’è qualche materia scolastica che ritenete me -
                             no utile di questi progetti extracurricolari? Qua -
                             le e perché?                                                                              Ariete: 11, Toro: 6, Gemelli: 10, Cancro: 8, Leone: 1, Vergine: 9, Bilancia: 2, Scorpione: 12, Sagittario: 3, Capricorno: 5, Acquario: 2, Pesci: 7
                           3. In questa unità abbiamo parlato anche di pro-
                             getti futuri. Quali sono i vostri progetti per il fu-
                             turo? Che cosa farete, dove sarete ad esempio
                             fra 5 o 10 anni?
                           4. Quanti di voi credono veramente all’oroscopo? Chi di voi non ci crede per niente e perché?
                           5. Secondo lo zodiaco, con quali segni andate d’accordo e con quali no? La vostra esperienza
                             conferma la teoria?

                           6. Secondo voi, la gente consulta l’oroscopo per abitudine, per curiosità, per paura del futuro?



                     3     Scriviamo




                           Presto la tua classe/scuola parteciperà a un progetto extracurricolare che, secondo te, sarà molto in-
                           teressante e divertente. Scrivi a un tuo amico italiano per spiegare che cosa farete e quale sarà il tuo
                           compito. Inoltre, chiedi al tuo amico di simili progetti organizzati dalla sua scuola. (60-80 parole)

                                                                                                  Test finale
                                                                                                                  17]]></page><page Index="16"><![CDATA[FR jr2_pag_007-020:Layout 1  3/7/2012  4:55 ìì  Page 18




                                                                             edizioni Edilingua



                                                                             Periodico per ragazzi




                         Progetti extracurricolari


                         I progetti extracurricolari sono compresi nel Piano dell’offerta formativa (P.O.F.) di ogni scuola.
                         Sono cioè progetti che ogni anno le scuole italiane autonomamente propongono ai propri stu-
                         denti, che sono a loro volta liberi di scegliere quali preferiscono. Così, gli studenti possono usare
                         un po’ del loro tempo libero in modo costruttivo e creativo. Vediamo il P.O.F. di una scuola italiana:





                          PROGETTO
                                                DESTINATARI   DURATA/ PERIODO     GIORNI              ORARIO
                           Il teatro a scuola
                                                Alunni classi II III  novembre/dicembre
                                                                                  martedì/giovedì
                                                                                                       15.30 - 17.30
                           Pianoforte
                                                Alunni classe III   novembre      mercoledì            durata 2 ore
                           Danza sportiva
                                                Alunni classi I II  novembre/maggio
                                                                                  mercoledì
                                                                                                       15.30 - 17.30
                          Attività sportive
                                                Alunni classi I II III  novembre/maggio
                                                                                  mercoledì
                                                                                                      15.30 - 17.30
                          Educazione stradale   Alunni classi II III  novembre/gennaio  martedì       durata 2 ore
                          Laboratorio musicale
                                                Alunni classi II III  novembre/maggio
                                                                                  martedì
                                                                                                      15.30 - 17.00
                          Sensibilizzazione ambientale
                                                Alunni classi I II III
                                                              durata complessiva 40 ore lunedì/mercoledì/giovedì
                                                                                                      durata 2 ore
                          Educazione all’alimentazione
                                                Alunni classi I II III  novembre/marzo
                                                                                  giovedì
                                                                                                      15.30 - 17.00
                          Il patentino a scuola
                                                Alunni classe III  gennaio/maggio
                                                                                  giovedì
                                                                                                      15.30 - 17.30
                                                                                         Non tutti sanno che... le
                                                                                         attività extracurricolari so  -
                                                                                          no nate nelle università
                                                                                          americane nel 1800, ini-
                                                                                          zialmente come società
                                                                                           letterarie e squadre spor-
                                                                                           tive.




























                      18]]></page><page Index="17"><![CDATA[FR jr2_pag_007-020:Layout 1  3/7/2012  4:55 ìì  Page 19





                                                                                                           2




                            L’astrologia


                            Al terzo posto delle parole chiave che gli italiani cercano più
                            spesso su Google troviamo “zodiaco”! Inoltre, secondo una
                            recente indagine, circa il 40% degli italiani dà una qualche fi-
                            ducia all’astrologia, anche se molti di più leggono ogni tanto
                            l’oroscopo su riviste, siti e blog. E tra questi, molti ragazzi e
                            ragazze, queste ultime un po’ di più.

                            Anche se le previsioni dello zodiaco non hanno una base
                            scientifica, la gente ha bisogno di sapere di più sul proprio
                            futuro. E l’oroscopo che abbiamo visto in questa unità, ba-
                            sato sull’astrologia dei babilonesi, non è certo l’unico: c’è
                            anche quello cinese, quello celtico e quello dei Maya! Chissà
                            se tutti prevedono le stesse cose! C’è, poi, chi crede nei ta-
                            rocchi, nei bioritmi, nei numeri e così via! Ci sono perfino siti
                            dedicati all’oroscopo degli animali domestici! Insomma, pos-
                              siamo scegliere il futuro che ci piace di più. :)





                      1     Sul sito trovate le  @ ttività online sui progetti ex-
                            tracurricolari e sulle previsioni dell’oroscopo.







                      2

                            1 Dividetevi in piccoli gruppi (3-4 persone); ogni gruppo
                              dovrà fare una ricerca in una classe diversa, compresa
                              la vostra, e chiedere agli studenti quanto spesso con-
                              sultano l’oroscopo e quanto ci credono. Inoltre, se
                              prendono in considerazione le caratteristiche dei vari
                              segni. Alla fine confrontatevi con gli altri gruppi e cer-
                              cate di preparare una statistica per età e per sesso.
                                                                                            Quando si parla di previ-
                                                                                           sione del futuro, un riferi-
                              2 Lavorate a coppie e cercate di pensare o di... in-
                                                                                            mento particolare merita
                                 ventare almeno 3 progetti extracurricolari, se-
                                                                                           Nostradamus, nato e vis-
                                 condo voi utili e interessanti, oltre a quelli che
                                                                                           suto in Francia nel sedice-
                                 abbiamo visto nel corso dell’unità. Alla fine con-
                                                                                             simo secolo. Con le sue
                                 frontatevi con altre coppie e votate il progetto più        poesie, brevi e ambigue
                                 utile e quello più originale!                                    (come gli oroscopi
                                                                                               moderni), è riuscito a
                                                                                          prevedere tantissimi eventi
                                                                                               della storia moderna!








                                                                                                                  19]]></page><page Index="18"><![CDATA[FR jr2_pag_007-020:Layout 1  3/7/2012  4:56 ìì  Page 20











                                                   Que retenez-vous de l’unité 1 ?


                     1. Savez-vous… ? Reliez les deux colonnes.

                     1. faire des prévisions                      a.  Chiaro!
                     2. demander confirmation                     b.  Mah, sarà andata a casa!
                     3. faire des projets                         c.  Credo che domani pioverà.
                     4. confirmer                                 d.  Ma veramente sei andato al concerto?
                     5. faire des suppositions                    e.  Tra un mese organizzerò una festa!




                     2. Reliez les phrases.

                     1. Che strumento sa suonare Letizia?         a.  Allora sei dell’Ariete!
                     2. Quale progetto organizza la tua scuola?   b.  Suona la batteria.
                     3. Quando verrà a scuola Matteo?             c.  Ma certo, e più di una volta!
                     4. Davvero sei uscito con Sara?              d.  Un gemellaggio con un liceo francese.
                     5. Sei nato il 4 aprile?                     e.  Dopo che sarà tornato dal viaggio.



                     3. Complétez.


                     1. Chi pensa al futuro in modo
                        positivo è ........................................................
                     2. La seconda persona singolare
                        del futuro di venire è ........................................................
                     3. Due segni zodiacali: ........................................................,
                        ........................................................
                     4. Chi non parla molto con le persone
                        che non conosce bene è ........................................................
                     5. Prima persona plurale
                        del futuro del verbo bere ........................................................


                     4. Quel est le mot ou l’expression de trop ?

                     1. creativo, indipendente, segno, coraggioso

                     2. Davvero?, Chiaro!, Ma sul serio?, Ma dai!
                     3. guarderemo, sarà venuto, leggerò, finirete
                     4. calcio, chitarra, batteria, basso



                     Contrôlez les solutions page 126.
                     Êtes-vous satisfaits ?

                     Avez-vous atteint les objectifs de l’unité ?
                     (Cahier, p. 58)

                                                     Le due torri, Bologna



                      20]]></page><page Index="19"><![CDATA[FR jr2_pag_123-128 bis:Layout 1  9/7/2012  1:14 ìì  Page 123













                                  Unité                Éléments communicationnels                Éléments
                                 Section                        et lexicaux                   grammaticaux

                      Prima di... cominciare                                                                  pag. 5
                      Activité de réemploi des éléments communicationnels, lexicaux et grammaticaux vu au niveau 1

                      Unità 1   Progetti... extrascolastici                                                   pag. 7
                                                                                                               pag. 8
                               PRIMA PARTE
                      A Vinceremo noi!                Faire des projets                 Futur simple : verbes réguliers
                                                                                                et irréguliers

                      B Quando usiamo il futuro             Faire des promesses,          Utilisation du futur simple
                                                       des suppositions, des prévisions

                                                                                                              pag. 13
                             SECONDA PARTE
                                                                                               Futur composé
                      A Saremo tutti delle stelle!
                                                                                         Utilisation du futur composé
                      B L’oroscopo                         Les signes du zodiaque
                                                         Adjectifs en rapport avec le
                      C Che carattere!                     caractère des personnes
                                                      Demander confirmation / Confirmer

                                                           Réemploi des contenus
                      D Abilità                          avec certaines compétences
                                                            (écouter, parler, écrire)

                      Conosciamo l’Italia:
                      Progetti extracurricolari. Renseignements sur les activités réalisées dans les écoles italiennes.
                      L’astrologia. Les jeunes italiens et l’horoscope.





                      Unità 2   Televisione                                                                  pag. 21
                                                                                                              pag. 22
                               PRIMA PARTE
                                                                                            Imparfait de l’indicatif :
                      A Un telefilm
                                                                                         verbes réguliers et irréguliers

                      B D’accordo?                     Exprimer l’accord et le désaccord  Utilisation de l’imparfait et
                                                             Raconter et décrire             du passé composé

                                                                                                              pag. 27
                             SECONDA PARTE
                      A Non ci avevo pensato!            Situer en ordre chronologique         Plus-que-parfait
                                                           plusieurs actions au passé    Utilisation du plus-que-parfait

                      B Un salto nella storia           Parler de programmes télévisés

                                                            Raconter une histoire
                      C Vocabolario e abilità         Réemploi des contenus avec certai-
                                                       nes compétences (écouter, parler)

                      Conosciamo l’Italia:
                      La televisione in Italia. Information sur les chaînes de télévision italiennes et leur programmation.
                      Intelligenti o... teledipendenti? Un test à moitié sérieux sur les habitudes télévisuelles.





                                                                                                                 123]]></page><page Index="20"><![CDATA[FR jr2_pag_123-128 bis:Layout 1  9/7/2012  1:14 ìì  Page 124



                                     2                                                               edizioni Edilingua








                                  Unité                Éléments communicationnels                Éléments
                                 Section                        et lexicaux                   grammaticaux
                      Unità 3   Ambiente ed ecologia                                                         pag. 35
                                                                                                              pag. 36
                               PRIMA PARTE
                      A Le prove dove le facciamo?                                            Pronoms directs
                                                                                           Lo so, Lo sapevo, Lo saprò

                                                         Exprimer la joie, le regret ou
                      B Che bello!                              la déception
                                                         Parler de solutions possibles
                                                        pour améliorer l’environnement

                                                                                                              pag. 41
                             SECONDA PARTE
                                                                                           Pronoms directs avec les
                      A L’ho sentita!                                                         temps composés
                                                                                                Le partitif ne


                      B   Ti posso aiutare?               Proposer, accepter, refuser   Pronoms directs avec les verbes
                                                         une collaboration, une aide    modaux aux temps composés

                      C   La terra è in pericolo!        Lexique relatif aux problèmes
                                                             environnementaux

                      D   Abilità                          Réemploi des contenus
                                                         avec certaines compétences
                      Conosciamo l’Italia:
                      Gli italiani e l’ambiente. Informations et curiosités sur le rapport des italiens à l’environnement.
                      Tutti in bici!  L’utilisation de la bicyclette dans les villes italiennes.



                     Unità 4   Facciamo spese                                                                pag. 49
                                                                                                              pag. 50
                               PRIMA PARTE
                      A Dai, ci divertiremo!                                          Verbes pronominaux et réciproques
                                                                                           au présent de l’indicatif
                      B Che ne pensi?                   Demander et exprimer un avis

                      C Capi di abbigliamento              Couleurs et vêtements

                                                                                                              pag. 55
                             SECONDA PARTE
                      A Che numero porti?             Demander un avis sur un vêtement      Verbes pronominaux
                                                                                            aux temps composés

                                                         Expressions utiles pour faire
                      B Quanto costa?                   les courses (prix, taille, pointure,
                                                               couleur, style)
                      C A che ora ci possiamo vedere?      Prévoir un rendez-vous      Verbes réfléchis et verbes modaux

                      D Che consumatore sei?

                      E   Abilità                          Réemploi des contenus
                                                         avec certaines compétences

                      Conosciamo l’Italia:
                      Moda e giovani. Informations et nouveautés sur les jeunes italiens et la mode. Les marques
                      et les créateurs italiens les plus connus.


                     124]]></page><page Index="21"><![CDATA[FR jr2_pag_123-128 bis:Layout 1  9/7/2012  1:15 ìì  Page 125













                                  Unité                Éléments communicationnels                Éléments
                                 Section                        et lexicaux                   grammaticaux
                     Unità 5   Facciamo sport                                                                pag. 63
                                                                                                              pag. 64
                               PRIMA PARTE
                                                                                             Pronoms indirects
                      A Ti posso dare un consiglio?         Disciplines sportives          Différence entre pronom
                                                                                             directs et indirects

                                                          Demander quelque chose
                      B Mi puoi dare una mano?           en prêt, demander un service      Pronoms indirects avec
                                                                                             les verbes modaux
                                                       Exprimer une opinion, un regret
                                                                                                              pag. 69
                             SECONDA PARTE
                      A Cosa vi hanno detto?                                                Pronoms indirects aux
                                                                                              temps composés

                                                       Parler de ses propres habitudes et
                      B Siete in forma?
                                                       de différentes activités physiques
                      C Sport: seguirlo o praticarlo?       Décrire un graphique


                                                           Réemploi des contenus
                      D Abilità                          avec certaines compétences
                                                            (écouter, parler, écrire)


                      Conosciamo l’Italia:
                      Lo sport in Italia. Les sports les plus fréquents et aimés en Italie et le foot historique florentin.




                     Unità 6   L’ora della verità!                                                           pag. 77
                                                                                                              pag. 78
                               PRIMA PARTE
                      A Cerca di esserci!                     Donner un ordre          Impératif direct : verbes réguliers
                                                             Donner un conseil         Impératif direct avec les pronoms

                      B Usi dell’imperativo           Donner des ordres, des instructions,    Impératif négatif
                                                        des conseils, interdire, informer
                                                                                                              pag. 83
                             SECONDA PARTE
                      A Non ci prendere in giro!                                           Impératif direct négatif
                                                                                               avec les pronoms


                      B Gira a destra!                    Demander et donner des       Impératif direct : verbes irréguliers
                                                            indications routières
                      C La verità della musica!

                                                           Réemploi des contenus
                      D Vocabolario e abilità            avec certaines compétences
                                                            (écouter, parler, écrire)

                      Conosciamo l’Italia:
                      Musica italiana. Informations et renseignements sur les artistes italiens les plus célèbres
                      et aimés par les jeunes.



                                                                                                                 125]]></page><page Index="22"><![CDATA[FR jr2_pag_123-128 bis:Layout 1  9/7/2012  1:15 ìì  Page 126



                                     2                                                               edizioni Edilingua






                     Grammatica@junior                                                                       pag. 91
                     Attività video                                                                          pag.101
                     Glossaire                                                                               pag.111
                     Outils de communication                                                                 pag.119
                     Index                                                                                   pag.123
                     Solutions des activités d’autoévaluation                                                pag.126
                     Index du CD audio                                                                       pag.127























                     Prima di... cominciare                            Unità 3
                     1. 1.b, 2.d, 3.a, 4.e, 5.f, 6.c                   1. 1. c, 2. e, 3. b, 4. a, 5. d
                     2. 1. scrive, il; 2. chiacchiera, la; 3. fai, vieni; 4. vuole, può; 5.  2. 1. e, 2. d, 3. b, 4. c, 5. a
                       esce, il;
                                                                       3. 1. d, 2. b, 3. a, 4. c
                       6. sapete, la
                                                                       4. 1. ne, 2. l’ho visto, 3. li hai trovati, 4. stamparli, scriverli
                     3. 1. c, 2. d, 3. a, 4. e, 5. g, 6. h, 7. f, 8. b
                     4. 1. b, 2. f, 3. e, 4. a, 5. c, 6. d
                                                                       Unità 4
                     5. 1. materie; 2. simpatica; 3. navigare; 4. appuntamento; 5.
                       secondo, contorno; 6. camera                    1. 1. d, 2. e, 3. c, 4. b, 5. a
                     6. 1. È stato, 2. è iniziato, 3. è arrivato, 4. abbiamo parlato, 5.  2. 1. c, 2. a, 3. b, 4. e, 5. d
                       ha passato, 6. è andata, 7. ha detto, 8. ha perso, 9. sono  3. 1. eolica, 2. abbigliamento, 3. riciclaggio, 4. sciarpa, 5.
                       potuti, 10. è stato                                sconto
                                                                       4. 1. radio, 2. ti alzi, 3. capelli, 4. stretto
                     Autovalutazione
                     Unità 1
                                                                       Unità 5
                     1. 1. c, 2. d, 3. e, 4. a, 5. b
                     2. 1. b, 2. d, 3. e, 4. c, 5. a                   1. 1. c, 2. d, 3. b, 4. e, 5. a
                     3. 1. ottimista; 2. verrai; 3. Bilancia, Leone; 4. timido; 5. berre-  2. 1. d, 2. c, 3. e, 4. a, 5. b
                       mo                                              3. 1. Automobilismo, 2. Pallavolo, 3. Calcetto, 4. Pallacanestro
                     4. 1. segno, 2. Chiaro!, 3. sarà venuto, 5. calcio  4. Pronomi diretti: la vedo, ti sento; Pronomi riflessivi: si sveglia,
                                                                          si sente; Pronomi indiretti: le racconto, ti piace
                     Unità 2
                     1. 1. d, 2. e, 3. b, 4. a, 5. c
                                                                       Unità 6
                     2. 1. c, 2. d, 3. e, 4. a, 5. b
                                                                       1. 1. b, 2. d, 3. a, 4. e, 5. c
                     3. 1. puntata, 2. telegiornale, 3. creativa , 4. concorso, 5. oro -
                                                                       2. 1. c, 2. e, 3. d, 4. a, 5. b
                       scopo
                     4. Segni zodiacali: gemelli, acquario, toro; Programmi televi-  3. 1. campo, 2. allenatore, 3. incrocio, 4. concerto, 5. autore
                       sivi: telefilm, telegiornale, cartone animato   4. 1. guardalo!, 2. fermata, 3. ciclismo, 4. partita






                     126]]></page><page Index="23"/><page Index="24"><![CDATA[JR2 FR retro:Layout 1  9/7/2012  2:24 ìì  Page 1
 libro_EN_frontpaper_Layout 1  30-Oct-17  5:35 PM  Page 2
 libro_EN_frontpaper_Layout 1  30-Oct-17  5:35 PM  Page 2


                                                 Progetto italiano Junior 2 est le second des trois niveaux d’un                        Περιμετρικά υπάρχει ένα “αυτάκι” 3mm                         15mm αυτό είναι το “γύρισμα”!
                                                 cours d’italien moderne et multimédia pour élèves adolescents et
                                                 préadolescents qui veulent atteindre le niveau A2 du Cadre Com-
                                                 mun Européen pour les Langues.
                                                                                                Matteo La Grassa
                                                                                                Matteo La Grassa
          Le cours raconte une histoire amusante sous forme de bande dessinée qui a pour personnages cinq jeunes
          italiens auxquels les élèves peuvent s’identifier dans la mesure où ils ont les mêmes centres d’intérêt, ils
          rencontrent les mêmes problèmes, vivent les mêmes expériences. Le tout conçu avec réalisme et humour
          en respectant les rythmes et les exigences des jeunes apprenants.


          Caractéristiques :
          ● équilibre entre éléments communicationnels et grammaticaux ;
          ● fréquentes références à la réalité socioculturelle des jeunes de cette tranche d’âge ;

          ● approche communicative à visée actionnelle : mini devoirs à la fin de chaque unité dans l’esprit du pro-             290mm
             ject-based learning ;

          ● entretiens authentiques avec des adolescents italiens ;
          ● la revue pour jeunes Conosciamo l’Italia complète chaque unité ;
          ● exercices d’autoévaluation à la moitié et à la fin de chaque unité ;
                                                                                                                                   210mm
          ● des exercices qui reflètent les particularités des épreuves d’examens des certifications Celi, Cils, Plida
             et autres diplômes ;
           A multimedia Italian course
           A multimedia Italian course
          ● un index grammatical complet en français à la fin du volume ;
          ● un graphisme très moderne, dynamique adapté à cette tranche d’âge ;
           Beginners-Elementary
          ● glossaire italien-français ;
           Beginners-Elementary
          ● activités liées à Video de Progetto italiano Junior.

          Le Manuel offre 6 unités didactiques, chacune desquelles est subdivisée en deux sous unités, et 1 CD audio
          avec les dialogues et les entretiens authentiques.

          Le cours est complété par :
          Le Cahier d’exercices ; Progetto italiano Junior Video (1 DVD par niveau) ; i-d-e-e, une plate-forme qui com-
          porte tous les exercices du Cahier de manière interactive et une suite de ressources et d’outils pour les
          élèves et les enseignants ; le Guide pour l’enseignant ; les @ttività online ; un blog musicale (www.musica-
          perjunior.blogspot.com) et le Manuel numé rique interactif (pour TBI et vidéoprojecteur).
























                                                                                                                                       T. Marin    A. Albano]]></page></pages></Search>
