<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="24"><page Index="1"><![CDATA[JR3_ted_copertina_Laura new:Layout 1  30/4/2013  1:27 ìì  Page 1
           Περιμετρικά υπάρχει ένα “αυτάκι” 3mm
         T. Marin                                                       15mm αυτό είναι το “γύρισμα”!
                                                                                                     A. Albano








 Progetto italiano Junior 3 ist der letzte von drei Bänden eines modernen multimedialen Italienischkur-
 ses für jugendliche Lerner, die die Niveaus A2+/B1 des Gemeinsamen Europäischen Referenzrahmens für
 Sprachen (GER) erreichen wollen.
 Der Kurs erzählt eine unterhaltsame Geschichte in Comicform. Im Zentrum der Geschichte stehen fünf ita-  T. Marin     A. Albano
 lienische Jugendliche, mit denen sich die Schülerinnen und Schüler leicht identifizieren können, da sie die
 gleichen Interessen haben, sich den gleichen Problem stellen müssen und vergleichbare Erfahrungen ma-
 chen. Alles wird realistisch und humorvoll dargestellt, wobei den Rhythmen und Anforderungen jugendli-
 cher Lerner Rechnung getragen wird.  290mm





 Merkmale des Lehrwerks:

 l ausgeglichenes Verhältnis zwischen kommunikativen und grammatikalischen Elementen;
 l kontinuierliche Bezugnahme auf das soziokulturelle Umfeld der Schülerinnen und Schüler dieser Al-  210mm
 tersstufe;
 l authentische Interviews mit italienischen Jugendlichen;
 l Aufgaben zur Selbsteinschätzung während und am Ende jeder Lektionseinheit;        Libro di classe
 l Das Jugendmagazin Conosciamo l’Italia vervollständigt jede Lektionseinheit, indem es die Welt der Ju-
 gendlichen in Italien und das italienische Alltagsleben insgesamt vorstellt;
 l Lernaufgaben am Ende jeder Einheit, im Sinne des project-based learning;
 l Übungsaufgaben, die den Aufgabenformen von CELI, CILS, PLIDA und anderen Sprachzertifikaten ent-
 sprechen;
 l ein umfassender Grammatikanhang am Ende des Bandes;
 l ein ansprechendes, modernes und dynamisches Layout, das der Altersstufe angemessen ist;
 l ein italienisch-deutsches Wörterverzeichnis;
 l Arbeitsaufträge zu den Videofilmen von Progetto italiano Junior.


 Progetto italiano Junior 3 umfasst:
 Libro di classe mit 6 Lektionseinheiten, die jeweils in zwei Unterabschnitte unterteilt sind, um den Lern-
 prozess stufenweise zu gestalten
 1 Audio-CD mit den Dialogen, authentischen Interviews und Ausspracheübungen

 Das Lehrwerk wird ergänzt durch:
 Quaderno degli esercizi mit verschiedenen spielerischen Aktivitäten, Ausspracheübungen und Abschlusstests
 für jede Lektionseinheit; Progetto italiano Junior Video (je 1 DVD pro Band); ein Lehrerhandbuch (Guida per
 l’insegnante); @ttività online, einen blog musicale (www.musicaperjunior.blogspot.com), Software für das
 interaktive Whiteboard sowie; i-d-e-e, eine interaktive Lernplattform, die nicht nur alle Aufgaben des Qua-
 derno, sondern auch weitere Materialien und Angebote für Schülere und Lehrer enthält.


 Buch + Audio-CD
 ISBN: 9789606931222
 Edilingua
 unterstützt

 www.edilingua.it



 für Jugendliche
 Libro di classe
 Progetto italiano Junior 3]]></page><page Index="2"><![CDATA[01-04_JR3 tedesco prime_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:43 ðì  Page 2









                     T. Marin legte nach einem Universitätsabschluss in Italianistik an der Università Ca’ Foscari in Venedig einen Master Itals
                     (Didaktik des Italienischen) ab. Er sammelte praktische Erfahrungen als Italienischlehrer an verschiedenen Sprachschulen.
                     Er ist Direktor des Verlags Edilingua und Autor verschiedener Lehrbücher für den Italienischunterricht: Progetto italiano 1, 2
                     und 3 (Libro dello studente), La Prova Orale 1 und 2, Primo Ascolto, Ascolto Medio, Ascolto Avanzato, l’Intermedio in tasca,
                     Vocabolario Visuale und Vocabolario Visuale – Quaderno degli esercizi. Er arbeitete als Koautor an Nuovo Progetto italiano
                     Video und Progetto italiano Junior Video mit. Er leitete zahlreiche Fortbildungskurse für Italienischlehrer auf der ganzen Welt.
                     Er konzipierte das ganze Lehrwerk Progetto italiano Junior und ist Herausgeber des Libro di classe.

                     A. Albano machte ihren Universitätsabschluss an der IULM Mailand in Lingue e Letterature Straniere und unterrichtet jetzt
                     Italienisch an der Gulf Coast High School (Naples, Florida). Sie erhielt eine Auszeichnung als National Italian American
                     Foundation Teacher des Jahres 2004/05 – Collier County Teacher of Distinction und leitete mehrere Seminare in den USA.

                     Deutsche Ausgabe herausgegeben von Studiendirektor Lorenz Manthey, Lehrer für Deutsch, Italienisch und Französisch
                     am Freihof-Gymnasium, Göppingen, und Fachberater Italienisch für das Regierungspräsidium Stuttgart.

                     Die Autoren und der Verlag möchten den befreundeten Kolleginnen und Kollegen, die die Unterrichtsmaterialien kritisch geprüft
                     und in ihren Klassen getestet haben, ihren Dank aussprechen. Von ihnen haben wir wertvolle Hinweise für die endgültige Fassung
                     erhalten. Insbesondere geht der Dank an Frau Flavia Fornili (Scuola Media Statale L. Majno, Mailand).
                     Schließlich sei auch den Redakteuren und Grafikern des Verlages für ihr außerordentliches Engagement ganz besonders gedankt.

                                                                  meiner Familie           meinem Sohn Massimo Andrea
                                                                     T. Marin                      A. Albano






                     © Copyright edizioni Edilingua
                     Geschäftssitz
                     Via Cola di Rienzo, 212 - 00192 Rom - Italien
                     Fon +39 06 96727307
                     Fax +39 06 94443138
                     info@edilingua.it                                                                  Durch den Kauf der
                     www.edilingua.it                                                                  Bücher von Edilingua
                                                                                                          unterstützen Sie
                                                                                                    Patenschaften für Kinder
                     Lagerung und Distribution                                                          in Asien, Afrika und
                                                                                                     Südamerika. Zusammen
                     Moroianni, 65 - 12133 Athen
                                                                                                   können wir viel erreichen!
                     Fon +30 210 57.33.900                                                         Weitere Informationen auf
                     Fax +30 210 57.58.903                                                                unserer Website.



                     1. Auflage: September 2020
                     ISBN: 978-88-31496-65-0
                     Redaktion: L. Piccolo, A. Bidetti
                     Seitengestaltung und Layout: Edilingua
                     Fotos: Archiv Edilingua
                     Illustrationen: M. Valenti
                     Tonaufnahmen und Filmproduktion: Autori Multimediali, Mailand
                     Texte und Aufgaben zu den Filmepisoden: M. Dominici, T. Marin

                     Anmerkungen, Kritik und Verbesserungsvorschläge zu dem Lehrwerk nehmen wir selbstverständlich gerne entgegen.
                     Schreiben Sie bitte an: redazione@edilingua.it
                     Alle Rechte der Übersetzung, Speicherung auf elektronischen Datenträgern, des Nachdrucks sowie der vollständigen
                     oder teilweisen Bearbeitung mit jeglichen Mitteln (einschließlich Mikrofilm und Fotokopien) unterliegen weltweit
                     dem Urheberschutz.
                     Leider konnten nicht alle Inhaber von Urheberrechten herausgefunden werden. Der Verlag bittet daher freundlichst
                     um Anzeige eventueller Unterlassungen oder Ungenauigkeiten in der Quellenangabe.]]></page><page Index="3"><![CDATA[01-04_JR3 tedesco prime_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:43 ðì  Page 3









                                                                 Vorwort


                     Das vorliegende Lehrwerk soll eine unserer Meinung nach bedeutende Lücke im derzeit verfügbaren
                     Angebot an Lehrmitteln für den Italienischunterricht schließen. Gewiss ist Progetto italiano Junior nicht der
                     erste Kurs, der sich an Jugendliche richtet. Aber trotzdem glauben wir, dass es nicht bloß ein Lehrwerk ist,
                     das man auch zum Unterrichten von Schülern dieser Altersstufe verwenden kann. Es ist vielmehr ein
                     Lehrwerk, das speziell für diese Altersgruppe konzipiert wurde. Der Kurs zeichnet sich durch eine kontinu-
                     ierliche Bezugnahme auf die Lebenswirklichkeit der heutigen Jugendlichen aus: Dieser Bezug auf Künstler,
                     Sportler, Bücher, Musik, Freizeitgestaltung usw. motiviert die Schüler, sich aktiv mit der italienischen Kultur
                     und Sprache auseinanderzusetzen.
                     Die Entstehung des Lehrwerks
                     Am Beginn eines jeden Werkes steht eine Idee. Diese Idee, nämlich eine ganz auf Jugendliche ausgerich-
                     tete Version eines international erfolgreichen Lehrwerks zu erstellen, wurde bestärkt durch die Nachfrage
                     zahlreicher Kolleginnen und Kollegen nach einem entsprechenden Lehrwerk für Jugendliche. Uns von
                     Edilingua ist es ein Anliegen, auf die Wünsche der Unterrichtenden einzugehen. So holten wir in einer groß
                     angelegten Fragebogenaktion zunächst einmal das Feedback von Kolleginnen und Kollegen aus der gan-
                     zen Welt ein. Die gründliche Analyse dieser Daten machte sofort deutlich, dass es nicht ausgereicht hätte,
                     nur hier und da etwas zu verändern, um ein wirklich gutes Buch herauszugeben. Anschließend analysier-
                     ten wir umfangreiches Material, neben Webseiten und Jugendzeitschriften auch Lehrwerke für andere
                     Sprachen. Dabei kamen viele Ideen zusammen, aus denen sich schließlich die Struktur einer
                     Lektionseinheit ergab, die nicht nur uns Autoren, sondern auch die vielen beteiligten Kolleginnen und
                     Kollegen und die Verlagsredaktion überzeugte.
                     Die Abfassung des Buches dauerte mehrere Monate. Daran schloss sich eine Phase der praktischen
                     Erprobung und der kritischen Lektüre durch Kolleginnen und Kollegen aus verschiedenen Ländern an. Auf
                     der Grundlage ihrer wertvollen Kommentare wurde der Inhalt des Lehrwerks noch einmal überarbeitet
                     und in seine endgültige Form gebracht.

                     Die Philosophie des Buches
                     Wir haben versucht, auf die besonderen Herausforderungen, die das Unterrichten von Jugendlichen stellt,
                     einzugehen. Dazu gehört vor allem das Angebot besonders motivierender Materialien. Motivierend wir-
                     ken die Materialien durch eine große Vielfalt der Methoden und Aufgabentypen, kürzere Inputphasen,
                     einen grundsätzlich induktiven Ansatz, bei dem alle neuen grammatikalischen, lexikalischen und kommu-
                     nikativen Elemente selbstständig entdeckt werden, sowie spielerische Aktivitäten, die leicht zu verstehen
                     sind und gleichzeitig Spaß machen.
                     Eine grundlegende Entscheidung war es, eine Geschichte in Comicform zu erfinden, die alle 18
                     Lektionseinheiten des Kurses durchzieht. Im Mittelpunkt der Geschichte stehen fünf Jungen und
                     Mädchen, mit denen sich die Schülerinnen und Schüler gut identifizieren können. Das Ganze wird reali-
                     stisch und mit einer gehörigen Portion Humor dargestellt.
                     Jede Lektionseinheit ist in zwei Abschnitte unterteilt. Diese wiederum sind in mehrere Sektionen aufge-
                     gliedert. Jeder Abschnitt hat seine eigene Struktur und ist in sich geschlossen. Gleichzeitig ist er aber the-
                     matisch mit dem anderen Abschnitt verbunden. Jeder Teil umfasst eine Episode unserer Geschichte, mei-
                     stens einen Dialog in Comicform. Am Ende des ersten Hauptabschnitts fordert das kleine „Stop“-Symbol
                     zu einer kurzen Wiederholungsaufgabe auf; am Ende des zweiten Lektionsabschnitts ist dagegen eine
                     umfassende Selbstüberprüfung vorgesehen. Durch diese Einteilung soll ein erkennbar in Stufen angeleg-
                     ter Lernprozess im Sinne der humanistisch-affektiven Sprachdidaktik bewirkt werden.
                     Ziel der Rubrik Progettiamo! innerhalb des Jugendmagazins Conosciamo l’Italia am Ende jeder Lektion ist
                     es, den Schülerinnen und Schülern überschaubare und wirklichkeitsnahe Aufgabenstellungen für Grup -
                     pen arbeiten anzubieten. Dabei können sie das Gelernte in die Praxis umsetzen und im Sinne des project-
                     based learning und des Gemeinsamen Europäischen Referenzrahmens für Fremdsprachen (GER) auf
                     Italienisch kommunizieren. Das gleiche Ziel haben auch die @ttività online auf der Webseite von Edilingua.

                     Besondere Merkmale und innovative Elemente
                     Die besonderen Merkmale von Progetto italiano Junior sind im Einzelnen folgende: Die Sektionen zur ita-
                     lienischen Landeskunde sind wie ein Jugendmagazin strukturiert und enthalten speziell für Jugendliche]]></page><page Index="4"><![CDATA[01-04_JR3 tedesco prime_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:43 ðì  Page 4










                     interessante Informationen; der Grammatikanhang (Grammatica@junior) bietet einen analytischen
                     Zugang zu allen eingeführten Grammatikphänomenen; ein sehr modernes und dynamisches Layout, das
                     der Altersgruppe entspricht und das richtige Gleichgewicht zwischen Comic und Fotomaterial bewahrt;
                     das separat gedruckte Quaderno degli esercizi enthält spielerische Aktivitäten, einen Abschlusstest zu jeder
                     Lektionseinheit und verschiedene Übungsaufgaben, die den Aufgabenformen von CELI, CILS, PLIDA und
                     anderen Sprachzertifikaten entsprechen, sowie einen speziell für die deutsche Ausgabe angelegten
                     Arbeitssteil zum Lernen des Vokabulars, der die neuen Wörter und Ausdrücke einer Lektion nach Themen
                     bzw.  Wortarten anordnet; ein italienisch-deutsches  Wörterverzeichnis, das durch seine alphabetische,
                     nach Lektionen gegliederte Anordnung wie ein erstes Wörterbuch verwendet werden kann; eine Audio-
                     CD enthält außer den Hörtexten auch die Dialoge und authentische Interviews mit italienischen
                     Jugendlichen, um den Schülerinnen und Schülern die Möglichkeit zu geben, die Meinungen, Gefühle und
                     Erfahrungen von Gleichaltrigen ebenso wie eine Vielfalt verschiedener regionaler Akzente zu hören.
                     Schließlich verknüpft die Sektion Attività video nach dem Grammatikanhang das Kursbuch direkt mit den
                     drei DVDs von Progetto italiano Junior Video. Die vorgeschlagenen Aktivitäten beziehen sich jeweils auf
                     eines der drei Filmangebote des Videos: Spielfilmepisoden, Interviews oder Quiz. An gepasst an die gleiche
                     lexikalische und grammatikalische Progression des Buches, präsentiert jede Episode eine Mini-Geschichte,
                     die sich meistens zwischen den Dialogen einer jeden Lektionseinheit abspielt und diese ergänzt.
                     Für  Progetto italiano Junior sind weitere Zusatzmaterialien verfügbar, die Ihnen die Planung und
                     Durchführung Ihres Unterrichts erleichtern: Das Lehrerhandbuch (Guida per l’insegnante) gibt Ihnen inter-
                     essante Ideen und Vorschlägen zur Arbeit mit dem Buch. Auf dem blog musicale (www.musicaperjunior.
                     blogspot.com) können die Schülerinnen und Schüler zu jeder Lektionseinheit des Buches einen Videoclip
                     zu einem bekannten italienischen Lied finden, das zum Thema oder den grammatikalischen Inhalten der
                     Lektion passt; für jedes Lied werden zwei oder drei Arbeitsaufträge vorgeschlagen, die von den
                     Schülerinnen und Schülern selbstständig oder gemeinsam in der Klasse bearbeitet werden können. Die
                     Software für das interaktive  Whiteboard (Lavagna Interattiva Multimediale) setzt mit höchsten
                     Qualitätsansprüchen das Lehrbuch vollständig und auf einfache, funktionale und intuitive Art und Weise
                     um. Schließlich steht Schülern und Lehrern mit i-d-e-e eine multimediale Lernplattform zur Verfügung, die
                     nicht nur alle Aufgaben des  Quaderno, sondern darüber hinaus noch zahlreiche weitere nützliche
                     Materialien und Angebote umfasst.
                     Bleiben Sie über die Webseite von Edilingua mit uns in Verbindung, nicht nur um Neuerscheinungen zu
                     entdecken, die den Sprachkurs ergänzen, sondern auch um uns Ihre Kommentare und Ideen sowohl zur
                     Serie Junior als auch zu anderen Unterrichtsmaterialien, die Sie schon verwenden oder die Sie benötigen,
                     mitzuteilen.

                     Grazie e buon lavoro!
                     Die Autoren






                                                         Erläuterung der Symbole




                           Partnerübung        Kommunikationsübung        Freies Sprechen         Schreibaufgabe

                              26
                                                                          10                     @ ttività online

                         Hört den Track 26         Spiel        Macht die Aufgabe 10 im  Geht auf die Website www.edilingua.it
                          auf der CD an.                         Quaderno degli esercizi.  und bearbeitet die Online-Aufgaben.


                                         Fine Prima parte                                S. 100
                                         Quaderno, S. 57
                     Macht den Minitest im Quaderno degli esercizi auf Seite 57.  Schlagt in Grammatica@junior auf Seite 100 nach.]]></page><page Index="5"><![CDATA[07-20_JR3 tedesco Unita 1_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:46 ðì  Page 7





                                                                                          3                    1
                                                                                                      Unità








                     Per cominciare...


                     1     Osservate queste locandine. Quali generi di film vi piacciono di più?












                           commedia                      poliziesco                    di fantascienza



















                           thriller                      d’avventura                   d’amore




              2
                     2     Ascoltate una prima volta il dialogo e cercate di raccontare cosa succede.


               2
                     3     Ascoltate nuovamente il dialogo e indicate le affermazioni veramente presenti.

                           1. Paolo propone di vedere un film italiano.       ■
                           2. Al cinema c’è molta gente.                      ■
                           3. “L’attacco” è un film di fantascienza.          ■
                           4. Ad Alessia non piace Will Smith.                ■
                           5. Chiara ha già visto il nuovo film di Benigni.   ■
                           6. A Dino piacciono molto i film polizieschi.      ■




                                  in dieser Lektion...     Vokabeln im Quaderno, S. 59


                               1. ...lernt ihr etwas höflich zu sagen und zu fragen, einen Wunsch, eine persönliche Meinung, einen
                               nicht realisierten Wunsch auszudrücken, Ratschläge zu geben, die Meinung einer anderen Person
                               wiederzugeben, das Futur in der Vergangenheit auszudrücken, über Kinofilme zu sprechen;
                               2. ...lernt ihr das Condizionale semplice und composto;
                               3. ...findet ihr Informationen zur Geschichte des italienischen Kinos und zum gegenwärtigen
                               italienischen Film.
                                                                                                                   7]]></page><page Index="6"><![CDATA[07-20_JR3 tedesco Unita 1_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:46 ðì  Page 8



                                       3 3                                                             edizioni Edilingua






                    A      Lo vedrei volentieri!
             2
                     1     Leggete e ascoltate il dialogo per verificare le vostre risposte all’attività precedente.


                                                         PAOLO, GUARDA, IL
                                                        FILM CHE DICEVI TU È            MANNAGGIA!
                                                          APPENA INIZIATO!           PAZIENZA, NE SCE-
                                                                                     GLIAMO UN ALTRO!





                                                SÌ, MA DOBBIAMO
                                                 SBRIGARCI, C’È
                                                 ANCHE LA FILA.


                                                                                              ALLORA, VI PIACEREBBE
                                                                                                VEDERE “L’ATTACCO”
                                                                                                 CON WILL SMITH?

                                                                        IO INVECE STAVOLTA VORREI
                     MA COS’È? UN ALTRO                                 VEDERE QUALCOSA DI MENO
                     FILM D’AVVENTURA?                                  VIOLENTO. PERCHÉ SICURA-
                                                                         MENTE CI SARÀ QUALCUNO
                                                                         CHE ATTACCA LA TERRA O
                                                                           QUALCOSA DI SIMILE.








                                                    VERAMENTE È FAN-
                                                      TASCIENZA. I
                                                     SUOI FILM A ME
                                                    PIACCIONO MOLTO.

                                                                                NO, GRAZIE. RICORDO       IO L’HO VISTO
                                                                              L’ULTIMO FILM CHE CI HAI     CON MIA SO-
                                                                              PORTATI A VEDERE! ANZI,     RELLA. BELLIS-
                                                                             ORA CHE CI PENSO, NON MI     SIMO, RAGAZZI!
                                                                               RICORDO QUASI NIENTE!





               QUASI: SMITH È SULLA
              STAZIONE SPAZIALE E...
                                                                        DAI, LASCIAMO PERDERE.
                                                                        CI SAREBBE SEMPRE L’UL-
                                                                       TIMO DI BENIGNI, ALLE 8.

                     QUINDI NON POSSIAMO                                       “AMORI DIFFICILI” CON PENELOPE
                    VEDERLO. POTREMMO IN-                                      CRUZ NON INTERESSA A NESSUNO?
                    VECE VEDERE “MEGLIO DA
                     SOLO” CON RAUL BOVA.








                                             CERTO, È UN FILM POLIZIE-
                                             SCO! PERCHÉ NO? E POI LUI
                                               È BRAVISSIMO, VERO?                        IO LO VEDREI VOLENTIERI, MA...
                                                                                            PREFERISCO BOVA. ANDIAMO?
                      8]]></page><page Index="7"><![CDATA[07-20_JR3 tedesco Unita 1_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:46 ðì  Page 9





                                                                                                 Unità   1 parte
                                                                                                              Prima




                     2     Lavorate in coppia. Leggete il dialogo: uno di voi interpreta i “ruoli” maschili e l’altro
                           quelli femminili.



                     3     Lavorate in coppia. Completate le frasi con le espressioni evidenziate in blu nel dialogo.


                           1. No, non ho visto Luca oggi... ................................................ è da una settimana che non lo vedo!
                           2. Mario ti ha lasciata? .............................................! Almeno adesso potrai vedere di più le tue amiche.

                           3. Cercava un libro sulla storia degli Oscar o ................................................, non ho ben capito.
                           4. – Ho finito, ti va ancora di vedere quel DVD? – ................................................, ormai è tardi.



                     4     Rispondete alle domande.


                           1. Perché i ragazzi devono decidere in fretta quale film vedere?
                           2. Cosa pensa Alessia della proposta di Paolo?

                           3. Cosa pensa, invece, Chiara del film che hanno visto la volta scorsa?
                           4. Perché non scelgono il film di Benigni?

                           5. Alla fine, quale film scelgono e perché?


                     5     È quasi arrivato il loro turno, ma i ragazzi sembrano ancora indecisi. Completate con le

                           parole date.

                                          piacerebbe          potremmo          vorrei          sarebbe          vedrei


                             Dino:    Caspita! Un attimo, ragazzi. Ci .................................(1) anche quel film d’animazione: è in
                                      3D. Io .................................(2) vederlo, voi?

                             Alessia: Dai Dino, non ricominciamo, abbiamo già deciso.
                             Dino:    Ma facciamo qualcosa di diverso ogni tanto! Si basa su un noto videogioco. Io lo
                                      .................................(3) volentieri.

                             Chiara: L’abbiamo capito! Un videogioco: sicuramente pieno di violenza e sangue.

                             Giulia:  Ma veramente ti .................................(4) vedere una cosa del genere? Ci giochi già a casa,
                                      non ti basta?

                             Dino:    No! Senti, Paolo, che ne dici, .................................(5) venire a vederlo domani, no?
                             Paolo:   Vedremo, Dino, sai che non abbiamo gli stessi gusti. Piuttosto, questi biglietti li vo-
                                      gliamo fare o no? C’è gente che aspetta...


                             I verbi che avete inserito sono al condizionale. Secondo voi, quando si usa?








                                                                                                                   9]]></page><page Index="8"><![CDATA[07-20_JR3 tedesco Unita 1_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:46 ðì  Page 10



                                       3                                                               edizioni Edilingua







                     6     Completate la tabella.


                                                         Condizionale semplice




                                                  Parlare           Leggere           Preferire
                                             io   parlerei          leggerei          ............................
                                             tu   parleresti        leggeresti        preferiresti
                                      lui, lei, Lei  parlerebbe     ............................  preferirebbe
                                            noi   ............................  leggeremmo  preferiremmo
                                            voi   parlereste        leggereste        preferireste
                                           loro   parlerebbero      leggerebbero      preferirebbero

                                                                                                        S. 96




                     7     Costruite delle frasi usando il condizionale.


                           1. Qui fanno del gelato buonissimo! Noi ne (prendere) volentieri uno! Voi?
                           2. Al posto tuo (io-studiare) di più la prossima volta.
                           3. Nessuno (credere) a questa storia, forse è meglio dire la verità.

                           4. Lascia perdere, non provarci! Caterina non (uscire) mai con te!
                           5. Ragazze, voi (mettersi) mai un vestito come questo?




                     8     Che cosa vi ricordano le forme dei verbi coniugati al condizionale? Esatto, il futuro! Infatti,
                           presentano le stesse irregolarità. In coppia, fate l’abbinamento, come nell’esempio.


                                                     Verbi irregolari al condizionale




                                      Infinito                Futuro                  Condizionale
                                      essere                  andrò                   andrei
                                      avere                   dovrò                   sarei
                                      dare                    darò                    vorrei
                                      fare                    sarò                    farei
                                      dovere                  vorrò                   potrei
                                      potere                  avrò                    avrei
                                      andare                  farò                    darei
                                      volere                  potrò                   dovrei

                                                                                                        S. 96


                                                                                                                1 - 6


                      10]]></page><page Index="9"><![CDATA[07-20_JR3 tedesco Unita 1_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:47 ðì  Page 11





                                                                                                 Unità   1 parte
                                                                                                             Prima
                                                                                                              Prima
                                                                                                             parte

                    B      Preferirei rimanere a casa...


              3
                     1     Ascoltate i mini dialoghi e abbinateli alle foto. Attenzione: ci sono due foto in meno!





                       a                                b                                c


















                       d                                e                                f

















               3
                     2     Riascoltate i mini dialoghi e completate la tabella con le espressioni, come nell’esempio.


                                      Esprimere un desiderio                  Chiedere qualcosa in modo gentile
                                    preferirei rimanere a casa












                     3     Lavorate in coppia. Realizzate dei mini dialoghi e ognuno di voi esprime i propri desideri

                           nelle seguenti situazioni.

                           • C’è un concerto importante in una città vicino alla vostra.
                           • Avete molta fame.
                           • In città fa molto caldo.
                           • Presto cominceranno le vacanze estive.
                           • Dovete studiare, ma siete troppo stanchi.


                                                                                                                  11]]></page><page Index="10"><![CDATA[07-20_JR3 tedesco Unita 1_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:47 ðì  Page 12



                                       3                                                             edizioni Edilingua
                                                                                                       edizioni Edilingua




                    C      Io al posto tuo...

               4
                     1     Ascoltate i mini dialoghi e le frasi e abbinateli alla funzione giusta.
                           Sull’uso del condizionale vedete anche pagina 96.


                                              Dare                 Esprimere                Riportare
                                            consigli         un’opinione personale      un’opinione altrui

                                1
                                2

                                3
                                4

                                5
                                6

                                7
                                8



               5
                     2     Riascoltate solo le frasi che esprimono un’opinione personale e un’opinione altrui. In
                           coppia, cercate di scrivere due frasi, una per ogni tipo.

                           ...............................................................................................................................................................................................

                           ...............................................................................................................................................................................................

               6
                     3     Adesso ascoltate di nuovo i mini dialoghi relativi ai consigli. Poi, in coppia, datevi dei
                           consigli in queste situazioni, dove uno di voi...















                            1. ha un solo sogno: diventare attore           2. vuole imparare l’italiano













                            3. non sa cosa regalare a un amico che
                              compie 18 anni                                4. non sa quale film andare a vedere


                                                                                             7 e 8        Fine Prima parte
                                                                                                          Quaderno, S. 56
                      12]]></page><page Index="11"><![CDATA[07-20_JR3 tedesco Unita 1_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:47 ðì  Page 13





                                                                                                Unità    1 parte
                                                                                                              Seconda



                    A      ...L’hai visto quello?

                     1     Lavorate in coppia. Leggete il dialogo e cercate di capire quali parole mancano.


                      ALLA FINE MI SA CHE AB-          INFATTI. NON IMMA-                   SÌ, SÌ. MA IO NON HO CAPITO
                     BIAMO FATTO .......................  GINAVO CHE SAREBBE                UNA COSA: PERCHÉ LA RAGAZZA
                     ...................., VERO RAGAZZI?  STATO COSÌ BELLO.               ......................... CHE L’AVREBBE SPO-
                                                                                           SATO E POI HA CAMBIATO IDEA?
                                                                                                      MA È STATO LUI A
                                                                                                      TIRARSI INDIETRO,
                                                                                                       NON TI RICORDI?










                   AH... PERCHÉ...        MACCHÉ... ..............................  MA... LUI NON  EHI, DINO! MA NON È CHE PER
                     LAVORAVA             .............. CHE I TRAFFICANTI  COLLABORAVA CON  CASO SEI ENTRATO NELLA SALA
                    TROPPO, NO?             DI DROGA LE AVREBBERO        I TRAFFICANTI?      SBAGLIATA? LUI ERA UN AGENTE
                                               FATTO DEL MALE.                              SEGRETO E ...................................................
                                                                                            CHE LI AVREBBE MESSI IN CARCERE!
                                                                                               MA NON RICORDI NIENTE?!












                                                                       DAI, ANDIAMO A MANGIARE QUALCOSA,
                     VERAMENTE                                         CHE DITE? COSÌ SI SVEGLIA PURE DINO.
                      MI SONO
                   ADDORMENTATO
                    UN ATTIMO E                  SÌ, METÀ DEL FILM.
                     FORSE HO                     AVRESTI DOVUTO
                    PERSO QUAL-                ........................................
                       COSA.                           IERI!





                                                                                      GIULIA, .............................................
                                                                                       .............? TI GUARDA DA QUANDO
                                                                                         SIAMO USCITI DALLA SALA.


                                 SÌ, L’HO NOTATO ANCH’IO...
                                  È NELLA NOSTRA SCUOLA,
                                     CREDO, È NUOVO.















                                                                      AH, PERÒ... COMUNQUE,
                                                                          CARINO, NO?
                                                                                                                  13]]></page><page Index="12"><![CDATA[07-20_JR3 tedesco Unita 1_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:47 ðì  Page 14



                                       3                                                             edizioni Edilingua
                                                                                                       edizioni Edilingua




               7
                     2     Ascoltate per confermare le vostre ipotesi. Quale coppia si è avvicinata di più al testo
                           originale?


               7
                     3     Rispondete per iscritto alle domande. Poi, se necessario, riascoltate il dialogo.




                           1. La coppia del film perché non si è sposata?

                             .........................................................................................................................................................................................
                           2. Cosa aveva giurato il protagonista?


                             .........................................................................................................................................................................................
                           3. Che cosa non ha capito Dino?

                             .........................................................................................................................................................................................
                           4. Cosa nota Alessia quando escono dalla sala?

                             .........................................................................................................................................................................................



                     4     Completate le seguenti frasi con due delle espressioni del dialogo evidenziate in blu.


                           1. Inizialmente l’idea gli piaceva molto, ma quando ha sentito il costo si ..................................................

                           2. Hai visto ................................................. Eduardo? È sparito!

                                                                 ...e il suo uso
                     5     Nel dialogo alcuni verbi sono al condizionale composto. Potete individuarli?



                     6     Osservate la tabella e rispondete alle domande, come nell’esempio.



                                                            Condizionale composto


                                avrei                                  sarei
                                avresti                                saresti      uscito/a
                                                        il film,
                                avrebbe                                sarebbe
                                             visto    ma era già                              ma pioveva
                                avremmo                                saremmo
                                                      cominciato
                                avreste                                sareste      usciti/e
                                avrebbero                              sarebbero

                                                                                                         S. 97


                             Non hai mangiato l’insalata? (non avevo fame)     L’avrei mangiata, ma non avevo fame.

                           1. Stefania, perché non ti sei alzata alle sette? (non è suonata la sveglia)
                           2. Come mai non hai invitato Paola? (non l’ho vista)
                           3. Ragazzi, come mai non avete fatto il test? (siamo arrivati tardi)
                           4. Perché non siete andati allo stadio? (non avevamo il biglietto)

                                                                               9 e 10
                      14]]></page><page Index="13"><![CDATA[07-20_JR3 tedesco Unita 1_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:47 ðì  Page 15





                                                                                                 Unità   1 parte
                                                                                                             Seconda
                                                                                                              Seconda
                                                                                                             parte

                   B    Sarei venuta al cinema...

               8
                     1     Ascoltate e indicate quali frasi (1-8) esprimono un desiderio non realizzato?














                                      1       2                                        3       4













                                      5       6                                        7       8



               8
                     2     Cosa esprimono, secondo voi, le altre frasi? Ascoltate di nuovo per confermare le vostre
                           ipotesi.


                     3     Nelle situazioni che seguono date un consiglio (“tu...”) o esprimete un desiderio (“io...”),

                           usando il condizionale composto.












                              1. I tuoi amici sono an-   2. L’insegnante vi aveva par-    3. Non sei andato a una festa
                                dati al mare, ma tu do-    lato di una vacanza studio       e poi hai saputo che c’era la
                                vevi stu diare...          in Italia, ma costava troppo.    ragazza che ti piace...













                           4. I biglietti per un grande    5. Ieri alla TV c’era un film  6. Hai speso i soldi che avevi
                             concerto di musica rock         italiano che vo levi tan -      messo da parte per com-
                             sono già esauriti!              to vedere.                      prare la nuova Playstation.



                                                                                                                15]]></page><page Index="14"><![CDATA[07-20_JR3 tedesco Unita 1_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:47 ðì  Page 16



                                       3                                                               edizioni Edilingua







                     4   Il condizionale composto si usa anche per esprimere il “futuro nel passato”, cioè una
                         azione futura rispetto ad un’altra passata.



                                                    Esprimere il futuro nel passato
                                              1                                        2
                                       OGGI (FUTURO)                             IERI (PASSATO)
                                   Nino dice che passerà.              Nino ha detto che sarebbe passato.
                                   Spero che mi chiamerai.             Speravo che mi avresti chiamato.
                                   Sono sicuro che ci andrai.          Ero sicuro che ci saresti andato.

                                                                                                         S. 97

                                                                                                                11 e 12


                    C      Vocabolario e abilità


                     1   Completate, scegliendo tra le parole proposte a pagina 17, la trama di un noto film italiano
                         di qualche anno fa: “Caterina va in città”.


                         Il film, con amara ironia descrive la società italiana vista da una classe di alunni
                         di terza media. Protagonista è Caterina, una timida ...................................(1) che
                         vive in un piccolo paese. Suo padre insegna alle superiori mentre sua madre
                         fa la casalinga. Il padre però, insegnando a delle classi di alunni svogliati e ma-
                         leducati, ...................................(2) di chiedere il trasferimento a Roma. Così Cate-
                         rina, che deve fare la terza media, pochi giorni prima dell’inizio della scuola, si
                         trasferisce a Roma con la sua famiglia. La sua nuova classe è divisa a metà:
                         da una parte ragazzi che simpatizzano per la sinistra, capeggiati da Marghe-

                         rita, dall’altra un ...................................(3) di ragazze che sim  patizzano per la de-

                         stra e hanno come leader Daniela. Caterina viene a contatto
                         con delle ideologie che prima non aveva ...................................(4)
                         sentito nominare. Prima vive una forte amicizia con Margherita.
                         Poi, quasi senza capirlo, passa nel mondo di Daniela, il mondo
                         delle feste e del lusso. Nascono anche i ...................................(5)
                         amori per Caterina: prima un cugino snob di Daniela, che la
                         madre di lui con una scusa, fa allontanare da Caterina.
                         S’innamora poi di Edward, ragazzo australiano che
                         abita nell’appartamento di ...................................(6) al suo.
                         Caterina rompe anche col mondo di Daniela quando
                         viene a sapere che lei e le sue amiche la considerano
                         una “sfigata” e all’antica. Il film si conclude con il su-
                         peramento dell’esame di terza media da parte di Ca-
                         terina e la realizzazione del suo ...................................(7):
                         entrare al conservatorio.

                                               adattato da www.it.wikipedia.org

                      16]]></page><page Index="15"><![CDATA[07-20_JR3 tedesco Unita 1_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:47 ðì  Page 17





                                                                                                 Unità   1parte
                                                                                                             Seconda




                            1    ■ signorina         ■ anziana           ■ adolescente       ■ signora
                            2    ■ decide            ■ comincia          ■ dice              ■ vuole

                            3    ■ minimo            ■ numero            ■ club              ■ gruppo
                            4    ■ neanche           ■ anche             ■ spesso            ■ né
                            5    ■ molti             ■ primi             ■ tanti             ■ certi

                            6    ■ dietro            ■ fronte            ■ davanti           ■ sotto
                            7    ■ pensiero          ■ progetto          ■ studio            ■ sogno




                     2     Lessico. Inserite le parole in blu nel disegno a sinistra e quelle in rosso nel disegno a de-
                           stra: fila regista botteghino attore locandina del film attrice protagonista riflettori premio
                           macchina da presa.































                                                                                                                        13
                     3     Parliamo


                           1. Andate spesso al cinema, o no? Perché? Come scegliete il film da vedere?
                           2.  Qual è il vostro film preferito e perché? Cercate di raccontare in breve la trama.
                           3. Secondo voi, è lo stesso vedere un film al cinema e alla TV? Motivate le vostre risposte.
                           4. Cosa sapete del cinema italiano (attori, registi, film)? Scambiatevi informazioni.


              10
                     4     Ascoltiamo Quaderno degli esercizi (S. 10)



                     5     Scriviamo



                           Scrivi a un amico italiano e raccontagli in breve la trama di un film che hai appena visto e che ti è pia-
                           ciuto tantissimo. Parla degli attori prota gonisti, della loro interpretazione e aggiungi informazioni per
                           te importanti (regia, musica, scenografia). (80-100 parole)

                                                                                                  Test finale     17]]></page><page Index="16"><![CDATA[07-20_JR3 tedesco Unita 1_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:47 ðì  Page 18




                                                                             edizioni Edilingua



                                                                             Periodico per ragazzi




                        Il cinema italiano




                       Il cinema italiano è molto apprezzato a livello internazionale.
                       Il Neorealismo, un genere cinematografico nato in Italia negli
                       anni ’50 ne è uno dei motivi. La commedia italiana è un altro
                       genere che ha avuto molto successo. Grandi interpreti, regi-
                       sti, produttori, compositori italiani hanno influenzato il ci-
                       nema mondiale. In tutto gli Oscar “italiani” sono finora ben 47  Una scena dal bellissimo “La vita è bella”
                        (14 per il miglior film straniero), mentre le candidature ita-

                        liane 165. Non male!





                                                   Il regista Gabriele Salvatores ha vin to
                                                   nel 1992 il premio Oscar per il mi glior
                                                   film straniero con “Medi ter raneo”.

                                                  Andare al cinema resta uno dei passa-
                                                  tempi preferiti dei ragazzi italiani, no-
                                                  nostante la grande concorrenza della
                                                  televisione e del computer. Le multisale,
                                                  spesso vicino o all’interno di grandi cen-
                                                  tri commerciali, attirano non solo gli
                                                  adolescenti, ma anche gli adulti.



                                                        Negli ultimi anni sono parecchi i film
                                                        che hanno come attori e attrici gio-
                                                        vani protagonisti. Ad esempio, “Notte
                                                        pri ma degli esami”.



                        I grandi di ieri e di oggi

                      1    Cosa sapete del cinema italiano? In coppia, come nell’esempio, fate l’abbinamento per
                           scoprire quanto siete cinefili!


                         A   Napoletana, simbolo della bellezza mediterranea. Ha vinto due Oscar e ha recitato spesso ac-
                             canto a Marcello Mastroianni.


                         B   Attore comico e regista toscano. Ha vinto tre Oscar (compreso quello come miglior attore) con
                             “La vita è bella”.

                         C   Protagonista di oltre 150 film e tre volte candidato al premio Oscar, era l’attore preferito di Fe -
                             derico Fellini e per molti anni è stato il volto italiano più famoso nel mondo.


                         D   Regista di film famosi come “La dolce vita” e “Otto e mezzo”. Quattro Oscar per la regia e uno alla
                             carriera fanno di lui una leggenda del cinema mondiale.

                      18]]></page><page Index="17"><![CDATA[07-20_JR3 tedesco Unita 1_Laura:Layout 1  30/4/2013  11:48 ðì  Page 19





                                                                                                           3





                         E   Sicuramente deve la sua grande carriera interna zionale anche alla sua straordinaria bellezza. Ha
                             recitato in tanti film italiani, francesi e americani, come ad esempio “Matrix”.

                         F   Il suo “Ultimo imperatore” ha vinto 9 Oscar! Molto conosciuto anche “Piccolo Buddha” .

                         G   Dopo diversi film di successo in Italia, ha diretto bellissimi film a Hollywood (“La ricerca della fe-
                             licità” e “Sette anime”), collaborando spesso con Will Smith!

                         H   Uno degli attori più amati dai (e soprattutto, dalle) teenager in Italia, anche perché protagoni-
                             sta di film giovanili come “Tre metri sopra il cielo” e “Ho voglia di te”.














                      1. Riccardo Scamarcio     2. Marcello Mastroianni   3. Roberto Benigni        4. Bernardo Bertolucci













                      5. Monica Bellucci        6. Federico Fellini    G  7. Gabriele Muccino       8. Sofia Loren



                        Molto importante è inoltre il contributo al cinema di numerosi artisti italoameri-
                        cani: ad esempio registi come Martin Scorsese e Francis Ford Coppola o attori come
                        Robert De Niro, Al Pacino, John Travolta, Sylvester Stallone e Leonardo di Caprio!





                     2     Sul sito trovate le  @ ttività online sul cinema italiano.                 Leonardo Di Caprio



                     3
                                                                                                                          Soluzioni: 1H, 2C, 3B, 4F, 5E, 6D, 7G, 8A
                           1 Lavorate a coppie. Organizzate a scuola una giornata dedicata al cinema italiano! Scegliete uno
                             o due dei personaggi di queste pagine e presentateli alla vostra classe: brevi informazioni, i mi-
                             gliori film e, soprattutto, una scena rappresentativa (da YouTube). Alla fine la classe voterà il
                             personaggio che ritiene più importante!
                           2 A piccoli gruppi, realizzate il vostro film, o meglio la vostra scena! Selezionate una famosa scena
                             del cinema italiano o internazionale e “giratela”, in italiano, in maniera quanto più “professio-
                             nale” possibile. Prima di recitarla (o, se preferite, di girarla) in classe, raccontate, sempre in ita-
                             liano, ai vostri compagni la trama del film fino alla scena che rappresenterete.




                                                                                                                  19]]></page><page Index="18"><![CDATA[07-20_JR3 tedesco Unita 1_Laura:Layout 1  10/5/2013  2:08 ìì  Page 20











                                                 Was wisst ihr noch von der Unità 1?


                     1. Könnt ihr ...? Verbindet die beiden Spalten.


                     1. Ratschläge geben                              a. Pensavo che saresti venuta con me.
                     2. die Meinung einer anderen Person wiedergeben b. Mi presteresti il libro di italiano?
                     3. einen Wunsch äußern                         c. A quanto dicono, questo dovrebbe essere un bel film.
                     4. etwas höflich fragen                        d. Dovresti studiare di più!
                     5. das Futur in der Vergangenheit ausdrücken   e. Mangerei volentieri una pizza.


                     2. Welches Wort bzw. welcher Ausdruck passt nicht in die Reihe?


                     1. sala cinematografica, regista, attrice, poliziesco, chitarra
                     2. attore, Hollywood, biglietto, videogioco, Oscar
                     3. mangeremo, andrei, saresti uscito, avrebbero visto, scriverebbe
                     4. botteghino, locandina, stivali, riflettori, trama
                     5. premio, protagonista, bistecca, commedia, thriller



                     3. Vervollständigt die Sätze mit dem Condizionale semplice oder composto
                        der Verben in Klammern.

                     1. Ieri (io – uscire) ................................................... con voi, ma pioveva.
                     2. Lucia, per favore, mi (portare) ................................................... un bicchiere d’acqua?

                     3. Qualche anno fa pensavo che Luca (diventare) ................................................... un famoso chitarrista.
                     4. Domani Elena (andare) ................................................... volentieri al cinema a vedere l’ultimo film di Benigni.
                     5. Alessia (partecipare) ................................................... al provino, ma aveva la febbre.



                     4. Bildet aus den Silben Wörter und ordnet den Wörtern die passenden Definitionen zu.

                     1. Personaggio principale:                         a. ............................. la sa ne ci ma to gra ca fi
                     2. Locale dove il pubblico può guardare un film:   b. ............................. na di lo can
                     3. Biglietteria del cinema:                        c. ............................. sta pro go ta ni
                     4. Piccolo cartello pubblicitario                  d. ............................. te no bot ghi
                        di un film o di uno spettacolo:




                                              Pantheon, Roma



                     Die Lösungen findet ihr auf Seite 124.
                     Seid ihr zufrieden mit dem Ergebnis?



                     Bearbeitet nun den Portfoliobogen zur
                     Selbsteinschätzung (Quaderno, S. 81).


                      20]]></page><page Index="19"><![CDATA[121-128_JR3 tedesco_inhalt_Laura:Layout 1  10/5/2013  2:46 ìì  Page 121












                                   Unità                      Kommunikative
                                                                                         Grammatikalische Inhalte
                                 Sezione                 Situationen und Vokabular
                      Prima di... cominciare                                                                  Seite 5
                      Wiederholung von kommunikativen, lexikalischen und grammatikalischen Inhalten aus Band 2

                     Unità 1   Al cinema                                                                      Seite 7
                               PRIMA PARTE                                                                     Seite 8

                      A Lo vedrei volentieri!             Über Kino und Film sprechen  Condizionale semplice: regelmäßige
                                                            Sich höflich ausdrücken        und unregelmäßige Verben

                      B Preferirei rimanere a casa...     Einen Wunsch ausdrücken              Gebrauch des
                                                             Etwas höflich fragen           Condizionale semplice (I)
                                                              Einen Rat geben
                      C Io al posto tuo...            Eine persönliche Meinung ausdrücken      Gebrauch des
                                                      Die Meinung einer anderen Person      Condizionale semplice (II)
                                                                 wiedergeben

                              SECONDA PARTE                                                                   Seite 13
                      A ...L’hai visto quello?               Die Handlung eines            Condizionale composto
                                                             Films zusammenfassen
                                                        Einen nicht realisierten Wunsch
                                                                  ausdrücken                    Gebrauch des
                      B Sarei venuta al cinema...             Ratschläge geben              Condizionale composto
                                                        Das Futur in der Vergangenheit
                                                                  ausdrücken
                                                          Die Handlung eines Films
                                                         Vokabular rund um das Kino
                      C Vocabolario e abilità         Umwälzung der Inhalte und Training
                                                           verschiedener Fertigkeiten
                                                           (sprechen, hören, schreiben)

                      Conosciamo l’Italia:
                      Il cinema italiano. Bekannte Regisseure, Schauspieler und Filme.


                     Unità 2   Amore e lavoro                                                               Seite 21

                               PRIMA PARTE                                                                    Seite 22
                      A Te le potrei dare, se vuoi...      Bekanntschaft schließen           Die Pronomi combinati
                                                            Über Musik sprechen
                                                          Sich entschuldigen und auf
                      B Scusa!
                                                         Entschuldigungen antworten
                      C Sarei potuto diventare...         Studiengänge und Berufe

                              SECONDA PARTE                                                                   Seite 27
                      A Chi te l’ha detto?!                                              Die Pronomi combinati in den
                                                                                          zusammengesetzten Zeiten
                      B Ma perché...?                    Nach einer Begründung fragen

                                                               Einige Berufe
                      C Vocabolario e abilità         Umwälzung der Inhalte und Training
                                                           der vier Fertigkeiten (lesen,
                                                           hören, sprechen, schreiben)

                      Conosciamo l’Italia:
                      Studiare... Ergebnisse einer Untersuchung zu den besten italienischen Universitäten.
                      ... e lavorare. Die italienische Auswanderung in Geschichte und Gegenwart. Der Lebenslauf.
                      Die besten Berufe heute und in der Zukunft.

                                                                                                                 121]]></page><page Index="20"><![CDATA[121-128_JR3 tedesco_inhalt_Laura:Layout 1  10/5/2013  2:46 ìì  Page 122



                                     2 3                                                             edizioni Edilingua
                                                                                                       edizioni Edilingua





                                  Unità                       Kommunikative
                                                                                         Grammatikalische Inhalte
                                 Sezione                Situationen und Vokabular

                      Unità 3   Vivere on line                                                              Seite 35
                               PRIMA PARTE                                                                   Seite 36
                                                                                             Die Pronomi relativi:
                      A È qualcosa di cui mi vergogno...                                   che, il/la quale, i/le quali, chi
                                                                                       Andere Pronomi relativi: tutti quelli
                                                                                           che / coloro che, quello che
                                                         Informationen wiedergeben
                      B Incredibile!                      Überraschung ausdrücken
                                                         Ausdrücken, dass man etwas
                                                                 nicht glaubt
                      C Giovani high-tech              Über moderne Technik sprechen

                             SECONDA PARTE                                                                   Seite 41
                                                                                       Die Pronomi relativi (cui, il/la quale,
                      A Qualcosa di cui non sono fiera...                                 i/le quali) mit vorausgehender
                                                                                                  Präposition
                                                                                            Besonderheiten von cui
                                                          Eine im Verlauf befindliche
                      B Che stai facendo?                    Handlung beschreiben             stare + gerundio
                                                         Eine bevorstehende Handlung         stare per + infinito
                                                                  beschreiben
                                                         Wortschatz zu elektronischen
                                                                   Geräten
                      C   Vocabolario e abilità       Umwälzung der Inhalte und Training
                                                           verschiedener Fertigkeiten
                                                          (hören, sprechen, schreiben)

                      Conosciamo l’Italia:
                      Anche la tecnologia ha... un passato. Informationen, Erfindungen und Wissenswertes über die moderne Technik.


                     Unità 4   In Italia                                                                    Seite 49
                               PRIMA PARTE                                                                   Seite 50
                                                                                        Vergleich zweier Nomen oder
                      A È più grande di Firenze!             Vergleiche ziehen                    Pronomen
                                                           Eine Stadt beschreiben
                                                                                      Der Superlativo assoluto der Adjektive
                      B Cioè?                        Etwas genauer erläutern und erklären

                      C Che tempo fa?                     Über das Wetter sprechen

                             SECONDA PARTE                                                                   Seite 55
                      A Bellissima questa piazza!                                     Vergleich zweier Adjektive, Verben
                                                                                                 oder Mengen
                      B Ma no!                            Jemandem widersprechen

                                                                                      Der Superlativo relativo der Adjektive
                      C Città italiane                  Lebensqualität in italienischen  Besondere Formen des Comparativo
                                                                   Städten
                                                                                              und des Superlativo
                                                         Wortschatz zum Thema Stadt
                                                                  und Reisen
                      D Vocabolario e abilità         Umwälzung der Inhalte und Training
                                                           verschiedener Fertigkeiten
                                                          (hören, sprechen, schreiben)

                      Conosciamo l’Italia:
                      Città italiane. Quiz zu den wichtigsten italienischen Städten.

                     122]]></page><page Index="21"><![CDATA[121-128_JR3 tedesco_inhalt_Laura:Layout 1  10/5/2013  3:11 ìì  Page 123












                                  Unità                       Kommunikative
                                                                                         Grammatikalische Inhalte
                                 Sezione                Situationen und Vokabular

                                                                                                            Seite 63
                     Unità 5   Leggere
                               PRIMA PARTE                                                                   Seite 64
                      A Ma cosa ti prende?                 Erklärungen geben und       Congiuntivo presente der regelmäßi-
                                                               sich rechtfertigen      gen Verben und von essere und avere
                                                          Eine Meinung ausdrücken
                                                         Unsicherheit, Willen/Wunsch,
                                                             Hoffnung, Erwartung,       Verwendung des Congiuntivo (I)
                      B Spero che...                       Befürchtungen ausdrücken      Congiuntivo presente einiger
                                                       Über den eigenen Gemütszustand        unregelmäßiger Verben
                                                                  sprechen
                                                            Über Bücher sprechen

                             SECONDA PARTE                                                                   Seite 69

                      A Sembra che si sia pentito...                                         Congiuntivo passato
                                                                                        Die Zeitenfolge im Congiuntivo

                                                         Inhaltsangaben von Büchern
                      B Abilità                       Umwälzung der Inhalte und Training      Verwendung des
                                                       verschiedener Fertigkeiten (lesen,       Congiuntivo (II)
                                                         sprechen, hören, schreiben)

                      Conosciamo l’Italia:
                      Leggere libri... Jugendliche und ihre Lektüre. Jugendbücher und ihre Verfilmungen.
                      ...e fumetti. Die Helden der bekanntesten italienischen Comics.



                                                                                                            Seite 77
                     Unità 6   Chiarimenti
                               PRIMA PARTE                                                                    pag. 78

                      A TVB                                 Über Gefühle sprechen
                                                        Sich mit jemandem aussprechen       Die Zeitenfolge im Indicativo
                                                             Erlauben, zulassen
                      B Va bene...                    Über die Liebe und den Valentinstag
                                                                  sprechen

                             SECONDA PARTE                                                                    pag. 83
                                                                                         Wann der Congiuntivo nicht
                      A Cosa farete in estate?           Über Urlaubspläne sprechen             verwendet wird
                                                                                       Verwendung des Congiuntivo (III)

                      B Si parla... anche con le mani      Die Gestik der Italiener     Die unpersönliche Konstruktion

                                                      Umwälzung der Inhalte und Training
                      C Abilità                            verschiedener Fertigkeiten
                                                          (hören, sprechen, schreiben)

                      Conosciamo l’Italia:
                      Italiaquiz. Quiz über Italien und die Italiener.













                                                                                                                 123]]></page><page Index="22"><![CDATA[121-128_JR3 tedesco_inhalt_Laura:Layout 1  30/4/2013  4:06 ìì  Page 124



                                      3                                                              edizioni Edilingua







                     Material zu den Rollenspielen                                                        Seite 91
                     Grammatica@junior                                                                    Seite 95
                     Attività video                                                                       Seite 105
                     Redemittel                                                                           Seite 115
                     Inhalt                                                                               Seite 121
                     Lösungen der Aufgaben zur Selbsteinschätzung                                         Seite 124
                     Inhalt der Audio-CD                                                                  Seite 125
















                     Prima di... cominciare           4. 1. c (protagonista), 2. a (sala cinema-  quanto Paolo, 3. Le tue valigie sono
                     1. a. 6, b. 3, c. 1, d. 2, e. 8, f. 7, g. 5, h. 4  tografica), 3. d (botteghino), 4. b (lo -  pesantissime!, 4. Firenze è meno cao-
                     2. 1. e, 2. d, 3. b, 4. a, 5. c    candina)                         tica di Roma, 5. Il Po è il fiume più
                     3. 1. ero, piaceva; 2. aveva perso; 3. è                            lungo d’Italia
                       andata, era andata; 4. studiavano, è  Unità 2
                       arrivato; 5. avevano capito, era  1. 1. e, 2. b, 3. a, 4. c, 5. d  Unità 5
                     4. 1. d, 2. e, 3. f, 4. c, 5. b, 6. a  2. 1. Me la, 2. ce li, 3. gliela, 4. Te lo, 5. ve  1. 1. c, 2. f, 3. a, 4. e, 5. b, 6. d, 7. g
                     5. 1. Le; 2. vi, Ci; 3. la; 4. le; 5. mi; 6. mi, ti  lo           2. 1. andremmo, 2. dischi, 3. finiate, 4.
                     6. 1. Prima di entrare in casa, toglietevi  3. 1. c, 2. b, 3. e, 4. d, 5. f, 6. a   Napoli, 5. furbo
                       le scarpe; 2. Non aprire la finestra: fa  4. 1. b, c; 2. d, f; 3. a, e  3. libro, bellissimo, fumetto, e-book, il
                       freddo; 3. Domani andiamo al cinema,                              più grande; fantasy, giovanissima,
                       vieni con noi?; 4. Carla e Laura hanno  Unità 3                   romanzo, libreria, leggere
                       litigato e non si parlano più; 5. Gira qui  1. Esprimere sorpresa: 2, 7, 8, 10; Espri me -  4. 1. ha telefonato, 2. abbia pensato, 3.
                       a sinistra e poi va’ dritto per cento  re incredulità: 1, 4, 5, 9  possa, 4. è, 5. vi siete divertiti, 6. vi
                       metri; 6. Papà dorme: sta’ zitto e non  2. 1. S, 2. O, 3. O, 4. S  siate divertiti
                       fare rumore; 7. Di’ a Paolo che ci vedia-  3. 1. Il ragazzo con cui esco si chiama
                       mo domani; 8. La settimana scorsa ci  Mario, 2. La casa di cui ti parlavo è di  Unità 6
                       siamo allenati tutti i giorni    mia nonna, 3. La città in cui ho trascor-  1. 1. b, 2. d, 3. a, 4. c
                     7. 1. (bicicletta)  a, 2. (sciarpa) f, 3. (rac-  so le vacanze è Roma, 4. Il computer  2. 1a. si legge meno che in passato, 1b.
                       chetta) g, 4. (maglietta) e, 5. (teleco-  con cui abbiamo giocato è di Dino  si legga meno che in passato; 2a.
                       mando) c, 6. (pianoforte) b, 7. (batte-  4. 1. figurati, 2. curriculum, 3. facoltà,   diventi un film di successo, 2b. è/era
                       ria) d, 8. (fumetto) h           4. diventerò, 5. euro, 6. mela   diventato un film di successo; 3a. pre-
                                                                                         ferisce giocare al computer, 3b. prefe-
                     Autovalutazione                  Unità 4                            risca giocare al computer
                     Unità 1                          1. 1. e (freddo); 2. c (caldo); 3. b (piove);  3. 1. b (western), 2. c (marinaio), 3. a (ru -
                                                        4. d (sereno, sole); 5. a (nevicherà)  bare)
                     1. 1. d, 2. c, 3. e, 4. b, 5. a
                                                      2. 1. record, 2. Mannaggia!, 3. torta, 4.  4. 1. a, c, b; 2. b, c, a
                     2. 1. chitarra, 2. videogioco, 3. mangere-
                                                        Sardegna, 5. questo            Conosciamo l’Italia 1. 1. b, 2. b. 3. c, 4. c,
                       mo, 4. stivali, 5. bistecca
                                                      3. 1. d, 2. c, 3. e, 4. f, 5. b  5. b, 6. a, 7. a, 8. b, 9. c, 10. e, 11. c, 12. b
                     3. 1. sarei uscito/a, 2. porteresti, 3. sa -
                                                      4. 1. Milano è una città più piovosa di
                       rebbe diventato, 4. andrebbe, 5. avreb -
                                                        Napoli, 2. Antonio e Marco sono alti
                       be partecipato











                     124]]></page><page Index="23"/><page Index="24"><![CDATA[JR3_ted_copertina_Laura new:Layout 1  30/4/2013  1:27 ìì  Page 1
 JR3_TED_frontpaper:Layout 1  30/4/2013  1:10 ìì  Page 2
                                                                                                                                        Περιμετρικά υπάρχει ένα “αυτάκι” 3mm
                                                                                                                                                                                                                                  A. Albano
         T. Marin                                                                                    A. Albano                        T. Marin                                                       15mm αυτό είναι το “γύρισμα”!








           Progetto italiano Junior 3 ist der letzte von drei Bänden eines modernen multimedialen Italienischkur-
           ses für jugendliche Lerner, die die Niveaus A2+/B1 des Gemeinsamen Europäischen Referenzrahmens für
           Sprachen (GER) erreichen wollen.
           Der Kurs erzählt eine unterhaltsame Geschichte in Comicform. Im Zentrum der Geschichte stehen fünf ita-          T. Marin     A. Albano
           lienische Jugendliche, mit denen sich die Schülerinnen und Schüler leicht identifizieren können, da sie die
           gleichen Interessen haben, sich den gleichen Problem stellen müssen und vergleichbare Erfahrungen ma-
           chen. Alles wird realistisch und humorvoll dargestellt, wobei den Rhythmen und Anforderungen jugendli-
           cher Lerner Rechnung getragen wird.                                                                                   290mm





           Merkmale des Lehrwerks:

           l ausgeglichenes Verhältnis zwischen kommunikativen und grammatikalischen Elementen;
           l kontinuierliche Bezugnahme auf das soziokulturelle Umfeld der Schülerinnen und Schüler dieser Al-                     210mm
              tersstufe;
           l authentische Interviews mit italienischen Jugendlichen;
                                                                                         VOLUME 3
           l Aufgaben zur Selbsteinschätzung während und am Ende jeder Lektionseinheit;                                                                                                                           Libro di classe
                                                                                      “Un amore”
           l Das Jugendmagazin Conosciamo l’Italia vervollständigt jede Lektionseinheit, indem es die Welt der Ju-
              gendlichen in Italien und das italienische Alltagsleben insgesamt vorstellt;
           l Lernaufgaben am Ende jeder Einheit, im Sinne des project-based learning;
           l Übungsaufgaben, die den Aufgabenformen von CELI, CILS, PLIDA und anderen Sprachzertifikaten ent-
              sprechen;
           l ein umfassender Grammatikanhang am Ende des Bandes;
           l ein ansprechendes, modernes und dynamisches Layout, das der Altersstufe angemessen ist;
           l ein italienisch-deutsches Wörterverzeichnis;
           l Arbeitsaufträge zu den Videofilmen von Progetto italiano Junior.


           Progetto italiano Junior 3 umfasst:
           Libro di classe mit 6 Lektionseinheiten, die jeweils in zwei Unterabschnitte unterteilt sind, um den Lern-
           prozess stufenweise zu gestalten
           1 Audio-CD mit den Dialogen, authentischen Interviews und Ausspracheübungen


           Das Lehrwerk wird ergänzt durch:
           Quaderno degli esercizi mit verschiedenen spielerischen Aktivitäten, Ausspracheübungen und Abschlusstests
           für jede Lektionseinheit; Progetto italiano Junior Video (je 1 DVD pro Band); ein Lehrerhandbuch (Guida per
           l’insegnante); @ttività online, einen blog musicale (www.musicaperjunior.blogspot.com), Software für das
           interaktive Whiteboard sowie; i-d-e-e, eine interaktive Lernplattform, die nicht nur alle Aufgaben des Qua-
           derno, sondern auch weitere Materialien und Angebote für Schülere und Lehrer enthält.










                                                         www.edilingua.it]]></page></pages></Search>
