<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="14"><page Index="1"><![CDATA[Alberto Moravia
                                                                                        ONTI

            Il volume presenta  brani  didattizzati  tratti  da  Gli  indifferenti,  Agostino,
                                                                                        C
            Racconti romani (Il picche nicche, Pignolo, La ciociara, Le sue giornate, La   C
            raccomandazione, Quant’è caro) La ciociara, La noia.                        A
            Alberto Moravia contiene, inoltre, una breve biografia dell’autore, note a
            piè di pagina, originali illustrazioni e una sezione di attività didattiche con   PRIMIR
            le chiavi.

            Primiracconti è una collana di racconti semplificati o testi letterari fa-
            cilitati rivolti a studenti stra nie ri, adulti o adolescenti, di ogni livello.
            Ogni storia è accompagnata da brevi note, varie attività e chiavi. Tutti
            i volumi sono disponibili in formato e-book con tracce audio integrate.
            La collana comprende i seguenti titoli:                                     A2-B1

                                   Collana Primiracconti
                 Traffico in centro (A1-A2)          Lo straniero (A2-B1)
             Mistero in Via dei Tulipani (A1-A2)      L’eredità (B1-B2)
                 Dieci Racconti (A1-A2)*          Ritorno alle origini (B1-B2)
              Il manoscritto di Giotto (A2-B1)     Undici Racconti (B1-B2)*
                Un giorno diverso (A2-B1)              Il sosia (C1-C2)
                                                                                        VIA
                                Collana Primiracconti Classici
                 Alberto Moravia (A2-B1)             Dino Buzzati (B2-C1)
                   Italo Calvino (B1-B2)
                              Collana Primiracconti per ragazzi                         O MORA
                  Furto a scuola (A1/A1+)       Un’avventura indimenticabile (B1)
                 Gli strani ospiti (A2/A2+)                                             T
                                                                                        ALBER
            *I titoli contrassegnati con l’asterisco sono sprovvisti di tracce audio.



                                                                                                                                                          A2-B1
                                                                                                Maria Angela Cernigliaro
                                                                                                                                                        preintermedio]]></page><page Index="2"><![CDATA[Maria Angela Cernigliaro, nata a Napoli nel 1954, si è laureata in Lettere classi-
           che e in Storia e Filosofia presso l’Università Federico II. In possesso di Master
           e del Dottorato in Letteratura italiana, oggi insegna presso l’Istituto Italiano di
           Cultura e l’Università Capodistriaca di Atene. è autrice di varie opere sull’inse-
           gnamento/apprendimento della lingua italiana e collabora, inoltre, con l’Univer-
           sità di Perugia e di Venezia.





           © Copyright edizioni Edilingua
           Sede legale
           Via Alberico II, 4  00193 Roma
                                                                   Grazie all'adozione di
           Tel. +39 06 96727307                                   questo libro, Edilingua
                                                                   adotta a distanza dei
           Fax +39 06 94443138                                     bambini che vivono in
                                                                  Asia, in Africa e in Sud
           info@edilingua.it                                     America. Perché insieme
           www.edilingua.it                                        possiamo fare molto!
                                                                   Ulteriori informazioni
                                                                      sul nostro sito.
           Deposito e Centro di distribuzione
           Via Moroianni, 65  12133 Atene
           Tel. +30 210 5733900
           Fax +30 210 5758903
           II edizione: november 2018
           ISBN: 978-88-99358-30-3
           Redazione: Daniela Barra, Antonio Bidetti
           Impaginazione e progetto grafico: Edilingua
           Illustrazioni: Stefano Delli Veneri
           Registrazioni: Autori Multimediali (Milano)















           Le  opere  di  Alberto  Moravia  sono  tratte  da  Alberto  Moravia,  Romanzi  e Racconti,  collana  i
           Classici Bompiani, 2000-2007, 4 voll.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Indice



                            Biografia di Alberto Moravia                5

                            Opere di Alberto Moravia                    6


                            Gli indifferenti                            7

                            Agostino                                    10


                            Racconti romani: Il picche nicche           14

                            Racconti romani: Pignolo                    19

                            Racconti romani: La ciociara                24


                            Racconti romani: Le sue giornate            31

                            Racconti romani: La raccomandazione         38


                            Racconti romani: Quant’è caro               44

                            La ciociara                                 50


                            La noia                                     53

                            Attività                                    57

                            Chiavi delle attività                       70








                                                               7
           Clicca per andare agli esercizi 1-3   Clicca per ascoltare la traccia n. 7
                nella sezione Attività]]></page><page Index="4"><![CDATA[Premessa
              La collana Primiracconti classici - testi letterari facilitati nasce con l’o-
           biettivo di offrire agli studenti l’opportunità di leggere scrittori italiani
           che, per le soluzioni stilistiche adottate, il linguaggio adoperato, la loro
           capacità di cogliere la semplicità/complessità della quotidianità e dell’a-
           nimo umano, si sono affermati e sono oramai un punto di riferimento
           nella letteratura italiana. In ogni volume, dedicato interamente ad uno
           scrittore, vengono presentati dei testi facilitati, senza intaccare lo stile
           dell’autore, affinché lo studente possa da una parte soddisfare il piacere
           della lettura con un testo di prosa non troppo esteso né difficile da com-
           prendere e dall’altra possa raggiungere una maggiore conoscenza della
           lingua e della cultura italiana. Ogni testo, infatti, è corredato da attività
           mirate allo sviluppo di varie competenze, in particolare quelle legate alla
           comprensione del testo, all’analisi lessicale e linguistica, alla produzione
           scritta e orale.
              Il volume è arricchito da originali disegni (presenti anche nella sezio-
           ne delle attività) che, oltre ad avere una funzione estetica, sono stati
           pensati e realizzati per aiutare lo studente a raggiungere una maggiore e
           più completa comprensione del testo. Allo stesso scopo sono state inse-
           rite le note a piè di pagina, ben calibrate nel testo per non appesantirne
           la lettura.
              La scelta dei testi rispecchia la volontà di dare un’immagine quanto
           più completa possibile dello scrittore in esame e ciascun testo letterario è
           preceduto da una breve introduzione che ne consente la contestualizza-
           zione.
              Alberto Moravia può essere usato sia in classe sia individualmente,
           così come le attività relative ad ogni capitolo possono essere svolte sia
           in gruppo sia dal singolo studente.
              Tutti gli e-book della collana Primiracconti Classici presentano le trac-
           ce audio integrate. La lettura del testo fornisce allo studente l’opportu-
           nità di ascoltare la pronuncia e l’intonazione corretta, cosa quanto mai
           importante e sicuramente sempre gradita.


              Buona lettura!]]></page><page Index="5"><![CDATA[ALBERTO MORAVIA

                                    NOTA BIOGRAFICA


              Moravia nasce a Roma il 28 novembre del 1907; in realtà si chiamava Al-
              berto Pincherle, Moravia era il cognome della nonna paterna. È stato
              uno dei più importanti romanzieri italiani del XX secolo: i suoi libri sono
              stati tradotti in tutto il mondo e alcuni di questi sono diventati dei ﬁ lm.
                                                                       1
              Il successo è arrivato nel 1929 con il romanzo esistenzialista  Gli indif-
              ferenti, che ha scritto all’età di circa vent’anni, durante un periodo in cui
              cercava di guarire da una grave malattia alle ossa. Ha pubblicato nella
              sua lunga carriera più di quaranta titoli tra romanzi, racconti, saggi e
              diari di viaggio.  È stato scrittore, critico e saggista, si è interessato al
              cinema, al teatro e all’arte; ha avuto la passione dei viaggi, è stato inviato
              speciale in varie parti del mondo, ha viaggiato a lungo in Africa. Ha preso
              la parola su questioni d’impegno civile e, in maturità, tra il 1984 e il 1989, è
              stato deputato al Parlamento Europeo dedicandosi al disarmo nucleare e
              sostenendo l’urgenza d’una presa di coscienza etica contro le “armi non
              compatibili” e contro ogni guerra.
              Il tema centrale dell’opera di Moravia ha relazione con la crisi morale del
              ’900, caratterizzata dall’ipocrisia dei rapporti sociali e dalla sostanziale
              incapacità degli uomini, specialmente della classe borghese, di trovare
              la felicità. Trasportati da una logica del denaro e del sesso, e presi dal
              sistema consumistico accettano passivamente una vita fatta di falsità e

              ipocrisie. I suoi personaggi, infatti, soﬀrono spesso di noia, indiﬀ erenza

              e apatia. L’indiﬀerenza sembra essere la condizione dell’uomo moderno
              che, soddisfatti i bisogni primari, non trova più stimoli che lo facciano
              sentir vivo. Da questa condizione, l’uomo descritto da Moravia non ha
              possibilità di fuga, ma soltanto la possibilità di entrare in contatto con


              1.  esistenzialista: corrente ﬁ losoﬁca che si è sviluppata tra gli anni ’20 e ’30 del se-


                colo scorso, storicamente inﬂuenzata dagli orrori della Prima Guerra Mondiale.
                Il pensiero comune è l’esistenza dell’uomo, il suo essere speciﬁco e originale


                con tutte le diﬃcoltà nei rapporti tra una persona e il mondo intorno a lui.

                                                                     Alberto Moravia 5


                                                                             11/3/2016   5:10:06 μμ
       A. MORAVIA_capitoli_new.indd   5                                      11/3/2016   5:10:06  μμ
       A. MORAVIA_capitoli_new.indd   5]]></page><page Index="6"><![CDATA[il mondo e provare qualcosa. E questo contatto con il mondo avviene
               attraverso la liberazione dei sensi e degli istinti, attraverso il sesso.
               Moravia è famoso per il suo modo di scrivere semplice, ma molto eﬃ  cace.
               Si è sposato tre volte (le prime due mogli, Elsa Morante e Dacia Maraini,
               sono anche loro famose scrittrici, molto amate dal pubblico italiano e
               straniero). Alberto Moravia muore a Roma il 26 settembre del 1990.





                                OPERE DI ALBERTO MORAVIA

               Tra i titoli più importanti ricordiamo:

               Gli indiﬀ erenti (1929),  Agostino (1944),
               La Romana (1947),  L’amore coniugale
               (1949), Il conformista (1951), Il disprezzo
                                            2
               (1954),  Racconti romani (1954) ,  La cio-
               ciara (1954), La noia (1960), Io e lui (1971),
               La vita interiore (1978), 1934 (1982), La
               cosa e altri racconti (1983), L’inverno nu-
               cleare (1986).
               Tra i diari di viaggio ricordiamo: Un mese
               in Urss (1958), Un’idea dell’India (1962),
               La rivoluzione culturale in Cina (1968),
               Lettere dal Sahara (1981).







               2. Alcuni dei racconti presenti nel volume (Il picche nicche, Pignolo, La ciociara,
                 Le sue giornate, La raccomandazione, Quant’è caro) fanno parte della serie dei
                 Racconti romani, pubblicati nel 1954 e che raccolgono diversi brevi racconti
                 usciti negli anni precedenti sul Corriere della Sera. La caratteristica è che i per-
                 sonaggi principali, appartenenti al sottoproletariato o alla piccola borghesia,
                 narrano storie semplici e quotidiane che hanno vissuto nella loro città, Roma.


            6  edizioni Edilingua


                                                                             11/3/2016   5:10:06 μμ
       A. MORAVIA_capitoli_new.indd   6                                      11/3/2016   5:10:06  μμ
       A. MORAVIA_capitoli_new.indd   6]]></page><page Index="7"><![CDATA[Ambientato negli anni del fascismo, Moravia mette in risalto l’ipocrisia dei
               personaggi Carla e Michele Ardengo, due giovani fratelli che, incapaci di
               provare veri sentimenti, vivono la noia e l’indiﬀerenza nella loro vita. La

               loro madre Mariagrazia, rimasta vedova, ha un amante, Leo Merumeci che
               mira ad impadronirsi dell’intero patrimonio della famiglia Ardengo. Un
               giorno, Leo chiede a Carla di sposarlo anche se lei non lo ama. Carla, attirata
               dall’idea di una nuova vita, diversa da quella noiosa di prima, accetta una
                       1
                                              2
               squallida  e tranquilla vita borghese   che le assicura il benessere, anche se
               dovrà rinunciare   all’ amore...
                              3

                                   Gli indifferenti


                  vrebbe sposato Leo... vita in comune, dormire insieme, mangia-
              Are insieme, uscire insieme, viaggi, soﬀ erenze, gioie... avrebbero
              avuto una bella casa, un bell’ap partamento in un quartiere elegante
              della città... qualcuno entra nel salotto arredato con lusso e buon gu-
              sto, è una signora sua amica, lei le va incontro... prendono il tè insie-
              me, poi escono; la sua macchina le aspetta alla porta; salgono; parto-
              no... Si sarebbe chiamata signora, signora Merumeci; strano, signora
              Merumeci... Le sembrava di vedersi, un po’ più alta, più grande, le
                                        4
              gambe ingrossate, i ﬁ anchi  più larghi – il matrimonio ingrassa – dei
                                              5
              gioielli al collo e sulle dita, ai polsi ; più dura, più fredda, splendida ma


              1.  squallido: triste e misero.
              2. borghese: aggettivo usato per indicare la vita che conducono le persone che
                stanno economicamente bene (professionisti, funzionari, commercianti) e
                per indicare le caratteristiche e la mentalità di questa classe: attaccamento
                al benessere economico, volere una vita tranquilla e abitudinaria, seguire o
                mostrare di seguire le regole sociali.
              3. rinunciare: riﬁutare, dire di no a qualcosa.

              4. ﬁ anco: la parte laterale del corpo, sotto le costole, vicino alla pancia.
              5. polso: parte del corpo tra il braccio e la mano.



                                                                     Alberto Moravia 7


                                                                             11/3/2016   5:10:08 μμ
       A. MORAVIA_capitoli_new.indd   7
       A. MORAVIA_capitoli_new.indd   7                                      11/3/2016   5:10:08  μμ]]></page><page Index="8"><![CDATA[fredda, come una donna che, dietro quei suoi occhi rigidi , nasconde
                                                                       6
               un segreto, e per conservarlo nascosto, uccide nella sua anima ogni
               sentimento. Così vestita elegantemente, eccola entrare nella sala af-
               follata di un albergo; suo marito la segue, Leo, un po’ più calvo, un po’
               più grasso, ma non molto cambiato; siedono, prendono il tè, ballano,
               molti la guardano e pensano: «Bella, donna bella ma cattiva... non
               sorride mai... ha gli occhi duri... sembra una statua... chissà a che cosa
               pensa». Altri in piedi, laggiù presso le colonne della sala, mormorano
                                                                                 7
               tra di loro: «Ha sposato l’amico di sua madre... un uomo più vecchio di
               lei... non lo ama e certamente deve avere un amante».

               Tutti mormorano, pensano, la guardano; lei sta seduta vicino a quel
               suo marito, tiene le gambe accavallate , fuma [...], il vestito è cor-
                                                      8
                               9
               to, la scollatura  è profonda... tutti l’osservano con desiderio; lei ri-

               sponde loro con sguardi pieni d’indiﬀerenza... Una camera... ecco:
               la signora Merumeci, in ritardo per qualche visita di obbligo, corre
               incontro al suo amante; tra quelle braccia perde quella sua durezza di
               statua, queste donne rigide sono sempre le più passionali, ridiventa
                                             10
               ragazza, piange, ride, balbetta , è come una prigioniera liberata che

               rivede inﬁne la luce... la sua gioia è bianca, tutta la stanza è bianca, lei
                               11
               è senza macchia  tra le braccia dell’amante... la purezza è ritrovata.
               Poi, quando vien l’ora, stanca e felice, torna alla casa coniugale e
               ricompone sul suo volto l’abituale freddezza... La sua vita continua
               così per degli anni... molti la invidiano... lei è ricca, si diverte, viaggia,



               6. rigido: duro, immobile.
               7. mormorare: parlare a bassa voce per fare pettegolezzo, parlare male di altre
                 persone.
               8. accavallare (le gambe): mettere le gambe una sull’altra.
               9. scollatura: profonda apertura di un vestito femminile sul collo e sul petto.
               10. balbettare: parlare ripetendo la stessa sillaba di una parola.
               11.  senza macchia: puro, pulito, senza peccato.





            8 edizioni Edilingua


       A. MORAVIA_capitoli_new.indd   8                                      11/3/2016   5:10:26  μμ
                                                                             11/3/2016   5:10:26 μμ
       A. MORAVIA_capitoli_new.indd   8]]></page><page Index="9"><![CDATA[Gli indifferenti




              ha un amante, che altro può volere di più? Tutto quello che può avere
              una donna, lei lo ha...



























































                                                                     Alberto Moravia  9


                                                                             11/3/2016   5:10:41 μμ
       A. MORAVIA_capitoli_new.indd   9
       A. MORAVIA_capitoli_new.indd   9                                      11/3/2016   5:10:41  μμ]]></page><page Index="10"><![CDATA[Indice delle attività



                                  Attività 1-3                              58




                                  Attività 4-6                              59





                                  Attività 7-9                              60




                                  Attività 10-12                            61




                                  Attività 13-15                            62





                                  Attività 16-18                            64




                                  Attività 19-21                            65




                                  Attività 22-24                            66




                                  Attività 25-27                            67





                                  Attività 28-30                            68







                                                                             22/3/2016   4:23:47 μμ
       A. Moravia_attivita_CMYK.indd   57                                    22/3/2016   4:23:47  μμ
       A. Moravia_attivita_CMYK.indd   57]]></page><page Index="11"><![CDATA[1.  Comprensione del testo
                  Vero o falso?
                                                                                 V        F
                  1.   Carla decide di sposare Leo perché è innamorata di lui.

                  2.  Carla è una donna bella ma infelice.
                  3.  Leo è più giovane di Carla.

                  4.  Carla ha un amante segreto.
                  5.  Le persone apprezzano tutto ciò che ha Carla.



               2.  Analisi lessicale e linguistica
                  Trova gli 8 nomi che si riferiscono alle parti del corpo. Alcuni nomi
                  li hai incontrati nel racconto.


                        polso•braccia•dita•mano•bocca•occhi•naso•piedi

                             i    d     i     t    a     o    p     b
                            p     s     b    o     c     c    a     r
                            o     f     o    c     v     c     i    a
                             l    p     l    c     c     h    n     c
                            s     p     i    e     d     i    a     c
                            o     e     o    a     l     z    s     i
                             i    p     i    m     a     n    o     a



            Claudia Cardinale e
          Rod Steiger, nel ruolo
          di Carla e Leo, nel ﬁ lm
           Gli indiﬀ erenti (1964),
           diretto da F. Maselli.




           58  edizioni Edilingua


                                                                            15/3/2016   11:02:10 πμ
       A. Moravia_attivita_CMYK.indd   58                                   15/3/2016   11:02:10  πμ
       A. Moravia_attivita_CMYK.indd   58]]></page><page Index="12"><![CDATA[3. Produzione scritta e orale


                 w  Dopo aver fatto una breve sintesi del racconto, commenta il signi-

                   ﬁcato del titolo Gli indiﬀ erenti.
                 w  Come deve essere il/la tuo/a sposo/a ideale? Parlane.




              4. Comprensione del testo
                 Del racconto letto indica:


                 • i personaggi e fai una loro breve descrizione
                 • i luoghi dove si svolge la storia
                 • i sentimenti che emergono
                                                      Dal ﬁ lm Agostino (1962),
                                                      diretto da M. Bolognini.
              5. Analisi lessicale e linguistica
                 Tra queste parole ci sono dei diminutivi. Quali sono?




                1.    Agostino       5.    pattino         9.   nuvoletta
                2.    ragazzino      6.    borsetta       10.   bagnino
                3.    mattino        7.    cabina          11.  giretto

                4.    vocina         8.    costumino



              6. Produzione scritta e orale


                 w  Riassumi brevemente il brano.

                 w  Secondo te qual è la diﬀerenza tra Agostino e gli adolescenti di
                   oggi?
                 w  Racconta una tipica giornata al mare quando eri un adolescente.




                                                                     Alberto Moravia 59


                                                                            15/3/2016   11:02:11 πμ
       A. Moravia_attivita_CMYK.indd 59                                     15/3/2016   11:02:11  πμ
       A. Moravia_attivita_CMYK.indd   59]]></page><page Index="13"><![CDATA[]]></page><page Index="14"><![CDATA[Alberto Moravia
                                                                                        ONTI

            Il volume presenta  brani  didattizzati  tratti  da  Gli  indifferenti,  Agostino,
                                                                                        C
            Racconti romani (Il picche nicche, Pignolo, La ciociara, Le sue giornate, La   C
            raccomandazione, Quant’è caro) La ciociara, La noia.                        A
            Alberto Moravia contiene, inoltre, una breve biografia dell’autore, note a
            piè di pagina, originali illustrazioni e una sezione di attività didattiche con   PRIMIR
            le chiavi.

            Primiracconti è una collana di racconti semplificati o testi letterari fa-
            cilitati rivolti a studenti stra nie ri, adulti o adolescenti, di ogni livello.
            Ogni storia è accompagnata da brevi note, varie attività e chiavi. Tutti
            i volumi sono disponibili in formato e-book con tracce audio integrate.
            La collana comprende i seguenti titoli:                                     A2-B1

                                   Collana Primiracconti
                 Traffico in centro (A1-A2)          Lo straniero (A2-B1)
             Mistero in Via dei Tulipani (A1-A2)      L’eredità (B1-B2)
                 Dieci Racconti (A1-A2)*          Ritorno alle origini (B1-B2)
              Il manoscritto di Giotto (A2-B1)     Undici Racconti (B1-B2)*
                Un giorno diverso (A2-B1)              Il sosia (C1-C2)
                                                                                        VIA
                                Collana Primiracconti Classici
                 Alberto Moravia (A2-B1)             Dino Buzzati (B2-C1)
                   Italo Calvino (B1-B2)
                              Collana Primiracconti per ragazzi                         O MORA
                  Furto a scuola (A1/A1+)       Un’avventura indimenticabile (B1)
                 Gli strani ospiti (A2/A2+)                                             T
                                                                                        ALBER
            *I titoli contrassegnati con l’asterisco sono sprovvisti di tracce audio.



                                                                                                                                                          A2-B1
                                                                                                Maria Angela Cernigliaro
                                                                                                                                                        preintermedio]]></page></pages></Search>
