<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="16"><page Index="1"><![CDATA[VDG_copertina_Layout 1  23-Sep-19  3:33 PM  Page 1









                                                                                                                                                    Mina Ricci

                                                                        Via della Grammatica


                                                                                                                                     Mina Ricci
                                                                        Teoria, esercizi, test e materiale autentico per stranieri










                                                                                                                                                                        Via della Grammatica




                                                                                                                                                                        Teoria, esercizi, test e materiale autentico per stranieri
                     Via della Grammatica è una grammatica pratica ed essenziale che in un unico volume presenta tutti i prin-
                     cipali fenomeni grammaticali della lingua italiana. Si rivolge a studenti di livello elementare-intermedio
                     (A1-B2) del Quadro Comune Europeo di Riferimento per le Lingue.

                     In Via della Grammatica
                     ● 40 unità affrontano con un linguaggio chiaro e semplice uno o più argomenti grammaticali
                     ● ogni 5 unità, un test di revisione permette allo studente di valutare da solo i progressi fatti
                     ● le strutture morfosintattiche, presentate attraverso delle schede chiare e concise, si riferiscono so-
                        prattutto all’uso comune e pratico delle regole grammaticali
                     ● un’ampia varietà di esercizi, test, attività stimolanti e divertenti permette agli studenti di esercitarsi sulle
                        regole grammaticali studiate
                     ● il lessico è introdotto gradualmente e rispecchia l’uso dell’italiano corrente; a volte, vengono presen-
                        tati nuovi gruppi semantici insieme a delle immagini che ne facilitano l’acquisizione                         Via della Grammatica
                     ● testi autentici su diversi aspetti culturali, letterari e della vita quotidiana offrono allo studente la possi-
                        bilità di arricchire e approfondire il proprio patrimonio di conoscenze sulla società, la storia e la civiltà
                        italiana
                     ● abbiamo un’impaginazione moderna, chiara e in cui si fa largo uso di foto
                     ● le chiavi rendono il volume un efficace strumento di lavoro anche in un percorso di autoapprendimento


                     Tutti gli esercizi in versione interattiva, così come altre risorse e strumenti, sono presenti su i-d-e-e.it, la
                     prima piattaforma didattica per studenti e insegnanti.

                     Via della Grammatica rappresenta quindi un valido aiuto sia per l’insegnante, che può adottarlo come
                     testo da abbinare ad un corso di lingua italiana, sia per lo studente che vuole esercitarsi e misurare le sue
                     conoscenze in completa autonomia.

                     Sul sito della casa editrice è disponibile un glossario in lingua inglese, francese e spagnola.

                     Del volume è disponibile anche la versione inglese: Via della Grammatica for English speakers.
                                                                    La Terra
                                                                 ha bisogno di aiuto...
                                                                   del tuo aiuto!           ISBN 978-960-693-047-8




                                                              www.edilingtua.it
                                                                Edili ng ua p er l’am biente

                Via della Grammatica
                                Questo volume, sprovvisto del talloncino a fianco, è da considerarsi “Saggio-campione gratuito” fuori commercio.]]></page><page Index="2"><![CDATA[VDG_prime e indice_1. I nomi in o a e  25/9/2018  2:27 μμ  Page 2









                     Mina Ricci si è laureata in Lingue e Letterature straniere presso l’Istituto Universitario di Lingue
                     Moderne di Milano. Ha conseguito un Master in traduzione presso l’University of Westminster di
                     Lon dra. Ha maturato la sua esperienza didattica come insegnante di lingua italiana in società e di -
                     ver si istituti, come l’Istituto Italiano di Cultura di Dublino, il Centro linguistico d’Ateneo di University
                     College Dublin. Insegna lingua e cultura italiana da diversi anni presso la sezione di Italianistica
                     della School of Languages and Literatures di University College Dublin.






                                                                                                   Al mio caro babbo
                                                                                                    Paolo Maria Ricci








                     © Copyright edizioni Edilingua
                     Sede legale
                     Via Alberico II, 4  00193 Roma
                     Tel. +39 06 96727307                                                            Grazie all’adozione dei
                                                                                                       nostri libri, Edilingua
                     Fax +39 06 94443138                                                               adotta a distanza dei
                     info@edilingua.it o                                                              bambini che vivono in
                                                                                                      Asia, in Africa e in Sud
                     www.edilingua.it                                                               America. Perché insieme
                                                                                                       possiamo fare molto!
                                                                                                       Ulteriori informazioni
                                                                                                           sul nostro sito.
                     Deposito e Centro di distribuzione
                     Via Moroianni, 65  12133 Atene
                     Tel. +30 210 5733900
                     Fax: +30 210 5758903

                     I edizione: maggio 2020
                     Redazione: Antonio Bidetti, Marco Dominici, Laura Piccolo
                     Impaginazione e progetto grafico: Edilingua, Edigraf
                     Illustrazioni: Davide Ceccon
                     ISBN: 978-88-99358-86-0












                                    L’autrice apprezzerebbe, da parte dei colleghi, eventuali suggerimenti,
                                   segnalazioni e commenti sull’opera (da inviare a redazione@edilingua.it).



                     Tutti i diritti riservati.
                     È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vie-
                     tata la sua memorizzazione, anche digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma
                     e con qualsiasi mezzo, così come la sua pubblicazione on line senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.
                     L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio, in caso di cortese segna-
                     lazione, ad eventuali omissioni o inesattezze nella citazione delle fonti.]]></page><page Index="3"><![CDATA[VDG_prime e indice_1. I nomi in o a e  25/9/2018  2:27 μμ  Page 3









                                                               PREMESSA

                     Via della Grammatica si rivolge a studenti giovani adulti e adulti di livello elementare-intermedio
                     (A1-B2 del Quadro Comune Europeo di Riferimento per le Lingue) di corsi di lingua italiana LS/L2.

                     È una grammatica pratica ed essenziale composta da 40 unità, ognuna delle quali affronta uno o
                     più argomenti grammaticali. In ciascuna unità le strutture morfosintattiche sono presentate attra-
                     verso delle schede, chiare e concise, che si soffermano più sull’uso comune e pratico delle regole
                     grammaticali e meno sulla loro analisi teorica. Segue alle riflessioni grammaticali un’ampia va rietà
                     di attività stimolanti e divertenti, che permettono agli studenti di “imparare facendo” e di “al lenarsi”
                     sulle regole grammaticali della lingua. Le informazioni sugli aspetti di vita quotidiana, culturali, a
                     volte letterari, introdotti in molti esercizi e attività, offrono agli studenti la possibilità di arricchire e
                     approfondire il loro patrimonio di conoscenze sulla società, la storia e la civiltà del nostro paese.
                     Queste informazioni sono spesso presentate grazie all’ausilio di materiale autentico: articoli di gior-
                     nali o riviste, brani letterari, materiale pubblicitario e canzoni.
                     Il lessico è introdotto gradualmente e rispecchia l’uso dell’italiano corrente; ma, per rendere le attivi -
                     tà più stimolanti, a volte, sono presentati nuovi gruppi semantici uniti alla loro immagine visiva per
                     facilitarne l’apprendimento.

                     Sul sito della casa editrice (www.edilingua.it) è disponibile il glossario del libro in lingua inglese,
                     francese e spagnola. I termini, suddivisi per unità, vengono dati in ordine di apparizione e
                     riguardano soltanto gli esercizi e gli esempi della spiegazione grammaticale, non la parte teorica.

                     Ogni 5 unità è previsto un test con esercizi di revisione relativi alle strutture morfosintattiche trattate
                     nelle unità precedenti. Questi 8 test sono completati da elementi di autovalutazione che offrono agli
                     studenti una maggiore autonomia.
                     Via della Grammatica può essere utilizzato come supporto didattico per la consultazione e l’ap pro -
                     fondimento delle strutture morfosintattiche nei vari corsi di lingua oppure, grazie alle chiavi, come
                     efficace strumento di lavoro in autoapprendimento. Può essere, quindi, utilizzato autonomamente
                     dallo studente oppure adottato come testo da abbinare ad un manuale di un corso di lingua italiana
                     per stranieri.

                                                                                                             L’autrice]]></page><page Index="4"><![CDATA[VDG_prime e indice:1. I nomi in o a e  20/1/2011  3:24 ìì  Page 4



















                     Unità 1             I nomi                                                             pag. 7
                     Unità 2             Nomi particolari
                                         (nomi con plurale particolare, nomi invariabili e nomi con plurale irregolare)  pag. 11

                     Unità 3             Gli articoli determinativi                                         pag. 16

                     Unità 4             Gli articoli indeterminativi                                       pag. 20

                     Unità 5             I verbi essere, avere, esserci                                     pag. 23

                                         Test 1 (unità 1-5)                                                 pag. 27

                     Unità 6             Gli aggettivi qualificativi                                        pag. 31

                     Unità 7             Il presente indicativo dei verbi regolari                          pag. 36

                     Unità 8             Il presente indicativo dei verbi irregolari, dei verbi modali e del verbo sapere pag. 41

                     Unità 9             I pronomi personali soggetto e la forma di cortesia                pag. 47

                     Unità 10            I dimostrativi                                                     pag. 51

                                         Test 2 (unità 6-10)                                                pag. 56

                     Unità 11            I possessivi                                                       pag. 61

                     Unità 12            I pronomi diretti                                                  pag. 65

                     Unità 13            I verbi riflessivi (presente indicativo)                           pag. 69

                     Unità 14            Le forme stare + gerundio e stare per + infinito                   pag. 73

                     Unità 15            Le preposizioni e le espressioni di luogo e di tempo               pag. 77

                                         Test 3 (unità 11-15)                                               pag. 90

                     Unità 16            La forma impersonale                                               pag. 96

                     Unità 17            Il passato prossimo (con i pronomi diretti e con i verbi modali)   pag. 100
                     Unità 18            I pronomi indiretti                                                pag. 113


                     Unità 19            L’imperfetto indicativo (imperfetto e passato prossimo)            pag. 116
                     Unità 20            I pronomi relativi                                                 pag. 124

                                         Test 4 (unità 16-20)                                               pag. 129





                    4                                                                                   edizioni Edilingua]]></page><page Index="5"><![CDATA[VDG_prime e indice:1. I nomi in o a e  26/8/2011  1:58 ìì  Page 5



















                     Unità 21            Il futuro (semplice e anteriore)                                   pag. 134
                     Unità 22            I pronomi combinati                                                pag. 143

                     Unità 23            Ci e ne (i pronomi combinati con ci e ne, il pronome combinato ce ne)  pag. 149

                     Unità 24            Il condizionale (presente e passato)                               pag. 164

                     Unità 25            I pronomi diretti e indiretti forti                                pag. 173

                                         Test 5 (unità 21-25)                                               pag. 176

                     Unità 26            I gradi dell’aggettivo: positivo, comparativo, superlativo
                                         (comparativi e superlativi particolari)                            pag. 181

                     Unità 27            L’imperativo diretto (l’ imperativo diretto e i pronomi)           pag. 188

                     Unità 28            Il congiuntivo (presente, passato, imperfetto, trapassato)         pag. 195

                     Unità 29            L’imperativo indiretto                                             pag. 206

                     Unità 30            Gli indefiniti (aggettivi, pronomi, avverbi)                       pag. 211

                                         Test 6 (unità 26-30)                                               pag. 216

                     Unità 31            Il passato remoto                                                  pag. 221

                     Unità 32            Il trapassato prossimo                                             pag. 227

                     Unità 33            Il trapassato remoto                                               pag. 230
                     Unità 34            La concordanza dei tempi all’indicativo                            pag. 233

                     Unità 35            La concordanza dei tempi al congiuntivo                            pag. 236

                                         Test 7 (unità 31-35)                                               pag. 239

                     Unità 36            Gli interrogativi (avverbi, pronomi, aggettivi)                    pag. 245

                     Unità 37            Il periodo ipotetico                                               pag. 249

                     Unità 38            I modi indefiniti (infinito presente e passato, gerundio presente e passato,
                                         participio presente e passato)                                     pag. 255

                     Unità 39            La forma passiva                                                   pag. 268
                     Unità 40            Il discorso indiretto                                              pag. 278

                                         Test 8 (unità 36-40)                                               pag. 288
                                                                                                                           Indice
                                         Chiavi                                                             pag. 295



                                                                                              Via della Grammatica   5]]></page><page Index="6"><![CDATA[VDG_prime e indice:1. I nomi in o a e  20/1/2011  3:24 ìì  Page 6]]></page><page Index="7"><![CDATA[1. I nomi in -o -a -e:1. I nomi in o a e  20/1/2011  12:50 ìì  Page 7



















                     Nomi in -o e -a


                                       SINGOLARE                                        PLURALE
                             maschile               femminile                maschile               femminile
                                o                       a                        i                      e


                                                                               ragazzo           ragazzi
                              I nomi in -o sono di solito maschili.           quaderno          quaderni
                              Il plurale dei nomi in -o è -i.
                                                                               bambino           bambini

                                                                               ragazza           ragazze
                              I nomi in -a sono di solito femminili.            penna             penne
                              Il plurale dei nomi in -a è -e.
                                                                                chiesa           chiese



                     Nomi in -e

                                       SINGOLARE                                        PLURALE

                             maschile               femminile                maschile               femminile
                                e                       e                        i                       i



                               I nomi in -e possono essere maschili o   (m)    giornale          giornali
                               femminili. Il plurale dei nomi in -e è -i.  (f)  chiave            chiavi



                                                                                attore            attori
                               Di solito sono maschili i nomi                   canale            canali
                               in -tore, -ale, -ile.
                                                                                fucile            fucili

                                                                                attrice           attrici
                               Di solito sono femminili i nomi in -trice.       lezione          lezioni
                               I nomi in -zione sono sempre femminili.
                                                                               stazione          stazioni





                     ESERCIZI

               1.1   Cerca questi 9 nomi nel crucipuzzle e indica se sono femminili o maschili, come nell’esempio.
                                                                                                                           01. I nomi
                                               penna    canale    tavolo    libro    porta
                                                finestra    attore    lezione     mamma



                                                                                              Via della Grammatica   7]]></page><page Index="8"><![CDATA[1. I nomi in -o -a -e:1. I nomi in o a e  20/1/2011  12:51 ìì  Page 8






                     01. I nomi




                       A     L    E    Z     I   O     N    E    C           maschile               femminile

                       T    A     V    O    L    O     A    M    A                                    lezione

                       T    C     D    F    L     T    V    A    N

                       O     L    I    B    R    O     R    M    A

                       R    O     R    T    Y     E    P    M    L

                       E    P    M     R    A    C     G    A    E

                       G     L    E    O    S    P     B    U    U

                       F     I    N    E    S     T    R    A    G

                       S    A     C    T    P    O     R    T    A

                       P     E    N    N    A    A     V    O    L




               1.2   Metti i nomi nei cerchi giusti, come nell’esempio. Se hai dei dubbi consulta il vocabolario.

                             piazza           scultore         albero           padre           televisione
                              chiave           cane             fiore           treno            attrice
                              strada          giornale         lezione         stazione      appartamento






                                       maschile                                     femminile
                                                                             piazza




















               1.3   Metti -o, -a o -e e indica se il nome è femminile (f) o maschile (m), come nell’esempio in blu.

                                      lettera (f)               regal_                     cappell_
                                      scultric_                 music_                     stanz_
                                      ciel_                     luc_                       pittor_
                                      mar_                      nazion_                    cas_

                    8                                                                                   edizioni Edilingua]]></page><page Index="9"><![CDATA[1. I nomi in -o -a -e:1. I nomi in o a e  20/1/2011  12:51 ìì  Page 9











               1.4   Metti i nomi al singolare o al plurale, come nell’esempio in blu.


                                libro            libri                        quaderno         ........................
                                zaino            ........................     porta            ........................
                                cortile          ........................     ........................  chiese
                                ........................  dottori             lavagna          ........................
                                cane             ........................     ........................  lezioni
                                ........................  tavoli              ........................  cieli
                                ragazzo          ........................     gatto            ........................



               1.5   Completa la tabella con i nomi e poi scrivi nel disegno il numero della parola corrispondente.

                                                             La classe di Anna
                     Questa è la classe di An na. C’è una lavagna(1). Ci sono banchi(2) e se die(3). Ci sono due finestre(4) con le
                     tende(5), una por ta(6) e una cartina(7) geografica sulla pa rete. C’è anche un cestino(8).















                                               1

























                                           Maschile                                   Femminile
                                singolare              plurale             singolare               plurale
                                                                                                                           01. I nomi
                             ........................  ........................  lavagna       ........................
                                                                         ........................  ........................
                                                                         ........................  ........................



                                                                                              Via della Grammatica   9]]></page><page Index="10"><![CDATA[1. I nomi in -o -a -e:1. I nomi in o a e  20/1/2011  12:51 ìì  Page 10






                     01. I nomi



               1.6   Guarda le figure e completa il cruciverba, come nell’esempio.





                                                                          2


                                                                                                      3







                                   1
                                               2        3
                                            1


                                                                                                               4
                                                     4  L   E   T   T   E R E

                               10
                                                                6       7       8
                                                     5

                                                                             9



                                                                                                               5

                                               10










                                9



                                                                                                               6









                                                                                   7




                                  8




                   10                                                                                   edizioni Edilingua]]></page><page Index="11"><![CDATA[2. I nomi plurale irregolare:2. I nomi plurale irregolare  3/2/2011  1:50 ìì  Page 11



















                     Nomi con plurale particolare


                     Gruppo in -a

                           Alcuni nomi in -a sono maschili e hanno il  poeta      (m)           poeti
                           plurale in -i.                             problema    (m)           problemi
                                                                      programma (m)             programmi


                                                                      Attenzione!
                                                                      cinema      (m)           cinema

                           I nomi in -ista sono maschili e femminili. Il  farmacista (m)        farmacisti
                           singolare è uguale, ma il plurale è diverso.  farmacista (f)         farmaciste
                                                                      giornalista (m)           giornalisti
                                                                      giornalista (f)           giornaliste

                           I nomi in -cia e -gia hanno il plurale in -cie e  camicia  (f)       camicie
                           -gie, se prima del gruppo c’è una vocale (a,  valigia  (f)           valigie
                           e, i, o, u).                               doccia      (f)           docce
                           I nomi in -cia e -gia hanno, invece, il plurale  arancia  (f)        arance
                           in -ce e -ge, se prima c’è una consonante  pioggia     (f)           piogge
                           (b, c, d, f, g...).                        spiaggia    (f)           spiagge


                                                                      Attenzione!
                           Quando sulla -i di -cia e -gia cade l’accen to  farmacia  (f)        farmacie
                           della parola, il plurale è sempre in  -cie  e  bugia   (f)           bugie
                           -gie.                                      allergia    (f)           allergie

                           I nomi maschili in -ca e -ga hanno il plurale  duca    (m)           duchi
                           in -chi e -ghi.                            collega     (m)           colleghi
                           I nomi femminili in -ca e -ga hanno il plurale  amica  (f)           amiche
                           in -che e -ghe.                            collega     (f)           colleghe


                     Gruppo in -o


                           I nomi in -co e -go con due sillabe hanno il  fuoco   (m)            fuochi
                                                                                                                           02. Nomi particolari
                           plurale in -chi e -ghi.                    luogo      (m)            luoghi
                                                                      cuoco      (m)            cuochi

                                                                      Attenzione!

                           I nomi in -co e -go con più di due sillabe  tedesco   (m)            tedeschi
                           hanno il plurale in -chi e -ghi, se prima di -co  albergo  (m)       alberghi
                           e -go c’è una consonante.



                                                                                              Via della Grammatica  11]]></page><page Index="12"><![CDATA[2. I nomi plurale irregolare:2. I nomi plurale irregolare  20/1/2011  12:52 ìì  Page 12






                      02. Nomi particolari





                            I nomi in -co e -go con più di due sillabe  nemico    (m)           nemici
                            hanno, invece, il plurale in -ci e -gi, se pri ma  asparago  (m)    asparagi
                            di -co e -go c’è una vocale.               medico     (m)           medici

                            Nota bene!                                 Attenzione!

                            Per questa regola, come vedi, ci sono mol -  carico   (m)           carichi
                            te eccezioni; se hai dei dubbi consulta un  obbligo   (m)           obblighi
                            dizionario.


                            I nomi in -logo hanno il plurale in -logi, se in -  psicologo  (m)  psicologi
                            dicano persone.                            radiologo  (m)           radiologi


                            Altri nomi in -logo hanno il plurale in -loghi,  catalogo  (m)      cataloghi
                            se indicano cose.                          dialogo    (m)           dialoghi


                            I nomi maschili in -io hanno il plurale in -i,  figlio  (m)         figli
                            ma quando sulla -i cade l’accento della pa -  occhio  (m)           occhi
                            ro la il plurale è in -ii.                 bacio      (m)           baci
                                                                       zio        (m)           zii



                     Nomi invariabili



                           I nomi in -à, -è, -ù hanno il plurale uguale al  città     (f)       città
                           singolare.                                 università      (f)       università
                                                                      caffè           (m)       caffè
                                                                      tè              (m)       tè
                                                                      gioventù        (f)       gioventù
                                                                      tribù           (f)       tribù
                                                                      menù            (m)       menù
                                                                      ragù            (m)       ragù

                           Alcuni nomi maschili e femminili in -o han no  video       (m)       video
                           il plurale uguale al singolare. Spesso so no  stereo       (m)       stereo
                           abbreviazioni.                             moto(cicletta)  (f)       moto
                                                                      auto(mobile)    (f)       auto
                                                                      radio(fonia)    (f)       radio
                                                                      foto(grafia)    (f)       foto
                                                                      frigo(rifero)   (m)       frigo

                           Molti nomi in -ie sono femminili e il plurale è  serie     (f)       serie
                           uguale al singolare.                       specie          (f)       specie


                                                                      Attenzione!

                                                                      moglie          (f)       mogli


                   12                                                                                   edizioni Edilingua]]></page><page Index="13"><![CDATA[2. I nomi plurale irregolare:2. I nomi plurale irregolare  20/1/2011  12:53 ìì  Page 13












                           Per i nomi di origine straniera, maschili e      autobus  (m)       autobus
                           fem minili, il plurale è uguale al singolare.  film    (m)          film
                                                                        file      (m)          file
                                                                        brioche   (f)          brioche
                                                                        toilette  (f)          toilette
                                                                        e-mail    (f)          e-mail

                           I nomi in -i sono spesso femminili e il plura-  metropoli (f)       metropoli
                           le è uguale al singolare.                    tesi      (f)          tesi
                                                                        crisi     (f)          crisi



                     Nomi con plurale irregolare


                           Alcuni nomi hanno il singolare maschile in  uovo        (m)          uova      (f)
                           -o e il plurale femminile in -a.           lenzuolo     (m)          lenzuola  (f)
                           Ci sono in questo gruppo nomi che indicano  dito        (m)          dita      (f)
                           parti del corpo.                           braccio      (m)          braccia   (f)
                                                                      ginocchio    (m)          ginocchia (f)



                                                                      Attenzione!

                                                                      mano         (f)          mani      (f)

                           Alcuni nomi particolari hanno il plurale mol  -  uomo   (m)          uomini
                           to diverso dal singolare.                  dio          (m)          dei
                                                                      bue          (m)          buoi



                                                                                Il Duomo, Milano

                     ESERCIZI

               2.1   Metti una ✔ al posto giusto.

                                              SINGOLARE         PLURALE
                     11. armadio
                     12. colleghe
                     13. ginocchio

                     14. pacco
                     15. operai
                     16. alberghi
                     17. programma
                     18. giornaliste                                                                                       02. Nomi particolari
                     19. pioggia
                     10. psicologi




                                                                                              Via della Grammatica  13]]></page><page Index="14"><![CDATA[2. I nomi plurale irregolare_2. I nomi plurale irregolare  09-Feb-15  9:37 AM  Page 14






                      02. Nomi particolari



               2.2   Trova il plurale corretto.

                     1. problema    a. n problemi                 6. città       a. n città
                                    b. n probleme                                b. n cittè
                                    c. n problemo                                c. n cittì

                     2. negozio     a. n negozie                  7. spiaggia    a. n spiaggie
                                    b. n negozia                                 b. n spiaggio
                                    c. n negozi                                  c. n spiagge

                     3. luogo       a. n luoghe                   8. auto        a. n auto
                                    b. n luoghi                                  b. n auti
                                    c. n luoghu                                  c. n aute

                     4. mano        a. n mane                     9. cuoco       a. n cuoche
                                    b. n mani                                    b. n cuochi
                                    c. n manu                                    c. n cuochu

                     5. camping     a. n camping                 10. barca       a. n barce
                                    b. n campings                                b. n barchi
                                    c. n campingi                                c. n barche



               2.3   Forma delle parole, come nell’esempio.


                                che        ce        gne        che        le        chi        gie
                                che        ce         gne         che        le        chi        gie
                                1. Cilie        .............  3. Albicoc     .............  5. Me       ...........












                   Pes    che  .............    2. Fi        .............  4. Pru         .............  6. Aran       ..........




               2.4   Metti i nomi al plurale.

                     Gianni vive da poco in una nuova zona di Roma. È molto con-
                     tento perché è una zona  bella e tranquilla con molto verde. Ci
                     sono, infatti, due (1.   ).............................. Poi ci so no (2.
                          )............................., (3.   )............................., (4.
                       )............................. e due (5.   )..............................  Ci
                     so no anche due (6.        )............................. vicino a casa
                     sua, che possono sempre essere utili.


                   14                                                                                   edizioni Edilingua]]></page><page Index="15"><![CDATA[]]></page><page Index="16"><![CDATA[VDG_copertina_Layout 1  23-Sep-19  3:33 PM  Page 1









                                                                                                                                                    Mina Ricci

                                                                        Via della Grammatica


                                                                                                                                     Mina Ricci
                                                                        Teoria, esercizi, test e materiale autentico per stranieri










                                                                                                                                                                        V




                                                                                                                                                                        Teoria, esercizi, test e materiale autentico per stranieri
                     Via della Grammatica è una grammatica pratica ed essenziale che in un unico volume presenta tutti i prin-
                     cipali fenomeni grammaticali della lingua italiana. Si rivolge a studenti di livello elementare-intermedio
                     (A1-B2) del Quadro Comune Europeo di Riferimento per le Lingue.

                     In Via della Grammatica
                     ● 40 unità affrontano con un linguaggio chiaro e semplice uno o più argomenti grammaticali
                     ● ogni 5 unità, un test di revisione permette allo studente di valutare da solo i progressi fatti
                     ● le strutture morfosintattiche, presentate attraverso delle schede chiare e concise, si riferiscono so-
                        prattutto all’uso comune e pratico delle regole grammaticali
                     ● un’ampia varietà di esercizi, test, attività stimolanti e divertenti permette agli studenti di esercitarsi sulle
                        regole grammaticali studiate
                     ● il lessico è introdotto gradualmente e rispecchia l’uso dell’italiano corrente; a volte, vengono presen-
                        tati nuovi gruppi semantici insieme a delle immagini che ne facilitano l’acquisizione                         Via della Grammatica
                     ● testi autentici su diversi aspetti culturali, letterari e della vita quotidiana offrono allo studente la possi-
                        bilità di arricchire e approfondire il proprio patrimonio di conoscenze sulla società, la storia e la civiltà
                        italiana
                     ● abbiamo un’impaginazione moderna, chiara e in cui si fa largo uso di foto
                     ● le chiavi rendono il volume un efficace strumento di lavoro anche in un percorso di autoapprendimento


                     Tutti gli esercizi in versione interattiva, così come altre risorse e strumenti, sono presenti su i-d-e-e.it, la
                     prima piattaforma didattica per studenti e insegnanti.

                     Via della Grammatica rappresenta quindi un valido aiuto sia per l’insegnante, che può adottarlo come
                     testo da abbinare ad un corso di lingua italiana, sia per lo studente che vuole esercitarsi e misurare le sue
                     conoscenze in completa autonomia.

                     Sul sito della casa editrice è disponibile un glossario in lingua inglese, francese e spagnola.

                     Del volume è disponibile anche la versione inglese: Via della Grammatica for English speakers.
                                                                    La Terra
                                                                 ha bisogno di aiuto...
                                                                   del tuo aiuto!







                                                                  www.edilingua.it]]></page></pages></Search>
