<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="32"><page Index="1"><![CDATA[L’italiano nell’aria 1                                                ni-Merschmann
                                                                                                                               Donatella Brioschi

                                                        Corso d’italiano per cantanƟ lirici e amanƟ dell’opera


                                                L’italiano nell’aria 1 è il primo di due volumi di un corso d’italiano che copre   Mariella Mar
                                                i livelli A1-B2 del Quadro Comune Europeo.  È des nato ad apprenden
                                               stranieri, di qualsiasi provenienza linguis ca e anche principian  assolu  , dei
                                               conservatori, delle scuole di musica, delle università, degli IIC e delle scuole
                                              per stranieri in Italia che oﬀrono corsi speciﬁci di lingua italiana per l’opera.



                                             Si rivolge inoltre ad appassiona  di lirica e a tu  coloro che vogliono imparare


                                            l’italiano per capire meglio i libre   .
                                           CaraƩ erisƟ che
                                          7 unità dida   che con situazioni e dialoghi piacevoli, lega  al mondo musicale e al
                                         linguaggio operis co. Le nozioni gramma cali sono presentate in modo semplice e


                                        chiaro e, sopra  u o, seguendo un ordine diverso rispe o ai classici manuali per stranieri.                           Corso d’italiano per cantanƟ lirici e amanƟ  dell’opera
                                       Arie e recita  vi per ripercorrere le opere liriche più note e più amate dal pubblico. Tu      1
                                      i tes  lirici sono sta  seleziona  tenendo conto delle tema  che gramma  cali dell’unità.

                                      Le ure sul mondo lirico-musicale.
                                                                                                                                                                                     Donatella Brioschi
                                     A vità di traduzione dei tes  lirici con l’aiuto dell’insegnante e del Glossario (disponibile
                                                                                                                                                                                Mariella Mar  ni-Merschmann
                                    sul sito della casa editrice).
                                   A   vità comunica ve contestualizzate per mo  vare e facilitare l’apprendimento.
                                  Quiz e curiosità su temi operis ci e musicali.
                                 Tabelle dei verbi in chiusura del volume facilmente consultabili.
                              L’italiano nell’aria 1 si compone di:
                             Libro dello studente
                            Quaderno degli esercizi, corredato da numerose a   vità, arie, le ure e curiosità.
                          Dispensa di pronuncia, essenziale per chi esercita la professione di cantante lirico.
                         2 CD audio, contenen  rispe vamente i brani audio del Libro dello studente e le esercitazioni audio della
                       Dispensa di pronuncia.

                   Materiali disponibili online, sul sito della casa editrice:
                   - Guida per l’insegnante con preziosi suggerimen  sull’uso del volume e informazioni de agliate ed esaurien   su


                   tu    i tes  lirici presenta . La Guida è un u lissimo strumento, sopra  u o per gli insegnan  non necessariamente

                   esper  nel campo lirico-musicale.
                   - Soluzioni del Quaderno degli esercizi e della Dispensa di pronuncia.
                   - Riepiloghi grammaƟ cali per ciascuna unità.
                   - Test di veriﬁ ca ﬁnale per la pronuncia.

                   - Glossario plurilingue per unità.

                   - Glossario plurilingue dei termini operis ci e musicali.



                                                                                             Libro + 2 CD audio
                                                                                          + Dispensa di pronuncia
                                                             Edilingua
                                                               sostiene                     ISBN 978-88-98433-33-9


                                                          www.edilingua.it


            L’italiano nell’aria 1
                         Questo libro, sprovvisto del pre  sente  talloncino, è da considerarsi “Copia Omaggio” fuori  commercio.
          aman  dell’opera
        Corso d’italiano per cantan    lirici e

                                                                                                                                                                                                                                           13-Sep-16   5:03:09 PM
       L'italiano nell'aria vol1_copertina.indd   1                                                                                                                                                                                        13-Sep-16   5:03:09 PM
       L'italiano nell'aria vol1_copertina.indd   1]]></page><page Index="2"><![CDATA[L’italiano nell’aria 1



              Corso d’italiano per cantanti lirici e amanti dell’opera

            Donatella Brioschi, laureata in Lingue e letterature straniere all’Università Cattolica di Milano, ha lavorato in
            Italia nel campo editoriale. Dal 2001 abita ad Amburgo ed è docente all’Istituto Italiano di Cultura e alla
            Volkshochschule. Collabora come traduttrice e redattrice per varie case editrici.
            Mariella Martini-Merschmann, laureata in Lingue e letterature straniere presso l’Università di Pisa, dal 1991
            è docente di lingua italiana alla Hochschule für Musik und Theater di Amburgo, alla Volkshochschule e in
            alcuni enti privati.


            Ringraziamo tutti coloro che ci hanno sostenute con parole di incoraggiamento nella realizzazione di quest’opera.
            Particolare gratitudine va agli studenti della Hochschule für Musik und Theater di Amburgo che, in tutti questi anni,
            hanno arricchito il nostro lavoro e le nostre verifiche con le loro osservazioni, sperimentando tutto il materiale contenuto
            nei due volumi e nella Dispensa di pronuncia.
            Al professor Volkhardt Preuß, docente di composizione e improvvisazione alla Hochschule für Musik und Theater di
            Amburgo, va rivolto il nostro più caloroso ringraziamento per aver contribuito con i suoi suggerimenti alla scelta della
            sigla iniziale contenuta nei CD.
            Alla redazione di Edilingua che ci ha accompagnate in questi anni di duro lavoro, con pazienza, solerzia e preziosi consigli,
            esprimiamo il nostro sincero ringraziamento.





            © Copyright edizioni Edilingua
            Sede legale
            Via Giuseppe Lazzati, 185 - 00166 Roma                                                Grazie all'adozione di
            Tel. +39 06 96727307                                                                  questo libro, Edilingua
                                                                                                  adotta a distanza dei
            Fax +39 06 94443138                                                                   bambini che vivono in
                                                                                                  Asia, in Africa e in Sud
            info@edilingua.it                                                                    America. Perché insieme
                                                                                                  possiamo fare molto!
            www.edilingua.it                                                                      Ulteriori informazioni
                                                                                                nella sezione “Chi siamo”
                                                                                                     del nostro sito.
            Deposito e Centro di distribuzione
            Via Moroianni, 65 12133 Atene
            Tel. +30 210 5733900
            Fax +30 210 5758903

            I edizione: settembre 2020
            ISBN: 978-88-31496-50-6
            Redazione: Antonio Bidetti, Laura Piccolo
            Impaginazione e progetto grafico: Edilingua
            Registrazioni: Autori Multimediali, Milano


                     Le autrici apprezzerebbero, da parte dei colleghi, eventuali suggerimenti, segnalazioni e commenti sull’opera
                                               (da inviare a redazione@edilingua.it).

            Tutti i diritti riservati.
            È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vietata la sua memorizzazio-
            ne, anche digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma e con qualsiasi mezzo, così come la sua pub-
            blicazione on line senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.
            L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio, in caso di cortese segnalazione, ad eventuali
            omissioni o inesattezze nella citazione delle fonti.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Corso d’italiano per cantanti lirici e amanti dell’opera
                              Cor so d’ it aliano per c an t an ti lirici e aman ti dell’ oper a





























                                                       Indice]]></page><page Index="4"><![CDATA[Indice del Libro dello studente





          Unità 1       Sì, siamo tutti artisti!                                                       pagina 17

                                                ELEMENTI                                                                                                       DISPENSA DI
                    SEZIONI                                                        GRAMMATICA                                             LETTURE                                                    BRANI LIRICI
                                        COMUNICATIVI E LESSICALI                                                                                               PRONUNCIA
           A.  L’ incontro             - Saluti                     - Pronomi personali soggetto e verbo essere                    Case famose                1.  Regole dell’accento   1.  G. Rossini, Il barbiere di Siviglia (Rosina), Una voce poco fa
                                       - Presentarsi e presentare     (io / tu / lui, lei, Lei)                                   - Case di Verdi              in italiano         (frammento), Atto I - scena V
                                        qualcuno                                                                                                              2.  Pronuncia italiana   2.  G. Verdi, La Traviata (Germont), È grave il sacrifizio...
           C.  Sì, siamo tutti artisti!                             - Pronomi personali soggetto                                  - Villa Caruso-Bellosguardo  - Osservazioni         (frammento), Atto II - scena V
                                                                    - Presente indicativo di essere
                                                                                                                                  In ricordo del maestro       (/k/-/ʧ/, /g/-/ʤ/,   3.  G. Donizetti, Don Pasquale (Norina), Quel guardo il cavaliere...
           D.  Chiara è di...?         - Chiedere e dire la città di   - Di dove...?                                              - Orchestra sinfonica        /ʎ/, /kw/-/gw/, /ɲ/)  (frammento), Atto I - scena IV
                                        provenienza                 - Sostantivi singolari e plurali                               Giuseppe Verdi             3. /k/-/ʧ/ e /g/-/ʤ/  4.  G. Donizetti, Don Pasquale (Malatesta), Cara mia, sola non siete,
                                                                                                                                                              4.  /l/-/ʎ/ e /gl/   Atto II - scena III
           E.  Benvenuti all’opera!    - Professioni diffuse in campo   - Articolo determinativo singolare e plurale              - Conservatorio G. Verdi    5.  /kw/-/gw/      5.  G. Puccini, Gianni Schicchi (Betto), Ci son delle voci...
                                        musicale                                                                                                              6. /n/-/ɲ/           (frammento), Atto unico
           F.                                                       - C’è / Ci sono
                                                                    - Non c’è / Non ci sono

           G.  Bella città, Genova!    - Chiedere e dire la nazionalità  - Aggettivi (-o, -a, -e) al singolare e al plurale
                     Stranieri                                      - Accordo sostantivo-aggettivo

           H.  E ancora...                                          - Alcuni sostantivi invariabili al plurale
                                                                    - Alcuni sostantivi irregolari al femminile
                                                                    - Alcuni sostantivi uguali al maschile e al femminile

          Unità 2       Un’audizione                                                                   pagina 28

                                                ELEMENTI                                                                                                       DISPENSA DI
                    SEZIONI                                                        GRAMMATICA                                             LETTURE                                                    BRANI LIRICI
                                        COMUNICATIVI E LESSICALI                                                                                               PRONUNCIA
           A.  Invito a teatro         - Parlare al telefono        - Presente indicativo di avere                                Teatri                      2.  Pronuncia italiana   1.  G. Puccini, La Bohème (Rodolfo), Che gelida manina!
                                       - Chiedere a qualcuno come sta       - Presente indicativo di stare                        - Teatro Massimo             - Osservazioni (/r/,   (frammento), Quadro I
                                        e rispondere                                                                              - Teatro Regio di Parma      /s/-/z/, /sk/-/ʃ/, /t/,   2.  W.A. Mozart, Le nozze di Figaro (Cherubino), Voi che sapete che
                                       - Usare la forma di cortesia                                                               - Teatro La Fenice di Venezia  /ʦ/-/ʣ/, /p/-/b/,   cosa è amor (frammento), Atto II - scena III
           B.  Albergo a Palermo                                    - Presente indicativo dei verbi regolari (-are, -ere, -ire)   - Teatro alla Scala          /v/)              3.  G. Donizetti, Don Pasquale (Don Pasquale), Debbo oppormi a
                                                                                                                                  - Teatro San Carlo          7. /r/               ogni modo... (frammento), Atto III - scena I
           C.  Una prenotazione        - Prenotare una camera d’albergo  - La forma negativa                                      - Arena di Verona           8. /s/-/z/         4.  G.B. Pergolesi, La serva padrona (Uberto), Oh, qui sta ella, Parte
                                       - Fare lo spelling           - Alfabeto e spelling delle parole con i nomi di città nel    - OF Opera di Firenze       9. /p/-/b/           seconda - scena unica
                                                                      Quaderno degli esercizi                                                                10. /sk/-/ʃ/        5.  W.A. Mozart, Le nozze di Figaro (Figaro), Cinque ... dieci ... venti ...,
                                                                                                                                                             11. /t/               Atto I - scena I
           D.                                                       - Articolo indeterminativo                                                               12. /ʦ/-/ʣ/         6.  W.A. Mozart, Don Giovanni (Leporello), Madamina, il catalogo è
                                                                                                                                                                                   questo (frammento), Atto I - scena V
               Posso usare il tuo      - Chiedere il permesso       - Presente indicativo dei verbi modali                                                   13. /v/             7.  G. Donizetti, Don Pasquale (Ernesto), Com’è gentil la notte a
               cellulare?              - Esprimere volontà            (dovere, potere, volere)
                                                                                                                                                                                   mezzo april! (frammento), Atto III - scena VI
           E.                          - Chiedere e dire l’età      - Numeri cardinali
                                                                    - Numeri ordinali
               E ancora...             - I giorni della settimana, i mesi
                                        dell’anno, le stagioni
                                       - Chiedere e dire la data




            6    sei                                                                           Edizioni Edilingua]]></page><page Index="5"><![CDATA[Unità 1   Sì, siamo tutti artisti!   pagina 17

 ELEMENTI                               DISPENSA DI
 SEZIONI  GRAMMATICA  LETTURE                                                 BRANI LIRICI
 COMUNICATIVI E LESSICALI               PRONUNCIA
 A.  L’ incontro  - Saluti  - Pronomi personali soggetto e verbo essere                    Case famose    1.  Regole dell’accento   1.  G. Rossini, Il barbiere di Siviglia (Rosina), Una voce poco fa
 - Presentarsi e presentare   (io / tu / lui, lei, Lei)  - Case di Verdi  in italiano  (frammento), Atto I - scena V
 qualcuno                              2.  Pronuncia italiana   2.  G. Verdi, La Traviata (Germont), È grave il sacrifizio...
 C.  Sì, siamo tutti artisti!  - Pronomi personali soggetto  - Villa Caruso-Bellosguardo  - Osservazioni         (frammento), Atto II - scena V
 - Presente indicativo di essere
           In ricordo del maestro       (/k/-/ʧ/, /g/-/ʤ/,   3.  G. Donizetti, Don Pasquale (Norina), Quel guardo il cavaliere...
 D.  Chiara è di...?  - Chiedere e dire la città di   - Di dove...?  - Orchestra sinfonica       /ʎ/, /kw/-/gw/, /ɲ/)  (frammento), Atto I - scena IV
 provenienza  - Sostantivi singolari e plurali  Giuseppe Verdi    3. /k/-/ʧ/ e /g/-/ʤ/  4.  G. Donizetti, Don Pasquale (Malatesta), Cara mia, sola non siete,
                                       4.  /l/-/ʎ/ e /gl/   Atto II - scena III
 E.  Benvenuti all’opera!  - Professioni diffuse in campo   - Articolo determinativo singolare e plurale  - Conservatorio G. Verdi    5.  /kw/-/gw/  5.  G. Puccini, Gianni Schicchi (Betto), Ci son delle voci...
 musicale                              6. /n/-/ɲ/           (frammento), Atto unico
 F.   - C’è / Ci sono
 - Non c’è / Non ci sono

 G.  Bella città, Genova!   - Chiedere e dire la nazionalità  - Aggettivi (-o, -a, -e) al singolare e al plurale
           Stranieri  - Accordo sostantivo-aggettivo

 H.  E ancora...  - Alcuni sostantivi invariabili al plurale
 - Alcuni sostantivi irregolari al femminile
 - Alcuni sostantivi uguali al maschile e al femminile

 Unità 2   Un’audizione   pagina 28

 ELEMENTI                               DISPENSA DI
 SEZIONI  GRAMMATICA  LETTURE                                                 BRANI LIRICI
 COMUNICATIVI E LESSICALI               PRONUNCIA
 A.  Invito a teatro  - Parlare al telefono  - Presente indicativo di avere  Teatri    2.  Pronuncia italiana   1.  G. Puccini, La Bohème (Rodolfo), Che gelida manina!
 - Chiedere a qualcuno come sta       - Presente indicativo di stare  - Teatro Massimo  - Osservazioni (/r/,   (frammento), Quadro I
 e rispondere  - Teatro Regio di Parma  /s/-/z/, /sk/-/ʃ/, /t/,   2.  W.A. Mozart, Le nozze di Figaro (Cherubino), Voi che sapete che
 - Usare la forma di cortesia  - Teatro La Fenice di Venezia  /ʦ/-/ʣ/, /p/-/b/,   cosa è amor (frammento), Atto II - scena III
 B.  Albergo a Palermo  - Presente indicativo dei verbi regolari (-are, -ere, -ire)  - Teatro alla Scala  /v/)  3.  G. Donizetti, Don Pasquale (Don Pasquale), Debbo oppormi a
           - Teatro San Carlo          7. /r/               ogni modo... (frammento), Atto III - scena I
 C.  Una prenotazione  - Prenotare una camera d’albergo  - La forma negativa  - Arena di Verona    8. /s/-/z/  4.  G.B. Pergolesi, La serva padrona (Uberto), Oh, qui sta ella, Parte
 - Fare lo spelling  - Alfabeto e spelling delle parole con i nomi di città nel   - OF Opera di Firenze    9. /p/-/b/  seconda - scena unica
 Quaderno degli esercizi              10. /sk/-/ʃ/        5.  W.A. Mozart, Le nozze di Figaro (Figaro), Cinque ... dieci ... venti ...,
                                      11. /t/               Atto I - scena I
 D.  - Articolo indeterminativo       12. /ʦ/-/ʣ/         6.  W.A. Mozart, Don Giovanni (Leporello), Madamina, il catalogo è
                                                            questo (frammento), Atto I - scena V
    Posso usare il tuo   - Chiedere il permesso  - Presente indicativo dei verbi modali                       13. /v/  7.  G. Donizetti, Don Pasquale (Ernesto), Com’è gentil la notte a
 cellulare?  - Esprimere volontà  (dovere, potere, volere)
                                                            mezzo april! (frammento), Atto III - scena VI
 E.   - Chiedere e dire l’età  - Numeri cardinali
 - Numeri ordinali
    E ancora...  - I giorni della settimana, i mesi
 dell’anno, le stagioni
 - Chiedere e dire la data




            L’italiano nell’aria 1                                                                   sette  7]]></page><page Index="6"><![CDATA[Indice del Libro dello studente





          Unità 3       Sui tetti di Roma!                                                             pagina 42

                                                 ELEMENTI                                                                                                       DISPENSA DI
                    SEZIONI                                                         GRAMMATICA                                            LETTURE                                                     BRANI LIRICI
                                         COMUNICATIVI E LESSICALI                                                                                               PRONUNCIA
           A.  Cerco una stanza        - Chiedere e dare informazioni  - Preposizioni semplici                                    Flautisti                   2. Pronuncia italiana  1.  P. Mascagni, L’amico Fritz (Fritz, Suzel), Mi piace come canti...,
                                                                                                                                                               - Osservazioni
           B.  Sui tetti di Roma!      - Descrivere una stanza,                       - Preposizioni articolate                   - Severino Gazzelloni e il suo       (/e/-/ɛ/, /o/-/ɔ/)  Atto II - scena II; (Federico, Fritz, Hanezò), Fritz, noi partiamo...
                                                                                                                                                                                   addio!, Atto II - scena VII
                                        un appartamento                                                                            flauto                    14.  Pronuncia della    2.  W.A Mozart, Le nozze di Figaro (Cherubino), Non so più cosa
                                                                                                                                  - Ginevra Petrucci
           C.  L’orchestra sinfonica   - Strumenti musicali                                                                                                    doppia consonante   son, cosa faccio (frammento), Atto I - scena V
                                                                                                                                                             15.  Suoni sordi e sonori   3.  G. Donizetti, Linda di Chamounix (Tutti), O tu che regoli gli
               Sssss... silenzio!      - Indicare la posizione di qualcuno o   - Alcuni indicatori spaziali                                                    a confronto         umani eventi, Atto I - scena VII
                                        di qualcosa                                                                                                          16.  Raddoppiamento   4.  V. Bellini, I Capuleti e i Montecchi (Tebaldo), L’amo, ah! L’amo...,
                                                                                                                                                               sintattico          (frammento), Parte I - scena II; (Romeo), Giulietta!... O mia
           D.  Nuovi talenti musicali                                 - Presente indicativo di alcuni verbi irregolari:
                                                                       andare, fare, venire, uscire                                                          17. /i/-/a/-/u/       Giulietta! (frammento), Parte IV - scena I
                                                                                                                                                             18. /e/-/ɛ/         5.  D. Cimarosa, Il matrimonio segreto (Fidalma), È vero che in casa
           E.  Andiamo all’Umbria      - Formulare un invito e fare   - Pronomi personali diretti e pronome partitivo ne                                     19. /o/-/ɔ/           son io la signora (frammento), Atto I - scena V
               Jazz?                    programmi                                                                                                                                6.  G. Puccini, Tosca (Tosca, Cavaradossi), Altre parole bisbigliavi...
                                                                                                                                                                                   (frammento), Atto I - scena V
           F.  A che ora finisci?      - Chiedere e dire l’ora
                                       - Fissare un appuntamento
                                       - Parlare di orari
           G.                                                         - Avverbio di luogo ci (vi)
                                                                      - Avverbi di tempo

               E ancora...                                            - Pronomi diretti con i verbi modali
                                                                      - Presente indicativo di altri verbi irregolari:
                                                                       dare, dire, rimanere, sapere

          Unità 4       Chi scrisse...?                                                                pagina 59

                                                 ELEMENTI                                                                                                      DISPENSA DI
                    SEZIONI                                                         GRAMMATICA                                            LETTURE                                                    BRANI LIRICI
                                         COMUNICATIVI E LESSICALI                                                                                              PRONUNCIA
           A.  Giacomo Puccini         - Parlare al passato           - Passato remoto (verbi regolari)                           - Quiz di cultura operistica   20.  Dittonghi, trittonghi  1.  G. Puccini, La rondine (Magda), Chi il bel sogno di Doretta..., Atto I
                                                                                                                                                               e iato            2.  G. Rossini, Semiramide (Semiramide), Bel raggio lusinghier...
           B.                                                         - Passato remoto di essere e avere                          Compositori                21. Intonazione       (frammento), Atto I - scena IX
           C.                                                         - Passato remoto (alcuni verbi irregolari in -ere)          - Giacomo Puccini                              3.  G. Donizetti, Linda di Chamounix (Marchese), Un sol momento.
                                                                                                                                     (Puccini e le donne)                          Questo vostro appartamento..., Atto II - scena III
           E.  Messaggio di Gioia      - Lasciare un messaggio        - Aggettivi e pronomi possessivi                            - Gioacchino Rossini
           F.  E ancora...                                            - Gli interrogativi                                         - Georg Friedrich Händel
                                                                                                                                  - Richard Wagner
                                                                                                                                  - Wolfgang Amadeus Mozart
                                                                                                                                  - Giuseppe Verdi
                                                                                                                                  - Vincenzo Bellini










            8    otto                                                                          Edizioni Edilingua]]></page><page Index="7"><![CDATA[Unità 3   Sui tetti di Roma!   pagina 42

 ELEMENTI                               DISPENSA DI
 SEZIONI  GRAMMATICA  LETTURE                                                 BRANI LIRICI
 COMUNICATIVI E LESSICALI                PRONUNCIA
 A.  Cerco una stanza  - Chiedere e dare informazioni  - Preposizioni semplici  Flautisti    2. Pronuncia italiana  1.  P. Mascagni, L’amico Fritz (Fritz, Suzel), Mi piace come canti...,
                                        - Osservazioni
 B.  Sui tetti di Roma!  - Descrivere una stanza,                       - Preposizioni articolate  - Severino Gazzelloni e il suo       (/e/-/ɛ/, /o/-/ɔ/)  Atto II - scena II; (Federico, Fritz, Hanezò), Fritz, noi partiamo...
                                                            addio!, Atto II - scena VII
 un appartamento  flauto              14.  Pronuncia della    2.  W.A Mozart, Le nozze di Figaro (Cherubino), Non so più cosa
           - Ginevra Petrucci
 C.  L’orchestra sinfonica  - Strumenti musicali   doppia consonante  son, cosa faccio (frammento), Atto I - scena V
                                      15.  Suoni sordi e sonori   3.  G. Donizetti, Linda di Chamounix (Tutti), O tu che regoli gli
    Sssss... silenzio!  - Indicare la posizione di qualcuno o   - Alcuni indicatori spaziali  a confronto  umani eventi, Atto I - scena VII
 di qualcosa                          16.  Raddoppiamento   4.  V. Bellini, I Capuleti e i Montecchi (Tebaldo), L’amo, ah! L’amo...,
                                        sintattico          (frammento), Parte I - scena II; (Romeo), Giulietta!... O mia
 D.  Nuovi talenti musicali  - Presente indicativo di alcuni verbi irregolari:
 andare, fare, venire, uscire         17. /i/-/a/-/u/       Giulietta! (frammento), Parte IV - scena I
                                      18. /e/-/ɛ/         5.  D. Cimarosa, Il matrimonio segreto (Fidalma), È vero che in casa
 E.  Andiamo all’Umbria   - Formulare un invito e fare   - Pronomi personali diretti e pronome partitivo ne   19. /o/-/ɔ/  son io la signora (frammento), Atto I - scena V
 Jazz?  programmi                                         6.  G. Puccini, Tosca (Tosca, Cavaradossi), Altre parole bisbigliavi...
                                                            (frammento), Atto I - scena V
 F.  A che ora finisci?  - Chiedere e dire l’ora
 - Fissare un appuntamento
 - Parlare di orari
 G.  - Avverbio di luogo ci (vi)
    - Avverbi di tempo

    E ancora...  - Pronomi diretti con i verbi modali
    - Presente indicativo di altri verbi irregolari:
 dare, dire, rimanere, sapere

 Unità 4   Chi scrisse...?   pagina 59

 ELEMENTI                               DISPENSA DI
 SEZIONI  GRAMMATICA  LETTURE                                                 BRANI LIRICI
 COMUNICATIVI E LESSICALI               PRONUNCIA
 A.  Giacomo Puccini  - Parlare al passato  - Passato remoto (verbi regolari)  - Quiz di cultura operistica   20.  Dittonghi, trittonghi  1.  G. Puccini, La rondine (Magda), Chi il bel sogno di Doretta..., Atto I
                                        e iato            2.  G. Rossini, Semiramide (Semiramide), Bel raggio lusinghier...
 B.  - Passato remoto di essere e avere  Compositori   21. Intonazione  (frammento), Atto I - scena IX
 C.  - Passato remoto (alcuni verbi irregolari in -ere)  - Giacomo Puccini   3.  G. Donizetti, Linda di Chamounix (Marchese), Un sol momento.
              (Puccini e le donne)                          Questo vostro appartamento..., Atto II - scena III
 E.  Messaggio di Gioia   - Lasciare un messaggio  - Aggettivi e pronomi possessivi  - Gioacchino Rossini
 F.  E ancora...  - Gli interrogativi   - Georg Friedrich Händel
           - Richard Wagner
           - Wolfgang Amadeus Mozart
           - Giuseppe Verdi
           - Vincenzo Bellini










            L’italiano nell’aria 1                                                                   nove   9]]></page><page Index="8"><![CDATA[Indice del Libro dello studente





          Unità 5       Veramente, io Le consiglio...                                                  pagina 71

                                                   ELEMENTI
                     SEZIONI                                                          GRAMMATICA                                          LETTURE                                          BRANI LIRICI
                                           COMUNICATIVI E LESSICALI
           A.  Bartezzaghi - strumenti   - Fare acquisti (strumenti musicali)  - Pronomi indiretti                                Cremona e i violini         1. G. Verdi, Rigoletto (Duca), La donna è mobile (frammento), Atto III - scena II
               musicali                  - Chiedere e dare consigli                                                               - Lo sai che a Cremona...?    2.  W.A. Mozart, Le nozze di Figaro (Figaro), Se vuol ballare, signor Contino (frammento), Atto
                                                                                                                                                               I - scena II
           B.  Michela cerca delle corde  - Chiedere e dare informazioni   - Pronomi combinati                                    - I tre liutai             3. W.A. Mozart, Così fan tutte (Guglielmo, Dorabella), Il core vi dono (frammento), Atto II -

               A proposito...             tecniche                                                                                - Il violinista maratoneta   scena V
           C.                                                            - Preposizioni semplici e pronomi personali                                          4. G. Donizetti, Don Pasquale (Norina), La moral di tutto questo..., Atto III - scena VIII
                                                                          indiretti  (forma tonica)                                                           5. G. Rossini, Il barbiere di Siviglia (Fiorello), Piano, pianissimo, Atto I - scena I;
           D.                                                            - Verbo piacere                                                                       (Il Conte D’Almaviva), Con lei se parlar mi riesce (frammento), Atto I - scena I
                                                                                                                                                              6. G.B. Pergolesi, La serva padrona (Uberto), Sempre in contrasti..., Parte I - scena unica
           E.  E ancora...                                               - Pronomi indiretti con i verbi modali                                               7. G. Puccini, La Bohème (Mimì), Sì. Mi chiamano Mimì, Quadro I - scena I; (Schaunard), Quel
                                                                         - Pronomi combinati con i verbi modali                                                     brutto coso..., Quadro II - scena I; (Musetta), Che mi gridi? Che mi canti?, Quadro III - scena I

          Unità 6       Non dimenticate di...                                                          pagina 83

                                                   ELEMENTI
                     SEZIONI                                                          GRAMMATICA                                          LETTURE                                          BRANI LIRICI
                                           COMUNICATIVI E LESSICALI
           A.  In segreteria             - Capire e dare semplici istruzioni, ordini  - Imperativo diretto dei verbi regolari (noi, voi)  Cantanti donne      1.  W.A. Mozart, Le nozze di Figaro (Figaro), Aprite un po’ quegli occhi (frammento), Atto IV -
               Ecco i moduli. Iniziamo!  - Compilare un semplice modulo  - Imperativo diretto dei verbi regolari (tu)             - La breve vita di Maria     scena VIII
                                                                         - Imperativo negativo (tu, voi)                           Malibran                   2.  W.A. Mozart, Le nozze di Figaro (Susanna), Deh vieni, o gioia bella (frammento), Atto IV - scena X
                                                                         - Imperativo diretto di alcuni verbi irregolari:         - Cecilia Gasdia            3. G. Donizetti, L’elisir d’amore (Adina), Sappilo, alfine, ah! Sappilo (frammento), Atto II - scena VIII
                                                                          dare, dire, fare, stare, andare, avere, essere          - Maria Callas - La Divina    4. W.A. Mozart, Don Giovanni (Zerlina), Ma se colpa io non ho (frammento), Atto I - scena XVI
           B.  Pausa di mezzogiorno      - Lessico relativo al bar       - Imperativo con i pronomi diretti                       - Callas contro Tebaldi o     5. G. Rossini, La gazza ladra (Ninetta, Giannetto), Più non resisto, o Dio! Atto II - scena IV
                                                                                                                                   Tebaldi contro Callas?     6. G. Donizetti, Don Pasquale (Don Pasquale), Una bomba in mezzo al core, Atto II - scena III
           C.  Consigliami!              - Chiedere e dare consigli      - Imperativo con i pronomi indiretti                     - Anna Netrebko             7. G. Donizetti, Don Pasquale (Ernesto, Norina), Tornami a dir che m’ami, Atto III - scena VI
           D.  Regalagliela... diteglielo...                             - Imperativo con i pronomi combinati                                                 8. G. Puccini, Turandot (Liù), Stringete... ma chiudetemi la bocca... (frammento), Atto III
               portamene                                                                                                                                      9. G. Rossini, Il signor Bruschino (Sofia), Ah, datemi lo sposo..., Atto unico - scena XIII
                                                                                                                                                             10. P. Mascagni, L’amico Fritz (Suzel, David), Io l’acqua attingerò, Atto II - scena IV
           E.  E ancora...                                               - Nomi, aggettivi e avverbi alterati

          Unità 7       “...Là mi dirai di sì!”                                                        pagina 98

                                                   ELEMENTI
                     SEZIONI                                                          GRAMMATICA                                          LETTURE                                          BRANI LIRICI
                                           COMUNICATIVI E LESSICALI
           A.  Sarò in Italia a marzo e...   - Parlare di eventi futuri  - Futuro semplice (verbi regolari e irregolari)          Il costumista               1.   W.A. Mozart, Don Giovanni (Don Giovanni), Là ci darem la mano (frammento), Atto I - scena IX
                                         - Fare ipotesi                                                                           - Il costume fa l’artista    2.   G.F. Händel, Giulio Cesare in Egitto (Cleopatra), Piangerò la sorte mia (frammento), Atto III -
           B.                                                            - Gerundio semplice                                                                   scena III
                                                                                                                                                              3. W.A. Mozart, Le nozze di Figaro (Figaro), Se vuol ballare, signor Contino, Atto I - scena II
               Cosa stai facendo?        - Descrivere un’azione in corso  - Stare + gerundio                                                                  4. G. Verdi, Rigoletto (Duca), Questa o quella per me pari sono..., Atto I - scena I
                                         - Esprimere l’intenzione di fare   - Stare per + infinito                                                            5.   W.A. Mozart, Don Giovanni (Don Giovanni), Fin ch’han dal vino calda la testa, Atto I - scena XV
                                          qualcosa
           C.  E ancora...                                               - Aggettivi e pronomi dimostrativi: questo e quello
                                                                         - Uso di poco/parecchio/molto/tanto/troppo
                                                                          come aggettivi/avverbi
                                                                         - Alcuni aggettivi e pronomi indefiniti


            10   dieci                                                                         Edizioni Edilingua]]></page><page Index="9"><![CDATA[Unità 5   Veramente, io Le consiglio...   pagina 71

 ELEMENTI
 SEZIONI  GRAMMATICA  LETTURE                                       BRANI LIRICI
 COMUNICATIVI E LESSICALI
 A.  Bartezzaghi - strumenti   - Fare acquisti (strumenti musicali)  - Pronomi indiretti  Cremona e i violini    1. G. Verdi, Rigoletto (Duca), La donna è mobile (frammento), Atto III - scena II
 musicali  - Chiedere e dare consigli   - Lo sai che a Cremona...?    2.  W.A. Mozart, Le nozze di Figaro (Figaro), Se vuol ballare, signor Contino (frammento), Atto
                                        I - scena II
 B.  Michela cerca delle corde  - Chiedere e dare informazioni   - Pronomi combinati  - I tre liutai  3. W.A. Mozart, Così fan tutte (Guglielmo, Dorabella), Il core vi dono (frammento), Atto II -

    A proposito...  tecniche  - Il violinista maratoneta  scena V
 C.  - Preposizioni semplici e pronomi personali     4. G. Donizetti, Don Pasquale (Norina), La moral di tutto questo..., Atto III - scena VIII
 indiretti  (forma tonica)             5. G. Rossini, Il barbiere di Siviglia (Fiorello), Piano, pianissimo, Atto I - scena I;
 D.  - Verbo piacere                    (Il Conte D’Almaviva), Con lei se parlar mi riesce (frammento), Atto I - scena I
                                       6. G.B. Pergolesi, La serva padrona (Uberto), Sempre in contrasti..., Parte I - scena unica
 E.  E ancora...  - Pronomi indiretti con i verbi modali    7. G. Puccini, La Bohème (Mimì), Sì. Mi chiamano Mimì, Quadro I - scena I; (Schaunard), Quel
 - Pronomi combinati con i verbi modali          brutto coso..., Quadro II - scena I; (Musetta), Che mi gridi? Che mi canti?, Quadro III - scena I

 Unità 6   Non dimenticate di...   pagina 83

 ELEMENTI
 SEZIONI  GRAMMATICA  LETTURE                                       BRANI LIRICI
 COMUNICATIVI E LESSICALI
 A.  In segreteria  - Capire e dare semplici istruzioni, ordini  - Imperativo diretto dei verbi regolari (noi, voi)  Cantanti donne    1.  W.A. Mozart, Le nozze di Figaro (Figaro), Aprite un po’ quegli occhi (frammento), Atto IV -
    Ecco i moduli. Iniziamo!  - Compilare un semplice modulo  - Imperativo diretto dei verbi regolari (tu)  - La breve vita di Maria   scena VIII
 - Imperativo negativo (tu, voi)  Malibran    2.  W.A. Mozart, Le nozze di Figaro (Susanna), Deh vieni, o gioia bella (frammento), Atto IV - scena X
 - Imperativo diretto di alcuni verbi irregolari:   - Cecilia Gasdia    3. G. Donizetti, L’elisir d’amore (Adina), Sappilo, alfine, ah! Sappilo (frammento), Atto II - scena VIII
 dare, dire, fare, stare, andare, avere, essere  - Maria Callas - La Divina    4. W.A. Mozart, Don Giovanni (Zerlina), Ma se colpa io non ho (frammento), Atto I - scena XVI
 B.  Pausa di mezzogiorno  - Lessico relativo al bar  - Imperativo con i pronomi diretti  - Callas contro Tebaldi o     5. G. Rossini, La gazza ladra (Ninetta, Giannetto), Più non resisto, o Dio! Atto II - scena IV
            Tebaldi contro Callas?     6. G. Donizetti, Don Pasquale (Don Pasquale), Una bomba in mezzo al core, Atto II - scena III
 C.  Consigliami!  - Chiedere e dare consigli  - Imperativo con i pronomi indiretti  - Anna Netrebko    7. G. Donizetti, Don Pasquale (Ernesto, Norina), Tornami a dir che m’ami, Atto III - scena VI
 D.  Regalagliela... diteglielo...   - Imperativo con i pronomi combinati    8. G. Puccini, Turandot (Liù), Stringete... ma chiudetemi la bocca... (frammento), Atto III
 portamene                             9. G. Rossini, Il signor Bruschino (Sofia), Ah, datemi lo sposo..., Atto unico - scena XIII
                                      10. P. Mascagni, L’amico Fritz (Suzel, David), Io l’acqua attingerò, Atto II - scena IV
 E.  E ancora...  - Nomi, aggettivi e avverbi alterati

 Unità 7   “...Là mi dirai di sì!”   pagina 98

 ELEMENTI
 SEZIONI  GRAMMATICA  LETTURE                                       BRANI LIRICI
 COMUNICATIVI E LESSICALI
 A.  Sarò in Italia a marzo e...   - Parlare di eventi futuri  - Futuro semplice (verbi regolari e irregolari)  Il costumista    1.   W.A. Mozart, Don Giovanni (Don Giovanni), Là ci darem la mano (frammento), Atto I - scena IX
 - Fare ipotesi  - Il costume fa l’artista    2.   G.F. Händel, Giulio Cesare in Egitto (Cleopatra), Piangerò la sorte mia (frammento), Atto III -
 B.  - Gerundio semplice                scena III
                                       3. W.A. Mozart, Le nozze di Figaro (Figaro), Se vuol ballare, signor Contino, Atto I - scena II
    Cosa stai facendo?  - Descrivere un’azione in corso  - Stare + gerundio    4. G. Verdi, Rigoletto (Duca), Questa o quella per me pari sono..., Atto I - scena I
 - Esprimere l’intenzione di fare   - Stare per + infinito    5.   W.A. Mozart, Don Giovanni (Don Giovanni), Fin ch’han dal vino calda la testa, Atto I - scena XV
 qualcosa
 C.  E ancora...  - Aggettivi e pronomi dimostrativi: questo e quello
 - Uso di poco/parecchio/molto/tanto/troppo
 come aggettivi/avverbi
 - Alcuni aggettivi e pronomi indefiniti


            L’italiano nell’aria 1                                                                  undici  11]]></page><page Index="10"><![CDATA[]]></page><page Index="11"><![CDATA[Unità 1





                                                         Sì, siamo tutti artisti!



























                               A


                                   A.1    Ascoltate.
                              1
                                                              L’incontro
                       Chiara:   Ciao, io sono Chiara e tu sei…?
                      Cecilia:   Io sono Cecilia. Piacere!
                    Chiara:  Piacere!
                  Cecilia:  Lei è Alice e lui è Giacomo.
                  Giacomo:  Ciao, Chiara!
                  Chiara:   Ciao Giacomo, piacere! Oh, …è tardi. Adesso ho lezione di canto! …A dopo!
                  Cecilia:  Ciao, a presto!
                  Alice:  Ciao.
                  Giacomo:  A dopo!


                  A.2  Adesso leggete il dialogo e scandite bene le parole. Attenzione alla pronuncia.


                  A.3  Completate.

                        Io          Chiara.
                        Tu          Cecilia.
                        Lui         Giacomo.                                           Io sono...
                        Lei         Alice.                                             Piacere!
                                                                                    Ciao, a presto!
                                                                                       A dopo!
                  A.4  Comunicate!                                                       Ciao.
                      Lavorate in gruppi e fate le presentazioni.

            L’italiano nell’aria 1                                                              diciassette  17]]></page><page Index="12"><![CDATA[Unità 1



              B


            B.1  a.  Leggete la scala musicale.


















                  b.   La scala musicale è così anche nel vostro Paese?


            B.2  a.  Ascoltate la lettura del testo.
         2

                                             1. Il barbiere di Siviglia di G. Rossini
                                                        Atto I, scena V
                                                          Rosina
                                                      Una voce poco fa
                                                            …
                                                       Io sono docile
                                                       son rispettosa
                                                      sono ubbidiente
                                                       dolce, amorosa;
                                                            …


                  b.  Leggete ad alta voce. Attenzione alla pronuncia.

                  c.  Guardate il glossario e provate a tradurre con l’aiuto dell’insegnante.



             C


            C.1  Ascoltate il dialogo.
         3
                                                     Sì, siamo tutti artisti!
                  Chiara:            Ciao a tutti!
                  Cecilia e Giacomo:   Ciao, Chiara.
                  Giacomo:           Chiara, lui è Guido.
                  Guido:             Ciao Chiara, piacere!

            18   diciotto                                                                      Edizioni Edilingua]]></page><page Index="13"><![CDATA[Sì, siamo tutti artisti!



                  Chiara:   Piacere! Io sono contralto, e tu Cecilia?
                  Cecilia:  Io sono mezzosoprano! E voi siete baritoni?
                  Guido:  No, io e Giacomo siamo tenori.
                  Chiara:   Ah, …voi siete tenori!
                  Cecilia:   Allora, qui siamo tutti artisti! Io sono mezzosoprano, loro sono tenori e tu, Chiara, sei contralto.


            C.2  Leggete il dialogo e scandite bene le parole. Attenzione alla pronuncia.


            C.3  Cercate i verbi nel testo e completate.


                      ESSERE - PRESENTE INDICATIVO

                   io                        sono
                   tu                         sei
                   lui
                   lei                        è
                   Lei (forma di cortesia)
                   noi                                               Lei (forma di cortesia) da usare al maschile    e
                                                                     al femminile  :
                   voi                                               - Lei è la signora Mancini?  - Sì, sono io.
                   loro                                              - Lei è il signor Bocci?  - No, sono il signor Taddei.



            C.4  Completate.

                  1.  Cecilia       mezzosoprano, Guido e Giacomo          tenori,
                  2.  Chiara        contralto e loro        artisti.                               esercizi 1-4



             D


            D.1  Ascoltate.
         4
                                                         Chiara è di...?

                  Giacomo:  Ma tu, Chiara, di dove sei?
                  Chiara:    Sono di Lecce.
                  Giacomo:  Ah, Lecce è una famosa città barocca, vero?
                  Chiara:    Sì, ed è bellissima. E voi di dove siete?
                  Guido:     Io e Giacomo siamo di Vicenza, mentre Cecilia è di Cagliari.


            D.2  Leggete il dialogo e scandite bene le parole. Attenzione alla pronuncia.
                                                                                              Basilica di Santa Croce, Lecce



            L’italiano nell’aria 1                                                              diciannove  19]]></page><page Index="14"><![CDATA[Unità 1



            D.3  Scegliete e indicate (3) la risposta giusta.

                  1.  Cecilia è di            a.      Gorizia.
                                              b.      Lecce.
                                              c.      Cagliari.
                  2.  Lecce è una famosa città   a.      gotica.
                                              b.     medievale.
                                              c.     barocca.

                  3.  Chi è di Vicenza?       a.      Giacomo e Guido.
                                              b.      Cecilia.
                                              c.      Chiara.

            D.4  Lavorate a coppie e completate.

                   1.  - Di dove sei?                           -                                   (Bologna).
                   2.  -                            Paolo?      - Lui                                (Brescia).
                   3.  - Di dove sono Guido e Carlo?            - Loro                               (Vicenza).
                   4.  - Anna Netrebko è di Mosca?              - No,                             (Krasnodar).
                   5.  - L’insegnante di canto di dov’è?        - Lui                                (Cagliari).
                   6.  - Voi                        Trieste?    - No, noi siamo di Perugia.

                                                                                                  esercizi 5a-5b
            D.5  Comunicate!
                  Domandate in classe.

                  Esempio: Io sono di... e tu? E voi? E Lei, signora... / e Lei, signor...? E loro?


            D.6  a.  Ascoltate la lettura dei due testi e completate con il verbo essere.
         5
                          2. La Traviata di G. Verdi                 3. Don Pasquale di G. Donizetti
                                Atto II, scena V                              Atto I, scena IV

                                  Germont                                       Norina
                                (1) grave il sacrifizio,                          …
                           ma pur tranquilla udite…                         Ho testa bizzarra,
                          Bella voi     (2) e giovine…                         (3) pronta, vivace,
                                  col tempo…                                scherzare mi piace,
                                     …                                       mi piace brillar.
                                                                                  …



                  b.  Leggete ad alta voce. Attenzione alla pronuncia.

                  c.  Guardate il glossario e provate a tradurre i testi con l’aiuto dell’insegnante.



            20   venti                                                                         Edizioni Edilingua]]></page><page Index="15"><![CDATA[Sì, siamo tutti artisti!



            D.7  Osservate e completate la tabella.

                                                     I SOSTANTIVI
                         maschile              femminile               singolare         plurale
                    singolare   plurale   singolare    plurale            -E               -I

                       -O         -I         -A          -E            direttore        direttori
                                                                        tenore
                    spartito    spartiti    nota        note
                      libro      libri       aria       arie            chiave           chiavi
                                                                         voce

              I sostantivi che terminano in -e possono essere maschili o femminili.


              Ricordate che, di solito, i sostantivi in -ione e -udine sono femminili
              (visione, solitudine) e molti in -ore sono maschili (tenore).



            D.8  a.  Completate al plurale.

                     1.  opera                    6.  cantante                    11.  classe
                     2.  tenore                   7.  melodia                     12.  attore
                     3.  arpa                     8.  amore                       13.  libretto
                     4.  concerto                 9.  scenografia                 14.  teatro
                     5.  bacchetta               10.  studente                    15.  voce

                  b.  Completate.

                     I sostantivi con -a finale, al plurale hanno   .
                     I sostantivi con -o e con -e finali, al plurale hanno   .
                                                                                                  esercizi 6-8c

              E


            E.1  Leggete il testo ad alta voce. Attenzione alla pronuncia.

                                    Benvenuti all’opera!

                                 Buonasera signore e signori,
                           ecco a voi l’orchestra del Teatro La Fenice.
                          Io sono il direttore d’orchestra e Lei, signora?
                               Io sono il soprano e Lei, signore?
                                Io sono il tenore... e tu, Cecilia?
                               Io sono il mezzosoprano... e voi?
                            Noi siamo i bassi e loro sono i contralti.
                                  E adesso... incominciamo!



            L’italiano nell’aria 1                                                                ventuno  21]]></page><page Index="16"><![CDATA[Unità 1



            E.2  a.  Osservate la tabella.

                                 ARTICOLO DETERMINATIVO                       Usiamo lo (gli) davanti a sostantivi
                              maschile                 femminile              maschili che iniziano per:
                                                                              l   s + consonante (sb, sc, sd, sf, sg, sl,
                       singolare     plurale     singolare     plurale          sm, sn, sp, sq, sr, st, sv). Esempi:
                                                                                sbaglio, spazio, scherzo, studente;
                           IL           I           LA                        l   gn, ps,  x,  y,  z.  Esempi:  gnomo,
                          LO           GLI                       LE             psicologo, xilofono, yogurt, zaino.
                           L’          GLI           L’                       Davanti  a  pn  ormai  nella  lingua
                                                                              italiana è sempre più usato l’articolo
                        il teatro    i teatri     la nota      le note        il  (i).  Esempio:  il  pneumatico  -  i
                        il tenore    i tenori     la voce       le voci       pneumatici.
                       lo spartito  gli spartiti
                         l’atto       gli atti   l’orchestra  le orchestre


              Usiamo l’ davanti a sostantivi maschili o femminili con vocale. Esempi: artista (m./f.), amico, esibizione (f.), eroe (m.),
              idea,  ideale (m.), oboe (m.), onda, uscio, utopia.

                  b.  Sottolineate gli articoli determinativi nel testo Benvenuti all’opera!



            E.3  Scrivete l’articolo determinativo singolare e plurale accanto ai sostantivi.



                            singolare                            plurale

                        la   chitarra                         le  chitarre
                             spartito                             spartiti
                             teatro                               teatri
                             classe (f)                           classi
                             contralto                            contralti

                             opera                                opere

                             lezione (f)                          lezioni
                             cavatina                             cavatine
                             soprano                              soprani
                             conservatorio                        conservatori

                             amore (m)                            amori
                             scena                                scene

                             sbaglio                              sbagli
                                                                                                  esercizi 9-10



            22   ventidue                                                                      Edizioni Edilingua]]></page><page Index="17"><![CDATA[Sì, siamo tutti artisti!



              F


            F.1  Osservate cosa c’è e cosa non c’è nell’armadietto di Michela al conservatorio.




                                                                                                il dizionario
                     lo spartito
                                                                                                il diapason
                        i cd
                                                                                               il portafoglio
                       l’iPod
                                                                                                il cellulare
                     il violino
                    e l’archetto                                                                la bottiglia
                                                                                                 d’acqua
                       i libri
                                                                                                 le matite









                                                    c’è               ci sono



                  1.  - C’è il cellulare nell’armadietto di Michela?  3.  - Ci sono i cd nell’armadietto di Michela?
                     - Sì, c’è!                                        - Sì, ci sono!
                  2.  - C’è il computer portatile?                  4.  - Ci sono gli auricolari?
                     - No, non c’è!                                    - No, non ci sono!

              Il non esprime la negazione e sta sempre prima del verbo.



            F.2  Che cosa c’è nell’armadietto di Michela? Lavorate a coppie e usate c’è / non c’è, ci sono /
                  non ci sono.

                                                      la chiavetta                   l’ombrello
              la bottiglia d’acqua
                                                                                       le matite
                           l’iPod                                                                  gli auricolari
                                                                           i trucchi   il casco
                               il computer portatile   la sciarpa
                                                                                                   il dizionario
                                                                               i cd
                              i libri       la penna
                   la borsa                                                                           le chiavi
                                               il cellulare  i quaderni           gli occhiali
                         lo spartito
                l’accendino        il metronomo     il diapason     il violino e l’archetto

            L’italiano nell’aria 1                                                                ventitré  23]]></page><page Index="18"><![CDATA[Unità 1



            F.3  Leggete i due testi ad alta voce. Attenzione alla pronuncia.


                          4. Don Pasquale di G. Donizetti               5. Gianni Schicchi di G. Puccini
                                   Atto II, scena III                             Atto unico
                                    Malatesta                                       Betto
                              Cara mia, sola non siete,                       Ci son delle voci…
                            ci son io, c’è don Pasquale…                     dei mezzi discorsi…



                                                                                                   esercizio 11
             G


            G.1  a.  Leggete i dialoghi e scandite bene le parole.
                     Attenzione alla pronuncia.

                                   Bella città, Genova!

                     Chiara:   Bella città Genova, vero?
                     Giacomo:  Sì, è proprio bella.
                     Cecilia:   Chiara, perché sei qui a Genova?
                     Chiara:    Per lavoro. Sono Rosina nel Barbiere di
                              Siviglia al Teatro Carlo Felice!
                     Giacomo:  Complimenti! È un ruolo importante!
                     Chiara:    Eh sì, importante ma anche impegnativo,                     Teatro Carlo Felice, Genova
                              però sono contenta.

                  b.                     Stranieri
                     Guglielmo:  Oggi c’è l’audizione!
                     Gherardo:   Sì, è vero, e ci sono anche cantanti stranieri.
                     Guglielmo:  Ah, sì? E di dove sono?
                     Gherardo :   Rania è iraniana di Teheran, Igor è russo di San Pietroburgo, Consuelo è spagnola di
                                Barcellona e Jennifer è inglese di York. Ci sono anche due ragazzi cinesi di Pechino,
                                Cheng e Liang.


            G.2  Osservate la tabella.


                                                GLI AGGETTIVI
                          maschile               femminile
                                                                       singolare    plurale
                    singolare    plurale    singolare   plurale

                       -O          -I          -A          -E             -E           -I
                    contento    contenti    contenta    contente      importante  importanti
                      bello       belli       bella      belle          cinese       cinesi
                    spagnolo    spagnoli    spagnola    spagnole       celebre      celebri


            24   ventiquattro                                                                  Edizioni Edilingua]]></page><page Index="19"><![CDATA[Sì, siamo tutti artisti!



            G.3  Unite A con B: scegliete è oppure sono e completate l’aggettivo con la vocale finale corretta,
                  come nell’esempio in blu.

                            A                                        B
                    1.  il teatro                              piccol  o
                    2.  gli strumenti                          nuov
                    3.  le violiniste              è           brav
                    4.  Riccardo Muti            sono          famos
                    5.  il ritmo                               lent
                    6.  la musica                              modern
                    7.  la lezione                             interessant
                    8.  gli esercizi                           difficil


            G.4  Completate e inserite la nazionalità, come nell’esempio in blu.


                   1.  Paola / Italia / Pisa           Paola è italiana, di Pisa.

                   2.  Svetlana / Russia / San Pietroburgo

                   3.  Liang / Cina / Shanghai
                   4.  Kurush / Iran / Kerman

                   5.  Ciro e Pia / Italia / Roma

                   6.  Abigail / Inghilterra / Londra



            G.5  Comunicate!
                  Chiedete in classe: ...e com’è la tua città?

                  Esempio: Vilnius è…
                         bella  l moderna  l barocca  l vivace  l medievale  l gotica  l antica  l brutta  l noiosa
                              triste  l grande  l piccola  l interessante  l inquinata  l pericolosa  l caotica
                                                                                                  esercizi 12-17
             H

                                                     E ancora...

            H.1  Osservate.


                                             Alcuni sostantivi invariabili al plurale
              Sostantivi accentati
              Il caffè è caldo.                                               I caffè sono caldi.
              La città è bella.                                               Le città sono belle.
              L’università è piccola.                                         Le università sono piccole.


            L’italiano nell’aria 1                                                              venticinque  25]]></page><page Index="20"><![CDATA[Unità 1




                                             Alcuni sostantivi invariabili al plurale
              Sostantivi in -i (sono in genere femminili)
              La tesi è nuova.                                                Le tesi sono nuove.
              L’analisi è lunga.                                              Le analisi sono lunghe.
              La diagnosi è complicata.                                       Le diagnosi sono complicate.
              Sostantivi con consonante finale (in genere di origine straniera)
              Il film è bello                                                 I film sono belli.
              Il bar è vuoto                                                  I bar sono vuoti.
              L’hotel è moderno                                               Gli hotel sono moderni.
              Sostantivi abbreviati
              La moto è vecchia                                               Le moto sono vecchie.
              La foto è bella                                                 Le foto sono belle.
              L’auto è costosa                                                Le auto sono costose.
              Sostantivi monosillabici
              Il tè è freddo                                                  I tè sono freddi.
              Il re è vecchio                                                 I re sono vecchi.


                  Alcuni sostantivi irregolari               Alcuni sostantivi uguali al maschile e al femminile
                        al femminile                             il collega               la collega
                (m.)  l’attore   (f.)  l’attrice                il giornalista           la giornalista
                  il pittore    la pittrice                     il costumista            la costumista
                 lo scrittore   la scrittrice                    il pianista              la pianista
                 il traduttore  la traduttrice                   il cantante              la cantante
                 il direttore  la direttrice                     il regista                la regista
                                                                  l’artista                l’artista
              I                                                                                  esercizi 18a-b


            I.1  a.  Leggete.

                                    Case di Verdi
                        «Delle mie opere, quella che mi piace di più
                        è la casa che ho fatto costruire a Milano
                        per accogliere i vecchi artisti di canto non
                        favoriti dalla fortuna...»

                                                   Giuseppe Verdi



                     La  Casa  di  Riposo  per  Musicisti,  in  piazza  Buonarroti  29
                     a Milano, porta il nome del fondatore Giuseppe Verdi (1813-
                     1901). Le sale musicali e la cripta, dove c’è la tomba del maestro, sono
                     visitabili.
                     La casa natale a Roncole Verdi e Villa Agata (Villanova sull’Arda), dimora
                     del compositore e di Giuseppina Strepponi, sono oggi musei. Busseto
                     (in provincia di Parma) organizza ogni anno il Festival verdiano.

            26   ventisei                                                                      Edizioni Edilingua]]></page><page Index="21"><![CDATA[Sì, siamo tutti artisti!



                  b. Rispondete. Vero o falso?
                                                                    V    F
                     1. La tomba di Verdi è a Roncole.
                     2. La Casa di Riposo per Musicisti è a Busseto.         ☐
                     3. Oggi la casa natale è anche un museo.
                     4. Il Festival verdiano è a Parma.


            I.2  In ricordo del maestro.

                  a. Inserite l’articolo determinativo.


                                               Orchestra sinfonica Giuseppe Verdi

                       è molto giovane       (1) Orchestra sinfonica G. Verdi di Milano, nata nel 1993 con
                       (2) russo Vladimir Delman. Tanti     (3) direttori dell’Orchestra sinfonica, tra cui Riccardo
                       Chailly, Kazushi Ono, Riccardo Muti, Marko Letonja.    (4) orchestrali fanno tournée in
                       tutto       (5) mondo.


                  b. Completate con le seguenti parole: avanzati, musicale, internazionali, noto.


                                                      Conservatorio G. Verdi

                       Il          (1) Conservatorio di Milano del 1807 ha un liceo       (2) e offre seminari,
                       Master  Class,  corsi         (3),  borse  di  studio.  Organizza  concorsi    (4) di
                       composizione e offre concerti nell’auditorium Giuseppe Verdi.


            I.3  a.  Leggete il testo.


                                                    Villa Caruso-Bellosguardo
                     Il Museo Caruso è a Lastra a Signa, vicino a Firenze.
                     Nella villa storica Bellosguardo, che Enrico Caruso compra all’inizio del Novecento, ci sono documenti,
                     cimeli, fotografie e ricordi. La villa ha molte stanze. Interessanti sono i 100 grammofoni dell’epoca,
                     dono dell’Associazione Caruso al museo. Qui ci sono anche le tecnologie più moderne per ascoltare le
                     arie celebri del tenore, oltre a esposizioni culturali e concerti.





                  b. Trovate la parola estranea.

                     1. La villa è    grande, storica, sinfonica, antica.
                     2. La villa ha   stanze, camere, bagni, ruoli.
                     3. Le arie sono   grandi, conosciute, celebri, famose.


                                                      esercizi 19-21b

            L’italiano nell’aria 1                                                               ventisette  27]]></page><page Index="22"/><page Index="23"><![CDATA[Unità 1


                                            Sì, siamo tutti artisti!





                      1   a.   Leggete il testo ad alta voce. Attenzione alla pronuncia.



                                    1. Don Giovanni di W.A. Mozart
                                             Atto II, scena VI
                                                Zerlina
                                     Vedrai, carino, se sei buonino,
                                      che bel rimedio ti voglio dar!
                                      È naturale, non dà disgusto,
                                       e lo speziale non lo sa far.
                                         È un certo balsamo...
                                                  ...


                  b.  Sottolineate le forme del verbo essere.

                  c.  Guardate il glossario e provate a tradurre il testo. Verificate in classe con l’aiuto
                    dell’insegnante.



             2   Completate con il verbo essere, come nell’esempio in blu.

                  a.  1.  - Sono Carlotta e tu?  - Io sono Matilda.
                      2.  Io       Agnese e lei      Alessia.

                      3.  Piacere, (io)     Leonardo.
                      4.  (Tu)       Gianluca? Lui      Francesco e io       Alice.
                      5.  Io       Chiara e tu     ...?
                      6.  Lei       Giulia e lui     Giacomo.


                  b.  1.  Voi       Giada e Guido.
                      2.  Lei       Isabella e lui    Ludovico.
                      3.  Daniele Gatti e Riccardo Muti    celebri.
                      4.  Giovanni, loro      Sandro e Lucrezia, vero?

                      5.  Buongiorno, Lei      la signora Caciolli, vero?
                      6.  (Io)      maestro di musica al Conservatorio Luigi Boccherini di Lucca.








            L’italiano nell’aria 1                                                            centoquindici  115]]></page><page Index="24"><![CDATA[Unità 1



             3   Completate con le seguenti parole date alla rinfusa.

                  u                   (1), io sono Michela e tu?
                                                                                               a presto
                  v  Ciao, sono Marco.                (2)!
                                                                                                 Ciao
                  u                   (3)!                                                      Piacere
                  ...                                                                            tardi
                  u  Oh, è                 (4). Ho lezione di canto.             (5)!           Piacere
                                                                                                A dopo
                  v  Ciao,                 (6)!


             4   Completate con il verbo essere alla forma di cortesia.

                   1.  - Lei,      la signora Biagini?     - Sì, sono io!
                   2.  - Lei,      il signor Cecchini?     - No, sono il signor Bilaghi.
                   3.  - Lei,      il maestro Magnani?     - Sì, sono io.
                   4.  - Lei,      la signora Aglianò, vero?    - No, sono la signora Bertocci.


             5   Completate come negli esempi in blu.


                  a.  1.  Michele è di Genova.
                      2.  Clotilde              Napoli e io              Siracusa.
                      3.  Io               Lucca e Jacopo              Chieti.
                      4.         dove        Giacomo e Guido?
                      5.  Tu               Brescia e noi              Bolzano.
                      6.  Io sono di Busseto. E voi    dove       ?

                  b.  1.  - Moira, di dove sei?                          - Sono di Cesena.
                      2.  -                      Chiara?                 - Lei è di Lecce.
                      3.  - Signori Cini,                  ?             - Siamo di Perugia.
                      4.  -                      Giovanni?               - Lui è di Siena.
                      5.  -                      Cecilia e Piero?        - Loro sono di Firenze.
                      6.  - Signora Magneschi, Lei                   ?    - Sono di Pisa.


             6   Mettete al plurale le seguenti parole, come nell’esempio in blu.


                   1.  istituto      istituti                 7.  signora
                   2.  chiave                                 8.  studente
                   3.  direttore                              9.  bacchetta

                   4.  amore                                 10.  concerto
                   5.  ballerina                             11.  insegnante
                   6.  pianoforte                            12.  conservatorio


            116 centosedici                                                                    Edizioni Edilingua]]></page><page Index="25"><![CDATA[Sì, siamo tutti artisti!



             7   Mettete al plurale le parole in blu, come nell’esempio.

                   1.  Io sono direttore d’orchestra.    Noi siamo due direttori d’orchestra.
                   2.  Tu sei baritono.                 Voi siete due           .
                   3.  Lui è basso e Lisa è contralto.    Loro sono due        e Lisa e Gaia sono due       .
                   4.  Iva è soprano e io sono tenore.    Iva e Rita sono due     , io e Renzo siamo        .
                   5.  Guido è cantante.                Guido e Giacomo sono due             .
                   6.  Alessio è maestro di canto.      Alessio e Mario sono due            di canto.



             8   a.   Leggete i testi ad alta voce. Attenzione alla pronuncia.


                       2. Il barbiere di Siviglia di G. Rossini      3. Il matrimonio segreto di D. Cimarosa
                                    Atto I, scena II                       Atto I, scena V

                                      Figaro                                 Fidalma
                                         ...                            È vero che in casa
                                 Pronto prontissimo                      io son la signora
                                son come il fulmine;                            ...
                             son il factotum della città.                è vero ch’io godo
                                 Ah, bravo Figaro!                        la mia libertà...
                                         ...                                    ...


                  b.  Sottolineate le forme del verbo essere.
                  c.  Guardate il glossario e provate a tradurre i testi. Verificate in classe con l’aiuto
                             dell’insegnante.



             9   Mettete l’articolo determinativo al singolare.

                   1.         città                5.         oboe                 9.          canto
                   2.         scherzo              6.         melodia             10.          aula
                   3.         lezione di canto     7.         incontro            11.          zaino
                   4.         yogurt               8.         arpa                12.          pubblico


             10   Mettete al plurale, come nell’esempio in blu.

                   1.  la bacchetta     le bacchette                7.  lo studente
                   2.  la scala                                     8.  il museo
                   3.  il direttore                                 9.  il ruolo
                   4.  lo scandalo                                 10.  l’arpa
                   5.  l’organo                                    11.  la classe
                   6.  la lezione                                  12.  la tromba

            L’italiano nell’aria 1                                                          centodiciassette  117]]></page><page Index="26"><![CDATA[Unità 1



             11   Completate con c’è / ci sono, come negli esempi in blu.

                   1.  - Che cosa c’è sul tavolo?           - Ci sono due penne e il libro di solfeggio.
                       - C’è il tenore oggi?                - Sì, c’è.
                   2.  - Che cosa           nella borsa?    -            il libro d’italiano.
                   3.  - Che cosa           qui?            -            quattro sedie e lo stereo.
                   4.  - Che cosa           in classe?      -            solo il pianoforte.
                   5.  - Che cosa           nell’armadietto?   -         l’iPod, il cellulare e il computer portatile.
                   6.  -           il direttore d’orchestra?    - No, ma        i tenori.
                   7.  - Che cosa           sul tavolo?     -            l’iPhone e due spartiti.
                   8.  - Che cosa           nello zaino?    -            i libri e il dizionario d’italiano.
                   9.  - Qui           la sala per concerti?    - Sì,      .
                  10.  - Che cosa           sul palcoscenico?  -         due arpe e due viole.


             12   Mettete gli aggettivi al plurale, come nell’esempio in blu.

                   1.  nuova      nuove                            9.  basso

                   2.  celebre                                    10.  difficile
                   3.  importante                                 11.  bello
                   4.  tranquilla                                 12.  elegante
                   5.  coreana                                    13.  straniero
                   6.  allegra                                    14.  buono

                   7.  francese                                   15.  grande
                   8.  moderna                                    16.  americano


             13   Completate gli aggettivi, come negli esempi in blu.



                  a.  1.  città moderna                        b.  1.  tenore cinese
                      2.  scenografia argentin                     2.  teatro grand

                      3.  tenori brav                              3.  concerto interessant
                      4.  ragazza russ                             4.  ritmi veloc
                      5.  cantanti nuov                            5.  signora elegant
                      6.  musica antic                             6.  baritono important

                      7.  tono tranquill                           7.  ruoli facil
                      8.  ragazze stranier                         8.  esercizi difficil








            118 centodiciotto                                                                  Edizioni Edilingua]]></page><page Index="27"><![CDATA[Sì, siamo tutti artisti!



             14   a.  Chi sono?
                                         Maria Callas






                   Tito Gobbi
                                                                 Arturo Toscanini              Raina Kawaibanska










                                                                                 Renato Bruson
                                                   Riccardo Muti
                                                                                                  Luciano Pavarotti
                           Placido Domingo



                       direttore d’orchestra       tenore               soprano              baritono





                  b.  Aggiungete altri nomi!













             15   Completate come nell’esempio in blu.

                   1.  La fontana di Trevi a Roma è bella e antica (bello/antico).
                   2.  L’aria di questo spartito è           e                 (difficile/lungo).
                   3.  Giacomo e Guido sono                (simpatico).
                   4.  Mary è                mentre Regina è                (straniero/italiano).
                   5.   Questa bacchetta è              mentre queste arpe sono               (vecchio/nuovo).
                   6.  Cristina è              e                (giovane/bello).
                   7.  Il ruolo di Rosina è            e                 (impegnativo/interessante).
                   8.  Vicenza è una città             e                 (piccolo/tranquillo).



            L’italiano nell’aria 1                                                          centodiciannove  119]]></page><page Index="28"><![CDATA[Unità 1



             16   Completate come nell’esempio in blu.

                   1.  Madeleine è        francese, di Lyon.
                   2.  Wladimir è                         , di Cracovia.

                   3.  Il signor Park  è                  , di Seul.
                   4.  Akiko e Masako sono                , di Osaka.                marocchina
                                                                             tedeschi          olandese
                   5.  Yannis Stratos è                   , di Atene.
                                                                                      americani
                   6.  La signora Carlsson è              , di Stoccolma.      svedese          greco
                   7.  John e Jimmy sono                  , di Washington.  francese          giapponesi
                   8.  Nerita e Milda sono                , di Vilnius.               argentina
                                                                              coreano          polacco
                   9.  Hans e Jutta sono                  , di Stoccarda.
                                                                                        lituane
                  10.  Karima è                           , di Marrakech.
                  11.  Il signor Van Dyk è                , di Amsterdam.
                  12.  Felipa Alvarez è                   , di Buenos Aires.



             17   Completate come nell’esempio in blu.

                               Maschile                 Femminile                         Plurale

                   1. Aki è giapponese.          Mikiko è giapponese.     Aki e Mikiko sono giapponesi.

                   2. Pierre è              .    Marie è francese.        Pierre e Marie  sono             .

                   3. Milos è               .    Ágnès è               .  Milos e Ágnès sono ungheresi.
                   4. Leandro è               . Consuelo è spagnola.      Leandro e Consuelo sono               .

                   5. Igor è russo.              Tatiana è              .  Igor e Tatiana sono            .

                   6. Dimitru è               .  Antoana è rumena.        Dimitru e Antoana sono              .

                   7. Roberto è italiano.        Cristina è             . Roberto e Cristina sono             .


             18   a.  Inserite il sostantivo singolare o plurale.

                      1.  il                i caffè                4.  la                 le città
                      2.  l’università      le                     5.  il re              i
                      3.  l’auto            le                     6.  la                 le foto

                  b.  Inserite il sostantivo corretto.

                      1.  l’                l’attrice              4.  il                 la collega
                      2.  il giornalista    la                     5.  il direttore       la
                      3.  il                la pianista            6.  il                 la pittrice


            120 centoventi                                                                     Edizioni Edilingua]]></page><page Index="29"><![CDATA[Sì, siamo tutti artisti!



             19   Leggete il testo e indicate (3) la risposta corretta.


                                     EMI (Electric and Music Industries). Questo è l’acronimo dell’etichetta musicale
                                     fondata nel 1931 (millenovecentotrentuno), vicino a Londra. Dal 1967 (mille-
                                     novecentosessantasette) è presente in Italia come EMI italiana per la musica
                                     leggera e classica. Sono molti gli artisti che hanno legato la loro fama alla casa
                                     discografica, tra questi Enrico Caruso, Maria Callas e Riccardo Muti.


                     1.  EMI nasce nel                 a.      1921.
                                                       b.      1931.
                                                       c.      1967.

                     2.  In Italia, la EMI è nota per   a.      la musica jazz e pop.
                                                       b.      la musica da camera e sacra.
                                                       c.      la musica leggera e classica.

             20   Leggete il testo.


                                Casa editrice Ricordi
                       Nel  campo  della  musica  i  simboli  di
                       Milano  sono  il  Teatro  alla  Scala,  l’opera
                       e le case editrici musicali come la Ricordi
                       che pubblica dal 1808 (milleottocentootto)
                       i libretti delle opere di Rossini, Cimarosa,
                       Paisiello, Puccini e Verdi.
                       Nel   1825   (milleottocentoventicinque)
                       la  casa  editrice  Ricordi  compra  il
                       catalogo  musicale  del  Teatro  alla  Scala
                       e  Giulio  Ricordi  è  il  primo  a  credere  nel
                       talento  di  Giuseppe  Verdi.  Nel  1958
                       (millenovecentocinquantotto)  nasce  la
                       Dischi Ricordi. Dal 2007 (duemilasette) la
                       Ricordi è di proprietà dell’Universal Music
                       Group.
                       Nella Biblioteca Braidense di Milano c’è l’Archivio storico Ricordi che ha una collezione privata
                       molto importante di partiture, spartiti, lettere di musicisti e librettisti, bozzetti, scenografie,
                       fotografie, libri e manifesti. Possiede anche quasi tutti gli originali delle opere di Verdi e Puccini.


                      1.  Sottolineate le parole che capite in questo testo.
                      2.  Cosa c’è nell’archivio storico Ricordi?


                      3.  Quali sono i simboli di Milano?



            L’italiano nell’aria 1                                                            centoventuno  121]]></page><page Index="30"><![CDATA[Unità 1



             21   a.  Completate il testo con gli articoli determinativi.










                                                     Casa editrice Sonzogno

                            (1)  casa  editrice  musicale  Sonzogno  nasce  nel  1874  (milleottocentosettantaquattro)  a
                       Milano ed è rivale di Ricordi. La Sonzogno compra   (2) spartiti francesi di Massenet e Bizet
                       e      (3) primo successo internazionale è proprio con la Carmen di Bizet, in traduzione italiana.
                       Nel 1917 (millenovecentodiciassette) la Sonzogno pubblica gli spartiti di Puccini, La rondine e
                       Inno a Roma. Nel 1923 (millenovecentoventitré),   (4) industriale e musicista Piero Ostali
                       compra la casa editrice musicale e ancora oggi   (5) famiglia Ostali continua la tradizione,
                       anche con nuove forme musicali e con compositori di musica leggera.

             21   b.  Scrivete il singolare o il plurale delle seguenti parole.


                      1.                                gli spartiti francesi
                      2.  il primo successo
                      3.  la traduzione italiana
                      4.                                le nuove forme musicali






































            122 centoventidue                                                                  Edizioni Edilingua]]></page><page Index="31"/><page Index="32"><![CDATA[L’italiano nell’aria 1



                                                    Corso d’italiano per cantanti lirici e amanti dell’opera


                                             L’italiano nell’aria 1 è il primo di due volumi di un corso d’italiano che copre
                                            i livelli  A1-B2 del Quadro Comune  Europeo.  è  destinato  ad  apprendenti
                                           stranieri, di qualsiasi provenienza linguistica e anche principianti assoluti, dei
                                           conservatori, delle scuole di musica, delle università, degli IIC e delle scuole
                                          per stranieri in Italia che offrono corsi specifici di lingua italiana per l’opera.
                                         Si rivolge inoltre ad appassionati di lirica e a tutti coloro che vogliono imparare
                                         l’italiano per capire meglio i libretti.

                                       Caratteristiche
                                      v 7 unità didattiche con situazioni e dialoghi piacevoli, legati al mondo musicale e al
                                     linguaggio  operistico.  Le  nozioni  grammaticali  sono  presentate  in  modo  semplice  e
                                    chiaro e, soprattutto, seguendo un ordine diverso rispetto ai classici manuali per stranieri.
                                    v Arie e recitativi per ripercorrere le opere liriche più note e più amate dal pubblico. Tutti
                                   i testi lirici sono stati selezionati tenendo conto delle tematiche grammaticali dell’unità.
                                  v Letture sul mondo lirico-musicale.
                                 v Attività di traduzione dei testi lirici con l’aiuto dell’insegnante e del Glossario (disponibile
                                sul sito della casa editrice).
                               v Attività comunicative contestualizzate per motivare e facilitare l’apprendimento.
                              v Quiz e curiosità su temi operistici e musicali.
                             v Tabelle dei verbi in chiusura del volume facilmente consultabili.

                          L’italiano nell’aria 1 si compone di:
                         Libro dello studente
                        Quaderno degli esercizi, corredato da numerose attività, arie, letture e curiosità.
                       Dispensa di pronuncia, essenziale per chi esercita la professione di cantante lirico.
                     2 CD audio, contenenti rispettivamente i brani audio del Libro dello studente e le esercitazioni audio della
                    Dispensa di pronuncia.


                Materiali disponibili online, sul sito della casa editrice:
               - Guida per l’insegnante con preziosi suggerimenti sull’uso del volume e informazioni dettagliate ed esaurienti su
               tutti i testi lirici presentati. La Guida è un utilissimo strumento, soprattutto per gli insegnanti non necessariamente
               esperti nel campo lirico-musicale.
               - Soluzioni del Quaderno degli esercizi e della Dispensa di pronuncia.
               - Riepiloghi grammaticali per ciascuna unità.
               - Test di verifica finale per la pronuncia.
               - Glossario plurilingue per unità.
               - Glossario plurilingue dei termini operistici e musicali.

               Sulla piattaforma i-d-e-e.it è disponibile il volume in formato e-book.








                                                      www.edilingua.it]]></page></pages></Search>
