<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="20"><page Index="1"><![CDATA[B2

 T. Marin




































 avventure a napoli               Una storia illustrata per stranieri]]></page><page Index="2"><![CDATA[Questo è il tuo codice personale!




                            Accedi gratuitamente su:                                     Ottieni uno sconto
                                                                                         quando ordini libri
                                                                                         per il tuo livello su:
                                                                                     www.edilingua.it




                     www.i-d-e-e.it  ➜ Registrati  ➜ Studente



                                                                                       Letture semplificate






























                                                                                       Grammatica
















             Video, audio, glossari e
              supplemento culturale
                                                                                             Ascolto





               Letture semplificate,                                                 Inoltre:
                   lessico e verbi                  Seleziona un video dal           •  preparazione agli esami
                                                    DVD di Via del Corso.            •  civiltà italiana]]></page><page Index="3"><![CDATA[Una storia illustrata per stranieri]]></page><page Index="4"><![CDATA[I edizione: settembre 2022                                              Telis Marin è direttore di Edilingua,
          ISBN Libro: 978-88-31496-95-7                                           insegnante d’italiano L2 e formatore
                                                                                  in Italia e all’estero.
          ISBN e-book: 978-88-31496-93-3
                                                                                  Dopo la laurea in Lettere moderne
                                                                                  e il Master ITALS in Didattica e pro-
          Redazione di Avventure a Napoli:                                        mozione della lingua e della cultura
          Laura Piccolo                                                italiana a stranieri, ha insegnato in varie scuole
          Redazione di Via del Corso B2:                               d’italiano per stranieri. L’esperienza didattica
          Laura Piccolo, Antonio Bidetti, Anna Gallo,                  lo ha portato a realizzare diversi materiali per
          Daniele Ciolfi, Sonia Manfrecola, Tania Pasqualini           l’apprendimento dell’italiano: Nuovo e Nuovissimo
                                                                       Progetto italiano 1, 2, 3 (Libro dello studente), Pro-
          Impaginazione e progetto grafico:                            getto italiano Junior 1, 2, 3 (Libro di classe), La nuo-
          Edilingua                                                    va Prova orale 1 e 2, Primo Ascolto, Ascolto Medio,
          Foto:                                                        Ascolto Avanzato, Nuovo Vocabolario Visuale, i vi-
          © Shutterstock                                               deocorsi di Nuovissimo Progetto italiano e Proget-
          Tavole a fumetti:                                            to italiano Junior. Negli ultimi anni si è occupato
          Giancarlo Caracuzzo (Scuola Romana dei Fumetti)              di tecnologie per la didattica delle lingue: frutto
          Illustrazioni:                                               dell’approfondimento e della ricerca su queste te-
                                                                       matiche è la piattaforma i-d-e-e.it.
          Giancarlo Caracuzzo, Marina Cremonini                        Ha ideato Via del Corso ed è autore del Libro
          Produzione episodi video - Registrazioni audio -             dello studente e del videocorso.
          Authoring DVD:
          Autori Multimediali, Milano                                                     A mia moglie e a mia figlia
          Produzione video culturali:
          Theregisti, Catania
          Attori del videocorso:
          Alessandro Burzotta, Katia D’Ambrosio,
          Nicole Petruzza, Valerio Ricci                               Grazie all’adozione di questo
                                                                       libro, Edilingua adotta a
                                                                       distanza dei bambini che
          © Copyright edizioni Edilingua                               vivono in Asia, in Africa e in
          Sede legale                                                  Sud America. Perché insieme
                                                                       possiamo fare molto! Ulteriori
          Via Giuseppe Lazzati, 185 - 00166 Roma                       informazioni nella sezione
                                                                       ”Chi siamo” del nostro sito.
          Tel. +39 06 96727307
          Fax +39 06 94443138
          info@edilingua.it
          www.edilingua.it


          Deposito e Centro di distribuzione
          Via Moroianni, 65 - 12133 Atene
          Tel. +30 210 5733900
          Fax +30 210 5758903















                  L’autore apprezzerebbe, da parte dei colleghi, eventuali suggerimenti, segnalazioni e commenti sull’opera
                                              (da inviare a redazione@edilingua.it).


          Tutti i diritti riservati.
          È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vietata la sua memorizzazione, anche
          digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma e con qualsiasi mezzo, così come la sua pubblicazione on line
          senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.
          L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio, in caso di cortese segnalazione, ad eventuali omissioni
          o inesattezze nella citazione delle fonti.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Premessa
          Avventure italiane è una piccola collana di storie illustrate, le stesse su cui si basa il manuale d’italiano Via del Corso.
          Il grande successo di quest’ultimo e i commenti positivi sulla sua trama ci hanno spinto a mettere queste storie a
          disposizione di tutti, studenti d’italiano o meno.

          La collana presenta alcune caratteristiche esclusive:
          1.  Ogni storia è una commedia noir che viene raccontata attraverso una sit-com e una graphic novel che si alter-
             nano: i fotogrammi, le tavole a fumetti, e in genere le immagini accattivanti, sono molto più potenti e imme-
             diate, a livello motivazionale e cognitivo, del solo testo e abbassano il filtro affettivo. La comprensione viene
             facilitata e la lettura diventa più piacevole: è bello immaginare i personaggi e i luoghi descritti, ma può essere
             altrettanto bello vedere il volto di un protagonista o una piazza italiana dal vivo!
          2.  Online, su i-d-e-e.it, sono disponibili gli episodi video e a fumetti* e tutte le tracce audio, compreso il radio-
             dramma della storia. Così ogni storia si può leggere e ascoltare o si può guardare, prima o dopo la lettura: una
             completa esperienza multimediale!
          3.  Ogni storia si svolge ed è stata girata in una città italiana diversa: Roma, Firenze, Venezia e Napoli, anche se la
             città eterna rimane un punto di riferimento costante. I protagonisti sono quattro amici, alle prese sempre con
             nuove avventure. In questo modo il lettore si identifica con i personaggi, ne conosce il carattere ed è più coin-
             volto emotivamente. Perché una commedia noir? Per sfruttare i vantaggi dei due generi: suspense, curiosità,
             interesse, umorismo. Dulcis in fundo, per coinvolgere ulteriormente lo studente-lettore, abbiamo ideato delle
             storie interattive: è lui stesso a scegliere il finale da leggere e/o da ascoltare!
          4.  Altra particolarità della collana è che le storie si basano su dialoghi, proprio come una sit-com televisiva o un
             film. Il dialogo è più vicino alla lingua viva, naturale, spontanea e riesce a coinvolgere maggiormente i lettori.
             Un breve testo all’inizio di ogni episodio ha lo scopo di collegarlo a quello precedente. Questi brevi testi-ponte
             aiutano, inoltre, lo studente che non legge l’intera storia tutta di un fiato, ma preferisce prendersi delle pause.
          *È disponibile la versione animata dei fumetti solo dei primi due volumi della collana.

          All’interno di ogni volume della collana Avventure italiane trovate:
          •  22 episodi illustrati con foto o fumetti;
          •  8-10 situazioni diverse e altrettante aree tematiche e lessicali;
          •  i QR code per accedere direttamente alle tracce audio;
          •  finale interattivo: gli studenti scelgono come far finire la storia;
          •  la pagina Italia&italiani: informazioni di carattere culturale sulla città che fa da sfondo alla storia, accompagna-
            te da un video;
          •  1 gioco didattico sulla città in cui è ambientata la storia: gli studenti si divertono e al tempo stesso ripassano
            in maniera collaborativa;
          •  esercizi sulla comprensione degli episodi, sulle espressioni e i segnali discorsivi contenuti nei dialoghi, sulla
            pagina e il video di Italia&italiani;
          •  chiavi delle attività: lo studente può esercitarsi in totale autonomia;
          •  trailer delle avventure che continuano in un’altra città.

          Sulla piattaforma i-d-e-e sono disponibili gratuitamente:
          •  il radiodramma: tutte le tracce degli episodi;
          •  11 video: tutti gli episodi video + il video Italia&italiani;
          •  un supplemento culturale;
          •  glossario in varie lingue: potete consultare i glossari di Via del Corso B2.


          Consigliamo, infine, la collana anche agli studenti che studiano o hanno studiato l’italiano con Via del Corso. Ma
          attenzione: non prima o durante l’anno scolastico in cui scopriranno la storia nel loro manuale, ma dopo, come un
          piacevole ripasso.
                                                                     Buona lettura… buon ascolto e… buona visione!
                                                                                                      Telis Marin]]></page><page Index="6"><![CDATA[Indice      Riassunto di Avventure a Venezia  pag. 7             COMUNICAZIONE e LESSICO


           Episodio                                           •  Parlare di integrazione  •  Esprimere anteriorità
              1                                               •  Fare confronti         •  Esprimere necessità
                                                              •  Esprimere un desiderio
                                                      pag. 8


           Episodio                                           •  Esprimere un’opinione  •  Congratularsi con
                                                              •  Esprimere un contrasto
                                                                                          qualcuno
              2                                               •  Presentare qualcuno    •  Esprimere un desiderio
                                                      pag. 9


           Episodio                                           •  Parlare di riserve naturali
              3                                               •  Fare ipotesi
                                                              •  Fare una proposta
                                                     pag. 10


           Episodio                                           •  Parlare di piatti
              4                                               •  Parlare della salvaguardia dell’ambiente

                                                     pag. 11


           Episodio                                           •  Parlare della cura del corpo
              5                                               •  Prendere la parola durante una discussione
                                                     pag. 12


           Episodio
                                                              •  Rimproverare qualcuno
              6                                               •  Giustificarsi
                                                     pag. 13


           Episodio
              7                                               •  Dare istruzioni

                                                     pag. 14


           Episodio                                           •  Andare in banca
              8                                               •  Esprimere sorpresa
                                                     pag. 15


           Episodio
                                                              •  Esprimere disaccordo totale
              9                                               •  Calmare qualcuno
                                                     pag. 16


           Episodio                                           •  Fare ipotesi irrealizzabili
             10                                               •  Fare ipotesi riferite al passato

                                                     pag. 17


           Episodio
                                                              •  Esprimere un desiderio difficilmente realizzabile
             11                                               •  Esprimere necessità in modo impersonale
                                                     pag. 18

        4]]></page><page Index="7"><![CDATA[COMUNICAZIONE e LESSICO

           Episodio                                           •  Parlare di musica
             12                                               •  Esprimere disaccordo

                                                     pag. 19


           Episodio                                           •  Parlare di musica lirica
             13                                               •  Esprimere preferenza
                                                              •  Riportare le parole altrui
                                                     pag. 20


           Episodio                                           •  Parlare del gioco del lotto
             14                                               •  Parlare di credenze popolari
                                                              •  Esprimere incredulità e sorpresa
                                                     pag. 21


           Episodio                                           •  Parlare di teatro
             15                                               •  Parlare della smorfia napoletana

                                                     pag. 22

                                                              •  Gestire le incompresioni    •  Esprimere sorpresa
           Episodio                                              al telefono              •  Dare un esempio
             16                                               •  Riprendere il discorso   •  Rimanere in tema
                                                                                          •  Dire che una cosa
                                                              •  Dire che qualcosa è
                                                     pag. 23     importante per qualcuno    non ci riguarda

           Episodio                                           •  Parlare di problemi di salute
             17                                               •  Offrire aiuto
                                                              •  Accettare e rifiutare aiuto
                                                     pag. 24


           Episodio                                           •  Parlare di eventi e personaggi storici
             18                                               •  Riprendere la parola

                                                     pag. 25


           Episodio
             19                                               •  Decifrare un messaggio in codice
                                                     pag. 26


           Episodio                                           •  Cambiare argomento
             20                                               •  Alcune espressioni idiomatiche
                                                     pag. 27


           Episodio                                           •  Esprimere accordo con delle riserve
             21                                               •  Esprimere accordo senza riserve

                                                     pag. 28


           Episodio
             22                                               •  Esprimere la causa di qualcosa
                                                     pag. 29

                                                                                                               5]]></page><page Index="8"><![CDATA[Indice


                Finale marrone                       pag. 30
                Finale verde                         pag. 31
                Napoli                               pag. 33
                Gioco “Un giro per Napoli”           pag. 34
                Esercizi                             pag. 36
                Chiavi degli esercizi                pag. 48
                Fonti delle fotografie               pag. 49



                                                   Legenda dei simboli
                                                                 es. 1-2
           12   Ascolta la traccia 12 su i-d-e-e.                        Fai gli esercizi 1-2 a pagina 36.
                                                                   p. 36
                Inquadra il QR code con il tuo smartphone/          1    Esercizio 1 sull’episodio di pagina 8.
                tablet per ascoltare e/o scaricare la traccia.  p. 8

                Guarda il video su i-d-e-e.





























































        6]]></page><page Index="9"><![CDATA[I protagonIstI dI “avventure a napolI” non sono nuovI alle avventure! vedIamo cosa e successo nel
             terzo lIbro della collana,, “avventure a venezIa” (b1)!


                 I protagonIstI delle
                  nostre avventure
                sono quattro ragazzI
               dI roma. anna e bruno
                  sono da tempo una
                coppIa. carl a e gIannI,
               dopo... dIversI tentatIvI
                    dI luI, sI mettono
                  fInalmente InsIeme.
                    bruno e  studente
                  dI archeologIa, anna
               l avora In un bar, carl a
                 e Insegnante d’ItalIano
                per stranIerI e gIannI...
                 e  sempre all a rIcerca
                 dI un l avoro mIglIore.





                                                                                           bruno parl a
                                                                                           a gIannI dI un
                                                                                           buon posto dI
                                                                                           l avoro a venezIa.
                                                                                           casualmente, nello
                                                                                          stesso perIodo
                                                                                          anche carl a rIceve
                                                                                          un’offerta dI l avoro
                                                                                          da parte dI una
                                                                                          scuol a d’ItalIano
                                                                                          venezIana!
                                                                                         cosI I due decIdono
                                                                                         dI trasferIrsI!





                  Il l avoro che gIannI
                   deve fare e un po’
                  strano. altrettanto
                    mIsterIoso e Ivan,
                   Il dIrettore. gIannI
                   scopre pIano pIano
                  alcune cose che non
                 rIesce a comprendere.
                 mentre bruno vIene a
                   sapere che l’azIenda
                svolge attIvIta  IllegalI...
                    carl a, preoccupata,
                   chIede consIglIo a un
                 amIco che l avora nell a
                     guardIa dI fInanza...






                                                                                    l a guardIa dI fInanza
                                                                                    chIede l’aIuto dI gIannI
                                                                                    per Incastrare Ivan,
                                                                                    ma luI rIfIuta, ha paura!
                                                                                    l a sua paura cresce
                                                                                    quando scopre alcune cose
                                                                                   sul conto dell’azIenda..
                                                                                   all a fIne gIannI decIde dI
                                                                                   coll aborare: mette una
                                                                                   mIcrospIa In uffIcIo. cosI
                                                                                   l a fInanza rIesce a trovare
                                                                                   delle prove contro Ivan.
                                                                                   gIannI e carl a rIescono a
                                                                                   scappare all’ultImo mInuto.



                                                                                                            7]]></page><page Index="10"><![CDATA[epIsodIo 1
             fuggItI da venezIa, gIannI e carla sono ancora spaventatI: hanno paura dI tornare a roma, Ivan lI cercherebbe anche lI ! quando
             bruno dIce loro che sI trasferIra  a napolI con anna per seguIre glI scavI dI pompeI, oggetto della sua tesI dI laurea, carla e
             gIannI non cI pensano un attImo: “sarebbe una soluzIone anche per noI!”...


      1





















                                                Gianni:   Com’è andata la prima lezione?
                                                 Carla:  Benissimo... è un’esperienza nuova, guarda!
                                                Gianni:   In che senso? Non è la prima volta che insegni a immigrati o
                                                       che lavori in un’associazione di volontariato.
                                                 Carla:   No, però adesso ho una classe di sole donne. Le devi vedere,
                                                       Gianni: nonostante le tante difficoltà continuano a lottare, stu-
                                                       diano l’italiano perché vogliono integrarsi, per ricominciare!
                                                Gianni:   Quando parli così... con tanto entusiasmo, ricordo perché mi
                                                       sono innamorato di te!
                                                 Carla:  Ah, meno male! E tu, tutto bene al bar?
                                                Gianni:   Ora sì. Anche se il napoletano è meno comprensibile di quan-
                                                       to pensassi, dopo appena due settimane capisco quasi tutto
                                                       e dico anche qualche parola in dialetto... che nessuno capi-
                                                       sce. Hai visto però? Stai girando il mondo grazie a me!
                                                 Carla:  Certo, ci manca solo il Giappone e la Tunisia! Magari girassi-
                                                       mo il mondo e non mezza Italia per sfuggire a Ivan!
                                                Gianni:   Hai ragione, amore, ma cosa potevamo fare? Con questa
                                                       gente è meglio non rischiare...
                                                 Carla:  Lo so... Ma pensi che ci possa rintracciare qui?
                                                Gianni:   No, abbiamo chiuso con questa storia. Siamo riusciti a scap-
                                                       pare in tempo, prima che cominciassero a sospettare di me.
                                                 Carla:  Infatti... Comunque, abbiamo fatto bene a trasferirci a Napo-
                                                       li, era necessario che facessimo perdere le nostre tracce.
                                                 Carla:  Ah, senti, mi ha chiamato Anna stamattina: l’hanno assunta.
                                                       E non ci crederai: la pizzeria si trova in Via del Corso!
                                                Gianni:   No, anche qui?! Perfetto, sarà come mangiare a casa! ...Cosa?
                                                       Non ci sarà uno sconto per gli amici? Non dico proprio ogni
                                                       sera...
                                                 Carla:  Vacci piano, che troppa pizza fa ingrassare. Comunque, sì, mi
                                                       piacerebbe che ci andassimo una sera. Invece... quand’è che
                                                       andremo a Pompei?
                                                Gianni:   Sabato. E sai cosa mi ha detto Bruno? Ci farà entrare anche
                                                       nell’area riservata agli archeologi. Figo, no?
                                                 Carla:  Davvero? Ma come? È un semplice tirocinante...
                                                Gianni:   Eh, però il responsabile degli scavi è il professore che segue la
                                                       sua tesi. Nel frattempo, però, bisogna festeggiare il nuovo la-  es. 1-2
                                                       voro di Anna... andando a mangiare nella pizzeria in cui lavora!  p. 36

            8]]></page><page Index="11"><![CDATA[epIsodIo 2
             napolI sIgnIfIca “cItta  nuova”: quale luogo mIglIore per InIzIare una nuova vIta? come proposto da gIannI, I quattro amIcI vanno
             a festeggIare la loro nuova vIta nella pIzzerIa dove lavora anna. Il sabato dopo vIsItano pompeI, l’antIca cItta  romana sepolta
             per secolI e poI tornata alla luce...

                                                                            quanto seI fortunato,
               bellIssIma pompeI, vero, ragazzI?
      2 2      avevo vIsto deI documentarI, ma                          bruno: scavare tutto Il gIorno
                                                                         sotto Il sole senza trovare
              non credevo che fosse tutto cosI...
                                                                           nIente per annI ed annI!
                 vIvo, cosI ben conservato!





                                          haI vIsto? un vero e                             prendI pure In gIro
                                      proprIo vIaggIo nel tempo! daI,                     tu... Invece, nonostante
                                    ora vI porto nell’area rIservata aglI                In pochI cI credessero,
                                   archeologI, vedrete come sI l avora quI.            qualcosa l’abbIamo trovata.

              oh, ecco Il mIo
            studente preferIto!
              loro sono I tuoI      buongIorno professore, sI.
                              ragazzI, vI presento Il professor valerIo   pIacere! cI dIceva
                 amIcI?
                              de cesarIs, responsabIle deglI scavI e uno   bruno che c’e stata
                                  deI mIglIorI archeologI d’ItalIa!    una nuova scoperta, un
                                                                          altro affresco?
                           macché… del
                           mondo! ehehe.
                             pIacere!





                                                                                            no, no, una pIccol a
                                                                                          statua. Il che cI rIempIe
                                                                                              tuttI d’orgoglIo!




                     congratul azIonI,
                     allora! mI sa che                                per me, sI. bruno
                   bruno vI ha portato                             voleva che venIssI anch’Io
                        fortuna.                                   l’anno scorso, ma all a fIne
                                               ehehe, sI. e l a         non ho potuto.
                                                                                                   beh, meglIo
                                              prIma volta che                                      tardI che
                                              vIsItate pompeI?                                        maI.



                                                                                                 oh, scusate,
                                                                                              e una telefonata
                                                                                             Importante. e stato
                                                                                               un vero pIacere
                                                                                                 conoscervI,
                                                                                                arrIvedercI!




                                                               dopo un po’...
              arrIvederl a... e sImpatIco Il tuo professore,                    ...sono veramente fortunato!
              e all a mano. tI tratta come se foste amIcI!                      ...ma e bellIssIma, haI vIsto le
                    sentI, bruno, c’e un bagno?                                foto? ... a nessuno, a chI lo dovreI
                                                                                 dIre? ...dI certo non a mIa
                                                                                     moglIe! ...stasera.
                                      certo... e dIetro quelle
                                        colonne lI In fondo.
                                                                                                       ops!





                                                                                                                es. 3-4
                                                                                                                 p. 36

                                                                                                            9]]></page><page Index="12"><![CDATA[epIsodIo 3
             “che strana telefonata!” pensa anna, ma poI torna daglI altrI per termInare la vIsIta deglI scavI. I ragazzI tornano a napolI
             la sera stanchI mortI, ma per fortuna domanI e  domenIca... solo che Il tempo e  bellIssImo: “perché non faccIamo una bella
             escursIone?” propone carla...

             Gianni:   Ieri a Pompei, oggi in una riserva na-
      3 3          turale... certo che sarebbe un ottimo
                   modo di passare il tempo libero... se
                   fossimo dei pensionati!
              Carla:   Innanzitutto, camminare nella natu-
                   ra fa bene a tutti! E poi guarda che
                   meraviglia! Ve l’ho detto che è un’o-
                   asi WWF?
             Gianni:   No... solo cinque volte! ...Ma hai fatto
                   bene a ricordarcelo, guarda!
              Carla:   E che quello là è un vulcano spento?
             Gianni:   Beh, ovvio: se non fosse un vulcano,
                   non si chiamerebbe “Cratere degli
                   Astroni”. E se fosse ancora attivo, io
                   probabilmente non sarei qui...
              Anna:   Ok, tu che sai tutto, dicci: cosa sono
                   le oasi del WWF?























                                                              Gianni:   Sono delle... oasi... del WWF.
                                                               Anna:   Sono delle aree naturali, in cui vivono protette
                                                                    centinaia di specie di animali rari, alcuni in via
                                                                    d’estinzione a causa anche del cambiamento
                                                                    climatico: uccelli, mammiferi, serpenti...
                                                               Carla:   Aspetta: io di serpenti non ne sapevo niente!
                                                              Bruno:   Tranquilla, Carla, se rimaniamo sul sentiero,
                                                                    non corriamo nessun pericolo... credo! Gianni,
                                                                    vieni a vedere qui...
                                                              Gianni:   Dove?
                                                               Carla:   ...Anna, che cosa mi stavi dicendo prima a
                                                                    proposito di De Cesaris? Non ti seguivo.
              Anna:   Eh, non potevo parlare davanti a Bruno. Allora, l’ho sentito parlare al telefono... Credo abbia un’a-
                   mante!
              Carla:   Davvero! Perché, cos’hai sentito?
              Anna:   Non molto, parlava di un’altra donna... però parlava piano. Se non avesse nulla da nascondere, non
                   avrebbe motivo di parlare a bassa voce. O mi sbaglio?
             Carla:    Uffa, Anna, basta con le tue teorie! Comunque, anche se fosse, a noi che ci importa?
              Anna:   No, era così... tanto per parlare.
             Bruno:   Senti, Anna, che ne dici di invitare a cena De Cesaris e sua moglie?
              Carla:   Certo, perché no? ...Sua moglie?! Non vedo l’ora di conoscerla!                          es. 5-6
                                                                                                                 p. 37
            10]]></page><page Index="13"><![CDATA[epIsodIo 4
             tuttI sanno quanto anna sIa per natura curIosa e quanto le pIaccIano I mIsterI! ma la telefonata dI de cesarIs era effettIva-
             mente un po’ enIgmatIca. comunque, pettegolezzI a parte, cIo che conta adesso e  fare bella fIgura: la cena deve essere perfetta...



      4 4









                       Bruno:   Allora, che cosa cuciniamo per la cena
                           di venerdì?                                    Bruno:   ...Alla romana. Dai, Anna, lo sai che
                                                                              non li mangio!
                      Anna:   Piatti del Lazio, cos’altro? E visto che il
                           nostro ospite non mangia carne, piatti        Anna:   Lo so, infatti, tu puoi sempre pre-
                           vegetariani.                                       parare del pollo... alla romana.
                       Bruno:   Giusto... e quindi?                       Bruno:   Dici? E se invece del pollo, prepa-
                                                                              rassi gli involtini?
                      Anna:   Innanzitutto, gli gnocchi alla romana.
                           Poi, per secondo, i carciofi...               Anna:   Carne di vitello? Ma fa male all’am-
                                                                              biente! Tu non hai detto che De Ce-
                                                                              saris è ecologista?

















                                                                        Anna:   Oggi, in quel nuovo supermercato
                        Bruno:   Infatti... ma che c’entra il vitello?!      che vende solo biologico, a km zero
                       Anna:   Gli allevamenti di bovini sono re-            e senza imballaggi di plastica. Sal-
                            sponsabili del 15% dei gas serra,                viamo il pianeta!
                            lo sanno tutti!                              Bruno:   Come, spendendo il doppio per com-
                        Bruno:   Mah,  tutti  tranne  me, a quanto           prare prodotti biologici?! E poi sei
                            pare... e i bovini! Va be’, quando               sicura che lo siano davvero?
                            andiamo a fare la spesa?














                          Anna:   Intanto, sono sicura che quelli conven-
                               zionali sono pieni di pesticidi! Va bene?    Bruno:   Tanto lui adesso è tutto preso da que-
                           Bruno:   Ok, non te la prendere, non sapevo che    sta statuetta che abbiamo scoperto.
                               ci tenessi tanto a fare buona impres-      Anna:   Ah... ma perché? Si tratta di una sco-
                               sione sul professore e la moglie.              perta così eccezionale?
                           Anna:   Ma sono  nostri ospiti. A proposito, lei     Bruno:   Beh, abbastanza, perché è in ottime
                               che tipo è?                                    condizioni. E abbiamo solo qualche
                           Bruno:   Mah, sai che non me ne ha mai parlato,    settimana per studiarla,  dopodiché
                               nonostante ci conosciamo da tempo?!            la porteranno al museo di Napoli.  es. 7-8
                                                                                                                 p. 37

                                                                                                           11]]></page><page Index="14"><![CDATA[epIsodIo 5
             e  venerdI  sera, anna e  un po’ nervosa, ma glI ospItI sembrano apprezzare I pIattI che leI e bruno hanno preparato. l’atmosfera
             e  rIlassata, Il professore e sua moglIe molto sImpatIcI. sI parla dI tante cose, soprattutto dI archeologIa e dell’ultIma statuetta
             rItrovata, e Il tempo passa In allegrIa...

                     anna, bruno,
      5            complImentI, era       grazIe, professore,     beh, magarI potessI
                                          pero ha mangIato
                   tutto buonIssImo!                           dIre lo stesso dI moltI mIeI
                                               poco!
                                                                colleghI dell’unIversIta ...






                           ma valerIo e cosI, sta molto attento
                                                                                    e vero... Il professore e
                          all a lInea. eh, uno studIoso dell’antIca
                                                                                 consIderato da tuttI Il docente
                         roma non poteva non applIcare Il “mens
                                                                                  pIu In forma e pIu elegante.
                           sana In corpore sano”, non vI pare?
                                                                c’e da dIre pero che sembra essere una
                           a me basta che sIa
                                                               tendenza generale: sempre pIu uomInI fanno
                         un tIpo sportIvo e segua
                                                              sport e curano l a proprIa ImmagIne. leggevo
                          un’alImentazIone sana.
                                                               un artIcolo proprIo sull a vanIta maschIle.







                                                                                     aspetta, questa non e una
                  guardI, con una                                                  novIta. comunque, noI poverInI
              donna come leI accanto                                               al massImo andIamo In palestra
               mI pare anche gIusto!                                                   o faccIamo l a dIeta.

                     InfattI, mentre voI?                                a mIo parere, Invece,
                trucco, parrucchIere, manIcure,                      ultImamente sono statI creatI
               pedIcure, estetIsta e chI pIu ne ha,                  tantIssImI prodottI dI bellezza
                pIu ne metta! per carIta, a noI                      per uomInI: creme per Il vIso,
                        fa pIacere!                                        per Il corpo...









                                                                           ascolta, anna, non c’e
                                                                       paragone: tant’e vero che In tv
                                                                      ad esempIo vengono pubblIcIzzatI
                                                                         moltI pIu prodottI per voI...



                                 oh,
                             scusate, devo
                                                                mI scusI, professore,
                             rIspondere...
                                                                prendo un attImo Il       ...Il tIramIsu
                                                                 dolce dal frIgo.          e servIto!
                       (sI, certo...
                      secondo me, e
                      l’altra donna!)





           (ancora con questa
          storIa?! guarda che e
           solo una tua Idea!)   (ah sI? ora vedraI!)                                 (ma cos’haI
                                eh... vado a prendere                                combInato?!)              es. 9-10
                                     Il dolce...                                                                 p. 38

            12]]></page><page Index="15"><![CDATA[Napoli


            “Vedi Napoli e poi muori” recita un famoso detto. Napoli è una città poetica, ricca di colori e
            profumi. Per rendersene conto basta fare un giro per il centro storico, patrimonio Unesco,       es. 1-2
            e i suoi vicoli ricchi di storia e tradizione. Ma cos’altro possiamo o dobbiamo vedere a Napoli?  p. 47


                      Piazza del Plebiscito
                 È una delle più grandi piazze
              d’Italia. Per raggiungere l’attuale
              forma ci sono voluti secoli. Oggi
              è possibile ammirare il Porticato
               semicircolare e la Chiesa di San
                           Francesco di Paola.



                                                               Vesuvio
                                                               Il Golfo di Napoli è dominato dal Vesuvio,
                                                               un vulcano ancora attivo. Tante sono state le
                                                               eruzioni nel corso dei secoli, ma la più conosciuta
                                                               è certamente quella del 79 d.C., famosa per
                                                               aver distrutto Pompei ed Ercolano.

                                                                Curiosità


                 San Gennaro è il protettore di Napoli. A lui è dedicata, all’in-
                 terno del Duomo, la Reale Cappella del Tesoro di San Gennaro.
                 Tre  volte  all’anno,  i  napoletani  festeggiano  il  miracolo,  la
                 trasformazione del sangue del Santo, conservato in un’am-
                 polla, da solido a liquido. Ogni volta che il miracolo non si
                 realizza, i napoletani temono disgrazie.




                                                   Napoli sotterranea
                                                   Un aspetto che rende questa
                                                   città misteriosa è la Napoli
                                                   sotterranea: scavi di epoca
                                                   greco-romana, catacombe,
                                                   antichi acquedotti.



                  Eduardo De Filippo e Totò sono                                                 Sapete che…?
            stati due grandi protagonisti nella storia
            non solo del teatro napoletano, ma della                                  Napoli è la città che in Italia
           tv e del cinema italiano. Nella foto Eduar-                                ha più teatri: ben 32!
          do indica a Totò la maschera di Pulcinella,                                 Il più famoso è il Teatro San
           nata nel XVI secolo insieme alla Comme-                                    Carlo, il più antico teatro
             dia dell’arte e simbolo di Napoli. Infatti,                              d’opera in Europa e uno dei
             Pulcinella rappresenta perfettamente la                                  più grandi in Italia: può os-
               città e le sue contraddizioni, a metà tra falsità e                    pitare fino a 2.000 spettatori.
           verità, tra illegalità e onestà, tra ricchezza e miseria.


                                                                                                           33]]></page><page Index="16"><![CDATA[avventure a napoli


      1    1   Riascolta il dialogo o guarda di nuovo il video e indica le informazioni presenti.


               1.  Carla insegna in un’associazione di volontariato.  5.  Anna ha trovato lavoro in una pizzeria.
     p. 8      2.  Adesso insegna in una classe di giovani ragazze.   6.  Gianni evita la pizza perché è a dieta.
               3.  Gianni capisce quasi tutto in napoletano.          7.  I ragazzi visiteranno presto Pompei.
               4.  Ivan ha seguito Carla e Gianni in mezza Italia.    8.  Bruno è il responsabile degli scavi di
                                                                         Pompei.



           2   a  Completa le battute con meno, crederai, piano, bene, figo, senso. Poi cerca queste battute nel dialogo.
     p. 8
               1.  •  È un’esperienza nuova, guarda!  •  In che        ?

               2.  •  Quando parli così... con tanto entusiasmo, ricordo perché mi sono innamorato di te!
                  •  Ah,            male!
               3.  Comunque, abbiamo fatto             a trasferirci a Napoli.

               4.  E non ci          : la pizzeria si trova in Via del Corso!
               5.  Vacci           , che troppa pizza fa ingrassare.
               6.  Ci farà entrare anche nell’area riservata agli archeologi.      , no?

               b  Osserva le espressioni evidenziate e poi completa le frasi che seguono con una o due parole.

               1.  Hai               a fare una donazione per ActionAid.
               2.  Ragazzi, andateci              con quel vino! Chi di voi guida dopo?
               3.  Ma veramente il tuo lavoro ti permette di girare il mondo?           !
               4.  Non               : ho visto il tuo ex capo in TV!
               5.                che il Comune finanzia diversi servizi per l’integrazione degli immigrati!



      2    3   Ascolta di nuovo il dialogo e indica se le affermazioni sono vere o false.
                                                                                           V   F
     p. 9
               1.  Non è la prima volta che Carla visita Pompei.
               2.  Secondo Gianni, il lavoro di Bruno non è molto interessante.
               3.  Il professor De Cesaris è un archeologo molto apprezzato.
               4.  Lui e la sua squadra hanno scoperto un nuovo affresco.
               5.  Bruno avrebbe voluto visitare Pompei insieme ad Anna un anno fa.
               6.  Il professor De Cesaris non fa una buona impressione sui ragazzi.



           4   Abbina le battute. Poi cerchia nella colonna di destra le frasi in cui il tono è ironico.

     p. 9
               1.  Andrea mi ha chiesto di sposarlo.      a.  Macché! Domani ho l’esame di filosofia. Devo
               2.  Perché stasera non andiamo a ballare?     ripassare.
               3.  Il direttore non parla con i suoi      b.  Quanto sei fortunato! Magari succedesse anche a me!
                  dipendenti se non hanno preso           c.  Finalmente! Ci ha messo soltanto nove anni… ma
                  appuntamento via e-mail. Ci credi?         meglio tardi che mai!
               4.  Sentirti parlare con tanto entusiasmo   d.  Te l’avevo detto. Si vede subito che è un tipo alla
                  del tuo lavoro mi riempie d’orgoglio.      mano. Ahahah!
               5.  Nel giro di un mese ho ottenuto        e.  Vuol dire che ho avuto un bravo insegnante!
                  il permesso di soggiorno.                  È grazie a te se mi hanno assunto.


        36]]></page><page Index="17"><![CDATA[Esercizi


      3    5   Ascolta di nuovo il dialogo e indica le affermazioni corrette.

    p. 10
               1.  Un’oasi del WWF è                          2.  Anna dice a Carla che
                  a.  una zona di vulcani                        a.  pensa di invitare a cena De Cesaris
                  b.  un’area naturale protetta                  b.  non gliene importa niente di De Cesaris
                  c.  una zona in montagna                       c.  secondo lei, De Cesaris tradisce sua moglie
                  d.  un’area di Pompei                          d.  ha conosciuto la moglie di De Cesaris



           6   Metti in ordine le parti evidenziate. Poi cerca queste battute nel dialogo.

    p. 10
               1.  Aspetta: io di serpenti ne niente sapevo non!
               2.  Comunque, anche se fosse, a importa noi ci che?
               3.  Senti, Anna, ne che invitare dici di a cena De Cesaris e sua moglie?
               4.  Sua moglie?! non l’ora conoscerla di vedo!




      4    7   Riascolta il dialogo o guarda di nuovo il video e rispondi alle domande.

               1.  Che piatti prepareranno Anna e Bruno?
    p. 11
               2.  Come giustifica le sue scelte Anna?


               3.  Che cosa pensano del cibo biologico Anna e Bruno?






           8   Completa il cruciverba. Poi usa le lettere delle caselle
    p. 11      colorate per completare la frase sotto.                   1               2
                                                                                      2
               Orizzontali
                                               3
               2.  La carne il cui consumo
                  inquina di più è quella …,
                  cioè di manzo e vitello.
               3.  Se smettessimo di usare bottiglie
                  e imballaggi di …, il mare sarebbe
                  più pulito.
               4.  Queste zucchine sono del mio orto.    4
                  Potete stare tranquilli: è tutta roba
                  naturale, coltivata senza l’uso di …
               5.  Non dirmi che Ennio è …!           5
                  Ho preparato il pollo alla romana
                  per stasera!

                                                       Verticali
                      I                                1.  Chiunque lotti per salvaguardare l’ambiente può
                                                          dirsi un …
                     non mangiano la carne e tutti
                     i prodotti di origine animale.    2.  Credi che questa insalata provenga davvero “solo
                                                          da agricoltura …” come c’è scritto sulla confezione?


                                                                                                               37]]></page><page Index="18"><![CDATA[avventure a napoli


      5    9   Ascolta di nuovo il dialogo e indica le informazioni presenti.                                                7  13    Completa le frasi con le parole date. Attenzione: ci sono 2 parole in più!

    p. 12                                                                                                                  p. 14      Poi riascolta la registrazione per controllare le tue risposte.
               1. Il professor De Cesaris è a dieta.
               2. Il professore ha messo su dei chili ultimamente.                                                                                consegna  museo  principessa  punto  cinema  bar   principe
               3. Sono molti gli uomini che curano il proprio aspetto.                                                                1. Il 30, al              “Ottaviano” [...] sarò seduto in ultima fila.
               4. Le donne si curano molto più degli uomini.                                                                          2. Per sicurezza la               va spostata continuamente.
               5. Ci sono sempre più prodotti di bellezza per uomini.                                                                 3. La                finale la farò io.
               6. Anna pensa che sia una donna a chiamare il professore.
                                                                                                                                      4. Lui la porterà direttamente al             .
                                                                                                                                      5. Finanzierò un                nella mia città.
         10    Completate le frasi con 4 delle espressioni evidenziate nel dialogo.

    p. 12
               1. Mi sa che stasera non ceno,                   mangio della frutta.                                         8  14    Ascolta di nuovo il dialogo e indica le affermazioni corrette.
               2. Non c’è bisogno che mi accompagni, veramente.                    , a me farebbe piacere…                 p. 15
                  lo dico per te.                                                                                                     1. Carla va in banca per                3. Le due ragazze stanno
               3. Sebbene sia molto costosa,                    persone ricorrono alla chirurgia estetica.                               a. prelevare 300 euro                   pensando di
               4. Stavolta faccio sul serio,                 ho preso appuntamento con un nutrizionista.                                 b. versare 50 euro                      a. andare alla polizia
                                                                                                                                         c. ritirare una carta di credito        b. fare finta di niente
                                                                                                                                         d. sostituire la carta d’identità       c. non dire niente a
                                                                                                                                                                                    Bruno
                                                                                                                                      2. Secondo Anna, De Cesaris                d. parlare con Bruno
                                                                                                                                         a. tradisce la moglie                      e Gianni
                                                                                                                                         b. ha sequestrato una donna
                                                                                                                                         c. vuole liberare una donna
                                                                                                                                         d. non ha fatto niente di male



                                                                                                                                15    Osserva le espressioni evidenziate nel dialogo. Poi completa le frasi con una parola.

                                                                                                                           p. 15
                                                                                                                                      1. Se vuoi un consiglio, non prendere sul          i commenti sui social media.
                                                                                                                                      2. Sono stanchissima: per un dolore allo stomaco ieri non ho          occhio.
                                                                                                                                      3. Mio padre e suo fratello hanno litigato per         di un malinteso.
                                                                                                                                      4. Il film è piaciuto a tutti, ma io avevo sonno e non ci ho capito un    .
                                                                                                                                      5. Un errore che fanno molti studenti è quello di tradurre parola        parola.
                                                                                                                                      6. Ma ti            conto che quello che proponi non ha senso?!
                                                                                                                                      7. Non dico di perdonarlo,           di ascoltare almeno cosa ha da dire.
                                                                                                                                      8. Da un anno mi deve dei soldi, ma fa          di niente.




                                                                                                                             9  16    Riascolta il dialogo o guarda di nuovo il video e completa le frasi (massimo 3 parole).

                                                                                                                                      1. I genitori di Gianni hanno di nuovo difficoltà a                            .
                                                                                                                           p. 16
                                                                                                                                      2.                                   mutuo non sono state pagate in tempo.
                                                                                                                                      3. Anna racconta di aver                                  di De Cesaris.
                                                                                                                                      4. Bruno non approva che                                   il prof. De Cesaris.
                                                                                                                                      5. Bruno non sembra credere che una ragazza                                   .
                                                                                                                                      6. Anna                                   a Bruno e Gianni di aver registrato il professore.
                                                                                                                                      7. Bruno                                   di smetterla di spiare De Cesaris.




        38]]></page><page Index="19"><![CDATA[41  Completa le frasi con la forma giusta di alcune delle espressioni evidenziate nel dialogo.

 p. 29
 1. Questa a destra è Via Mazzini e quella
 Via Cavour.   1  Aiuta i turisti ad ammirare Napoli! Crea per loro un piccolo percorso di scoperta. Completa la tua mini
 2. Che delusione Mirella, non    da lei.
    p. 33      guida con la parola corretta.
 3. Era un ladro, ma quando Paolo   , era
 troppo tardi.  Benvenuti a Napoli! Una città di cui vi innamorerete perché unica, ineguagliabile a tal punto che si dice “Vedi
 4. Non    di non capire, sai benissimo di   Napoli e poi muori”. Il suo centro storico è patrimonio dell’Unesco e Piazza del   (1) è una delle
 cosa sto parlando.  più grandi d’Italia. Famoso è il    (2) di Napoli dominato dal Vesuvio, un vulcano ancora attivo,
 5.  , il suo comportamento è stato   che nel 79 d.C. distrusse le città di   (3) ed Ercolano. Ricordatevi che i napoletani sono molto
 sospetto fin dall’inizio.  superstiziosi: tre volte all’anno festeggiano il miracolo e cioè
 6. Leonardo, non    a Stefano, ha delle   la trasformazione del sangue di San   (4) che
 idee un po’ strane.  da solido diventa liquido. Quando il miracolo non avviene,
               c’è il rischio che accada qualche            (5)! Bella è
               anche la Napoli             (6), misteriosa con le sue ca-

 23  42  Riascolta il finale marrone e indica le affermazioni corrette.  tacombe e i suoi acquedotti antichi. Ma non solo monumenti
               e superstizione! Scoprire Napoli significa anche conoscere i
 p. 30
 1. De Cesaris è entrato in pizzeria e  2. Il quarto uomo, Ferrara, è  suoi grandi protagonisti come   (7) De Filippo
 a. ha riconosciuto Anna  a. l’acquirente interessato alla statuetta  e Totò. E i numerosi teatri che fanno parte della tradizione
 b. ha salutato Anna  b. il direttore di un museo di Napoli  della città, tra questi il più famoso è senz’altro il Teatro San
 c. ha scattato una foto   c. una vecchia conoscenza dei ragazzi    (8).
 d. ha notato Ivan   d. un tipo molto elegante, sui 40
 3. All’inizio lo zaino con la statuetta lo aveva  2  Guarda il video e indica le affermazioni corrette.
 a. Ferrara    p. 33  1.   Napoli è stata fondata nel 475 a.C.   6.  Castel Nuovo è un castello
 b. De Cesaris    a. dai Romani                                     a. romano e medievale
 c. Ivan          b. dai Greci                                      b. rinascimentale e risorgimentale
 d. un cameriere  c. dagli Arabi                                    c. medievale e rinascimentale

 4. Alla fine la polizia  2.   Spaccanapoli è                    7. In Piazza San Gaetano c’è
 a. è arrivata troppo tardi  a. il nome del centro storico          a. un percorso misterioso
 b. ha arrestato 2 persone  b. il nome di un monumento              b. una fermata di Napoli sotterranea
 c. ha arrestato 3 persone  c. una strada che spacca in due la città  c. l’ingresso di Napoli sotterranea
 d. ha arrestato 4 persone  3.   Il colonnato della Basilica di San Francesco  8. Le botteghe artigiane di presepi sono
                  di Paola è alle spalle                            a. in Via San Gregorio Armeno
                  a. di Piazza del Plebiscito                       b. attorno al Duomo
 24  43  Riascolta il finale verde e indica le affermazioni corrette.  b. del Palazzo Reale  c. dietro la casa di San Gennaro
                  c. del Caffè Gambrinus
 p. 31                                                           9. Alla Reggia di Capodimonte, i napoletani
 1. Ha preso un aperitivo in pizzeria  3. Lo scambio è avvenuto
               4.   Rossini e Donizetti sono stati direttori        a. amano fare dei picnic con la famiglia
 a. Ivan  a. in piazza  a. della Galleria Umberto I                 b. amano ritrovarsi e fare sport
 b. un principe  b. in macchina  b. del Teatro San Carlo            c. non vanno mai
 c. De Cesaris  c. in pizzeria  c. dell’orchestra del San Carlo
 d. un poliziotto  d. al bar                                    10. A volte il napoletano paga due caffè, uno per
               5.   La Galleria Umberto I è una galleria            sé e uno per chi viene dopo. Questo secondo
 2. Anna ha visto De Cesaris  4. Un professore dell’università  a. contemporanea  caffè si chiama
 a. parlare con un poliziotto  a. ha denunciato De Cesaris  b. commerciale  a. “caffè napoletano”
 b. da solo in macchina  b. ha esaminato la statuetta  c. d’arte a pagamento  b.   “caffè per il resto del mondo”
 c. entrare nel bar Nettuno  c. non ha creduto a Bruno              c. “caffè sospeso”
 d. attraversare la piazza  d. ha ritrovato la statuetta


                                                                                                               47]]></page><page Index="20"><![CDATA[B2

                                                                                                                        B2

                                                                                                                         T. Marin



































































                                             Avventure a Napoli è completato da:





                                     e-book su      Video, audio, glossario in varie   Tracce audio
                                      i-d-e-e         lingue e altre risorse  (QR code)



                                                        www.edilingua.it]]></page></pages></Search>