<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="18"><page Index="1"><![CDATA[Via delle
                  preposizioni                                                                             Gennaro Falcone


                          e dei


                          pronomi A1-A2                                                                                                         Via delle


                  Via delle preposizioni e dei pronomi A1-A2 si rivolge a studenti adolescenti, gio-
                  vani e adulti, di livello A1-A2 del QCER e vuole essere un compendio per eserci-                                              preposizioni
                  tarsi, attraverso attività variegate e ludiche, sull’utilizzo delle preposizioni e dei
                  pronomi.

                  Il volume consta di tre parti:                                                                                                               e dei
                  ❖ Le preposizioni (semplici e articolate), in cui si trattano le funzioni e gli          A1-A2
                     usi più frequenti nelle situazioni comunicative principali:  presentarsi,
                     parlare di sé e delle abitudini quotidiane, raccontare viaggi ed esperienze,                                                             pronomi
                     fare spese. I 25 capitoli di questa sezione sono intercalati da 7 test di
                     progresso, per monitorare il percorso di apprendimento.
                  ❖ I pronomi (personali soggetto, diretti e indiretti, riflessivi, particelle
                     ci e ne), in cui vengono trattate diverse funzioni, in contesti variega-
                     ti: situazioni quotidiane, i negozi, la giornata, descrizioni di persone e                                                                             Gennaro Falcone
                     di luoghi, la spesa, gusti e preferenze. I 12 capitoli della sezione sono
                     intercalati da 3 test di progresso.                                                   Via delle preposizioni e dei pronomi
                  ❖ InfoGramma è una sezione, utile e facile da consultare in qual-
                     siasi momento, in cui sono sintetizzati in tabelle grammaticali
                     le strutture e gli usi sviluppati e analizzati nelle parti prece-
                     denti.  Dei mini quiz dopo ogni tabella rendono la consulta-
                     zione più dinamica e attiva.

                  L’insegnante può affiancare il volume al corso di lingua stra-
                  niera, lo studente può utilizzarlo, grazie alle chiavi in appen-
                  dice, in autoapprendimento.

                                                                                                                                                                     A1


                                                                                                                                                                    A2



                                                                        ISBN 978-88-99358-82-2


                                                     www.edilingua.it    9 788899  358822




                                   Questo libro, sprovvisto del pre  sente talloncino, è da considerarsi “Copia Omaggio” fuori  commercio.
            Via delle preposizioni
           e dei pronomi A 1-A2

          Copertina2_Preposizioni Pronomi 1.indd   1,3                                                                                                                                          1/13/2020   10:09:32 AM]]></page><page Index="2"><![CDATA[I edizione: maggio 2020                       Gennaro Falcone si è laureato in Lingue
                  ISBN: 978-88-31496-18-6                       e Letterature straniere a “L’Orientale” di
                                                                Napoli, con indirizzo linguistico-glot-
                  Redazione: Anna Gallo, Daniele Ciolfi         todidattico,  e  ha  conseguito  il  Master
                  Impaginazione e progetto grafico:             in  Didattica  dell’Italiano  come  Lingua
                  Edilingua                                     non materna, presso l’Università per
                  Foto e illustrazioni: © Shutterstock          Stranieri di Perugia. Ha lavorato come
                                                                redattore per Edilingua e ha una gran-
                                                                de passione per la creazione di mate-
                  © Copyright edizioni Edilingua                riale didattico. È autore di altri testi e
                  Sede legale                                   giochi didattici per l’italiano a stranieri
                  Via Alberico II, 4 - 00193 Roma               ed è fondatore del sito L’italiano per te.
                  Tel. +39 06 96727307                          Ha insegnato all’estero (Brasile, Spagna
                  Fax +39 06 94443138                           e Palestina) e in Italia, all’Università per
                  info@edilingua.it                             Stranieri di Perugia. Attualmente lavora
                  www.edilingua.it                              a Napoli come insegnante d’italiano a
                                                                stranieri, presso università ed enti vari,
                  Deposito e Centro di distribuzione            e continua a occuparsi di analisi e cre-
                  Via Moroianni, 65 - 12133 Atene               azione di materiale didattico cartaceo,
                  Tel. +30 210 5733900                          digitale, interattivo e ludico.
                  Fax +30 210 5758903






                                                                                   Grazie all'adozione di
                                                                                   questo libro, Edilingua
                                                                                    adotta a distanza dei
                                                                                   bambini che vivono in
                                                                                   Asia, in Africa e in Sud
                                                                                  America. Perché insieme
                                                                                    possiamo fare molto!
                                                                                   Ulteriori informazioni
                                                                                 nella sezione “Chi siamo”
                                                                                       del nostro sito.












                      Apprezzeremmo, da parte dei colleghi, eventuali suggerimenti, segnalazioni e commenti sull’opera
                                           (da inviare a redazione@edilingua.it).
                  Tutti i diritti riservati.
                  È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vietata la
                  sua memorizzazione, anche digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma e con
                  qualsiasi mezzo, così come la sua pubblicazione on line senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.
                  L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio, in caso di cortese segnalazio-
                  ne, ad eventuali omissioni o inesattezze nella citazione delle fonti.







          001-006_Frontespizio Premessa_Indice.indd   2                                     1/7/2020   3:23:25 PM]]></page><page Index="3"><![CDATA[Premessa

                  Via delle preposizioni e dei pronomi è un progetto didattico sviluppato in due volumi: il primo
                  per i livelli A1-A2 e il secondo per i livelli B1-C1, secondo i descrittori del QCER. I due volumi
                  sono rivolti a studenti adolescenti, giovani e adulti che vogliano comprendere il funziona-
                  mento della lingua italiana e praticare le sue strutture, attraverso l’uso delle preposizioni e
                  dei pronomi, analizzando testi che presentano la lingua usata e parlata tutti i giorni da un
                  madrelingua italiano.

                  Struttura, contenuti e metodologia
                  Via delle preposizioni e dei pronomi A1-A2 è suddiviso in tre parti:
                      Le preposizioni (semplici e articolate), in cui si trattano le funzioni e gli usi più frequenti
                    nelle situazioni comunicative principali: presentarsi, parlare di sé e delle abitudini quo-
                    tidiane, raccontare viaggi ed esperienze, fare spese. I 25 capitoli sulle preposizioni sono
                    intercalati da 7 test di progresso, grazie ai quali l’insegnante e gli studenti possono moni-
                    torare il percorso di apprendimento.
                      I pronomi (personali soggetto, diretti e indiretti, riflessivi, particelle ci e ne), in cui vengono
                    trattate diverse funzioni, in contesti variegati: situazioni quotidiane, i negozi, la giornata,
                    descrizioni di persone e di luoghi, la spesa, gusti e preferenze. Come per le preposizioni,
                    anche i 12 capitoli sui pronomi sono intercalati da 3 test di progresso.
                     L’InfoGramma, che presenta delle tabelle grammaticali in cui vengono riproposti in modo
                    sintetico le strutture e gli usi sviluppati e analizzati nelle parti precedenti. Una sezione utile
                    e facile da consultare in qualsiasi momento: prima, durante e dopo lo svolgimento delle
                    attività. Inoltre, la presenza dei mini quiz dopo ogni tabella, che potranno essere svolti al
                    termine di ognuna delle due parti, agevoleranno la sintesi degli argomenti grammaticali
                    presentati, rendendo la consultazione finale delle tabelle più dinamica e attiva.

                  La presenza delle Soluzioni, nella parte finale del libro, lo rendono adatto a un percorso di ap-
                  prendimento formale, in classe, ma anche in fase di autoapprendimento, come eserciziario
                  da usare a casa o per studenti abituati ad imparare una lingua da soli.
                  La metodologia adottata è basata su un approccio comunicativo: si parte dalla presentazione
                  di esempi concreti tratti dalla lingua viva e si fa seguire un’analisi stimolante, che agevola e
                  accompagna la scoperta delle regole grammaticali. Un procedimento a spirale permette di
                  ripresentare ciclicamente argomenti già trattati, affinché possano essere meglio assimilati
                  e diventare parte integrante del bagaglio e della competenza linguistico-comunicativa del
                  discente. Grazie a tale procedimento, lo studente potrà sviluppare una capacità analitica che
                  lo metterà in condizione di imparare ad analizzare la lingua dei parlanti nativi da solo e in
                  completa autonomia.

                  Tipologia testuale e attività ludiche
                  L’uso di testi brevi e comunicativi, frasi e mini dialoghi, e di consegne semplici da leggere
                  all’inizio del volume lo rendono adatto a studenti assoluti principianti. Successivamente, i
                  testi descrittivi e i dialoghi più lunghi e più articolati rendono l’apprendimento del discente
                  ancora più interessante e coinvolgente. Il percorso segnato nelle varie pagine del volume è
                  caratterizzato da attività variegate e ludiche che stimolano continuamente i processi cogni-
                  tivi e tengono viva la voglia di apprendere e di imparare.







          001-006_Frontespizio Premessa_Indice.indd   3                                     1/7/2020   3:23:25 PM]]></page><page Index="4"><![CDATA[Le preposizioni




                                                 01    Di dov’è? (di)
                                                 02    Dove vive? (a, in)

                                                 03    Dove sei? (a)
                  pagina
                                                 04    Io sono di Napoli, ma vivo a Genova (di, a)
                        8  •

                        9  •                     05    Da dove vieni? (da + di)
                        11  •                    06    Quando? (a, in)
                       12  •
                                                 07    Di chi è? (di)
                       14  •
                       16  •                            Test 1
                       18  •
                                                 08    Dove abiti? (a, in)
                       19  •
                       20  •                     09    Dove lavora? (in)
                       21  •                     10    A che ora? (a)
                       22  •
                                                 11    Dove vai? (a, in)
                       24  •
                       25  •                     12    Vado in / Vado a (a, in)
                       30  •                     13    Con chi? (con + a, in)
                       31  •
                                                 14    Con che cosa? (con)
                       32  •
                       33 •                             Test 2
                       34  •
                       35  •                     15    Da chi? (da)
                       36  •                     16    Per te! (per)

                       37  •
                                                 17    Parto per… (per)
                       38  •
                       42  •                     18    Vado o parto? (a, in, per)
                       45  •                     19    Per quanto tempo? (per + a, in)

                                                 20    Dov’è? 1 (su, in)

                                                 21    Dov’è? 2 (tra, fra)
                                                        Test 3









          001-006_Frontespizio Premessa_Indice.indd   4                                     1/9/2020   1:34:39 PM]]></page><page Index="5"><![CDATA[indice





                                                    22    Presentarsi e presentare
                                                          22.1  Dove lavora? (in, a)

                                                          22.2  Per / Da quanto tempo? (per, da)
                    pagina
                                                          22.3  A casa di Luca! (da)
                          46  •                           22.4  Per o a? (Scopo)

                          47  •
                                                          Test 4
                          49  •
                          52  •                     23    Andiamo a fare spese!
                          53  •
                                                          23.1  È di legno! (di)
                          57  •
                                                          23.2  Un bicchiere di/da vino (di, da)
                          58  •
                          60  •                           23.3  Scarpe da uomo (da)
                          62  •                           23.4  Camicia a righe (a)
                          66  •                           23.5  Le differenze: di /da /a
                          68  •
                                                          23.6  C’è qualcosa di buono da
                          69  •
                                                               mangiare? (di, da)
                          70  •
                                                          23.7  Accanto al letto! (a)
                          74  •
                          77  •                           Test 5
                          78  •
                                                    24    In viaggio!
                          79  •
                                                          24.1  Tra o da due giorni? (tra, fra, da)
                          83  •
                          87  •                           24.2  Da Napoli a Milano (da, a)
                          89  •                           24.3  A che ora? (alle, dalle)

                          90  •
                                                           Test 6
                          93  •
                          94  •                     25    Il tempo passa
                          97  •
                                                          25.1  Quando? (nel/dal/al)
                                                          25.2  Quanto tempo? (per)
                                                          25.3  Semplice o articolata?

                                                          Test 7



                                        Via delle preposizioni e dei pronomi A1-A2




          001-006_Frontespizio Premessa_Indice.indd   5                                     1/9/2020   1:34:39 PM]]></page><page Index="6"><![CDATA[I pronomi                                                   indice




                                                 01    Io mangio (I pronomi personali
                                                       soggetto)

                                                 02    Lo leggo, la scrivo (I pronomi diretti di
                                                       terza persona)

                                                 03    Non lo so!
                  pagina
                                                 04    Ci vado!
                      100  •
                                                        Test 1
                      102  •
                      106  •
                                                 05    Mi alzo... (I pronomi riflessivi)
                       110  •
                                                 06    Dove mi porti? (I pronomi diretti)
                       113  •
                       114  •                    07    Quanti ne…?
                       118  •
                                                 08    Ce l’ho io!
                      122  •
                      124  •                            Test 2
                      127  •
                                                 09    L’ho comprato io (I pronomi diretti con
                      128  •
                                                       il passato prossimo)
                       131  •
                                                 10    Ne ho prese due! (Il partitivo ne con il
                      133  •
                                                       passato prossimo)
                      138  •
                      144  •                     11    Mi piace! (I pronomi indiretti)
                                                 12    Lo chiamo, gli telefono… (I pronomi
                                                       diretti e indiretti di terza persona)

                                                        Test 3




                                                                                     pagina
                  InfoGramma: le preposizioni
                                                                                 •   146
                       InfoGramma: i pronomi                                     •   152

                                                                                 •   160
                                    Soluzioni










          001-006_Frontespizio Premessa_Indice.indd   6                                     1/9/2020   1:34:39 PM]]></page><page Index="7"><![CDATA[di  Via delle preposizioni






                                    a





                                         da





                                               in





                                                    con


                                                                                            fra


                                                                                 tra


                                                              A1


                                                              A2

                                             per

                                  su













                                        Via delle preposizioni e dei pronomi A1-A2              7




          007-019_PRE_1-7.indd   7                                                          1/7/2020   3:24:43 PM]]></page><page Index="8"><![CDATA[Le preposizioni

                                               1. Di dov’è?




                  1.  Leggi le frasi e completa gli spazi con le informazioni giuste, come nell’esempio
                     in blu.


                   Carla è fiorentina  Luca è romano  Giulia è palermitana  Riccardo è milanese





                                   Messina
                Trapani  Palermo
                               Enna  Catania
                                         a.   Giulia è di Palermo
                       Agrigento
                           Caltanissetta
                                    Siracusa
                                Ragusta


                          Sondrio
                       Como  Lecco  Bergamo

                   Varese
                     Milano   Brescia    b.                   è
                     Pavia  Lodi Cremona  Mantova



                    Massa e
                    Carrara
                            Prato
                             Firenze
                          Pistola
                       Lucca
                               Arezzo
                         Pisa            c.                   è
                             Siena
                       Livorno
                           Grosseto

                    Viterbo
                             Rieti
                                         d.                   è
                          Roma
                                  Frosinone
                              Latina



                     A:  E tu di dove sei?
                     B:



               8




          007-019_PRE_1-7.indd   8                                                          1/7/2020   3:24:44 PM]]></page><page Index="9"><![CDATA[2. Dove vive?




                  1.  Leggi i dialoghi e completa gli spazi vuoti come negli esempi in blu.


                  A.  Marco:  Ciao, piacere Marco!                     A.  Marco   vive
                       Giulia:  Piacere, Giulia! Di dove sei Marco?       a Roma
                      Marco:  Sono di Roma.                               e Giulia   vive
                       Giulia:  Ah, romano.                               a Napoli           .

                      Marco:  Sì, tu sei napoletana?
                       Giulia:  Sì, sono di Napoli.


                  B.  Stefano:  Ciao, piacere Stefano!                 B.  Stefano vive
                       Paola:  Piacere, Paola! Di dove sei, Stefano?
                     Stefano:  Sono di Bologna. E tu?                     e Paola vive
                       Paola:  Sono di Firenze.                                              .

                     Stefano:  Che bella Firenze!


                  C.    Luca:  Ciao, piacere Luca!                     C.  Luca vive a Torino
                     Monica:  Piacere, Monica! Di dove sei Luca?          e Monica vive a
                        Luca:  Sono                         . E tu?       Milano.
                     Monica:  Sono                          .






                                                Analizziamo!


                             Leggi l’esempiο, poi sottolinea e correggi le frasi sbagliate.
                                        Mark vive a Monaco, in Germania.


                                                  a + città   in + Paese


                     a.  Carla vive a Salonicco, in Grecia.
                     b.  July vive in Parigi, a Francia.
                     c.  Rodrigo vive a Brasile, a San Paolo.



                                        Via delle preposizioni e dei pronomi A1-A2              9




          007-019_PRE_1-7.indd   9                                                          1/7/2020   3:24:44 PM]]></page><page Index="10"><![CDATA[test 1              /30


                a  Completa gli spazi con la preposizione corretta.


                   1.  Giulia è piemontese       Torino, ma vive       Roma.
                   2.  Oggi sono        Svizzera,       Ginevra.
                   3.          Germania ci sono molti italiani.
                   4.  Il mio insegnante vive      Perugia, ma è       Palermo.

                   5.  Sono         Firenze per lavoro, ma vivo     Germania.
                   6.  I miei figli non abitano più     Bologna. Adesso vivono      Parigi,
                              Francia.
                   7.  Noi siamo        Napoli, ma viviamo       Londra,        Inghilterra.
                   8.  Gli Uffizi sono in Toscana,     Firenze.                                   /16



                b  Sottolinea le preposizioni sbagliate tra quelle in rosso e correggi gli errori.

                   1.  Di dove vengono i tuoi amici?
                   2.  In estate fa molto caldo.
                   3.  Di dove siete voi?

                   4.  I libri da Giulio sono molto interessanti.
                   5.  La ragazza di Giulio vive e lavora in Barcellona.
                   6.  Ad settembre comincia l’autunno.
                   7.  Paolo viene da Parigi, invece Stefanie viene da Germania.
                   8.  Di Aprile festeggio il mio compleanno.                                      /8



                c  Indica la frase corretta.

                   1.  a.  Di chi sono queste penne?     4.  a.  I miei zii vivono dal Canada.
                      b.  Da dove siete?                    b.  Stefano abita a Toronto.
                      c.  Di dove venite?                   c.  I tortellini vengono di Bologna.

                   2.  a.  Loro vengono di Amsterdam.    5.  a.  D’estate tutti vanno al mare.
                      b.  Karl abita da Palermo.            b.  Di marzo i prati sono pieni di fiori.
                      c.  In autunno mangiamo le castagne.  c.  Mia cugina vive a Portogallo.

                   3.  a.  Il mio ragazzo lavora in Parigi.   6.  a.  Sei da casa?
                      b.  La tua ragazza è di Roma?         b.  Queste magliette sono a Giulio.
                      c.  I miei nonni abitano da Palermo.  c.  Siamo a New York.                  /6



                                                                                               19




          007-019_PRE_1-7.indd   19                                                         1/8/2020   9:46:14 AM]]></page><page Index="11"><![CDATA[lo          Via dei pronomi
                                                                           voi
                                                                                    ne

                            mi                                                              noi



                                 la




                                     le



                                         ci




                                              li



                                                  ti




                                                     gli
                                                                                               tu
                                                                                     loro

                                                                             lui


                                                              A1


                                                              A2
                                               io

                                      lei

                              vi

















          098-145_PRONOMI.indd   99                                                         1/8/2020   8:43:31 AM]]></page><page Index="12"><![CDATA[I pronomi

                     1. Io mangio (I pronomi personali soggetto)





                                                Analizziamo!

                               Io sono Gennaro.                   Tu sei inglese?











                       Lui è Marco e                      Lei è la Signora Bianchi
                        lei è Marta.                        e lei è il Dott. Rossi?


                                                      Sì, sono io.





                                                                                 Sì, sono io.






                      Noi siamo italiani.     Voi siete spagnoli?








                                                                               Sì, di Madrid.





                         Loro sono inglesi?





                                                        Sì, di Londra.





               100




          098-145_PRONOMI.indd   100                                                        1/7/2020   4:14:56 PM]]></page><page Index="13"><![CDATA[1.  Collega ogni frase alla persona giusta, come nell’esempio:


                   1   È un dentista molto bravo.                               a   Io
                   2   Non sono inglese.                                        b   tu
                   3   Marta non è sposata.                                     c   lui
                   4   Sei una studentessa di architettura?                     d   lei
                   5   Marta e Matteo non hanno la macchina.                    e   Lei
                   6   Tu e Giulio siete in classe con noi.                     f   noi

                   7   Dottoressa Bianchini, è qui in Italia per lavoro?        g   voi
                   8   Io e Marco siamo al cinema.                              h   loro





                                                Analizziamo!


                               Marta è... (lei)                    Marta e Giovanni
                               Marco è... (lui)                       sono... (loro)
                              Marta, (tu) sei... *                 Marta e Giovanni,
                              Marco, (tu) sei... *                   (voi) siete... *

                     Es.:  Marta, (tu) sei inglese o       Es.:  Marta e Giovanni, (voi) siete
                         francese?                             inglesi o francesi?

                  * Attenzione alla virgola!





                  2.  Cerchia il pronome giusto, come nell’esempio.


                  1.    noi   lei    lui   È giovane e bella.
                  2.    io    loro   Lei   Signor Rossi, è allo studio?
                  3.    voi   lui    noi    Marco e Giulio, siete a casa?
                  4.    loro   io    lui    Stefano e Marta sono in palestra.
                  5.    noi   voi    loro   Giulia e Marco, siete pronti?

                  6.    Lei   lui    lei    Marco è un bravo ragazzo.
                  7.    io    tu     lui   Marco, sei italiano?



                                        Via delle preposizioni e dei pronomi A1-A2            101




          098-145_PRONOMI.indd   101                                                        1/7/2020   4:14:56 PM]]></page><page Index="14"><![CDATA[test 1             /30


               A  Completa gli spazi con i pronomi personali soggetto.

                  1.          andiamo spesso con i nostri amici al cinema.
                  2.          e Claudia venite con noi, oppure (    ) andate in macchina?

                  3.  Giorgio  (      ), rimani qui con Giulia?
                  4.          e Paolo vivono a Madrid, perché (    ) lavorano lì.
                  5.  Stefano e Carlo  (     ), cosa fate questo fine settimana?
                  6.          sono canadese, ma (       ) vivo a Vienna con mia moglie.
                  7.          e Mara scriviamo un libro insieme.
                  8.  Stefania (      ) parla molte lingue: inglese, tedesco, francese e arabo.   /11


               B  Leggi le frasi e indica il pronome diretto corretto.

                  1.  Queste mele sono molto buone. Di solito dove lo – la – li – le compri?
                  2.  Dove vai con i cani? Dove lo – la – li – le porti? Perché non lo – la – li – le lasci qui
                     con me?
                  3.  A:  Scusi, dov’è il ristorante  Bella Napoli?
                     B:  Mi dispiace ma non la – lo – le – li so. Non sono di qui.
                  4.  Vorrei una bella pizza Margherita. Tu la - lo – le – li sai cucinare?
                  5.  Le ragazze non hanno la macchina. Lo – La – Li – Le accompagni tu alla festa?
                  6.  I soldi qui sul comodino non stanno bene. Per favore, lo – la – li – le metti in borsa?
                  7.  Questo tablet non funziona bene. Lo – La – Li – Le sai riparare? O la – lo – le – li
                     porto dal tecnico?
                  8.  Prima di andare al cinema, possiamo comprare i biglietti online. Lo – La – Li – Le
                     prendi tu, Paola? Lo – La – Li – Le sai fare?                                /11

               C  Leggi e collega le frasi.


                   1   Bello questo teatro!                       a    I camerieri sono molto
                   2   La scuola è proprio lì,                       maleducati.
                   3    Bisogna andare al supermercato.           b   la vedi?
                   4    Bella questa piscina,                     c    Chi ci va?
                   5    In questo ristorante non ci torno         d    Lo prendi per favore?
                      più.                                        e    ci porto spesso i bambini
                   6    Sono proprio comodi questi                   nel fine settimana.
                      occhiali.                                   f    Le chiami, per favore?
                   7    Le bambine sono in camera.                g    Ci venite spesso?
                   8    Il coltello è li.                         h    Li porto sempre.            /8

                                                                                              113




          098-145_PRONOMI.indd   113                                                        1/7/2020   4:16:05 PM]]></page><page Index="15"><![CDATA[Preposizioni, usi e funzioni comunicative


                                              La preposizione DI


                           EsEmpi                 Usi e fUnzioni             strUttUra
                                               La preposizione DI indica…
                 Sono di Catania.                   … l’origine         verbo essere + di + città
                                                                          oggetto posseduto +
                 La macchina è di Giovanni.        … il possesso
                                                                            di + possessore
                 Questo tavolo è di legno.         … il materiale            di + materiale
                 Prendo un bicchiere di vino.     … il contenuto            di + contenuto
                 C’è qualcosa di buono in           … la qualità       qualcosa + di + aggettivo
                 questo frigorifero?

                 QUIZ:  Leggi la frase e per ogni preposizione indica la funzione corretta.
                 (1)  Di chi è il bicchiere  (2)  di vino sul tavolo, in salotto?

                 (1)                                    / (2)


                                              La preposizione A
                              EsEmpi                  Usi e fUnzioni           strUttUra

                                                    La preposizione A indica…
                 Vivo a Bologna.                      …la permanenza         vivere, essere + a
                 Sono a Roma.                                                     + città
                 a Gennaio fa molto freddo. 1            …il tempo               a + mese

                 Il film comincia alle 20:00.              …l’ora             a (con o senza
                 La lezione comincia a mezzogiorno.                          articolo) + orario
                 Vado a Parma.                                                   a + città
                 Andiamo a teatro.                    …la destinazione        a (con o senza
                 Vado allo stadio.                                           articolo) + luogo
                                                     …la caratteristica di
                 Mi piace questa camicia a colori.                           a + caratteristica
                                                         un oggetto

                                                                             posizione + a (con
                 Accanto al letto, c’è un comodino.     …la posizione       articolo) + oggetto,
                 La banca è di fronte al cinema.                                  luogo

                                                      …la destinazione      fino a con articolo
                 Vai dritto e arriva fino alla piazza.
                                                         nello spazio            + luogo
                 1   Con i mesi, possiamo usare anche la preposizione in. Vedi anche tabella preposizione in.

               146




          146-159_TABELLE_PRONOMI.indd   146                                                1/9/2020   1:15:39 PM]]></page><page Index="16"><![CDATA[I pronomi



                                        I pronomi personali soggetto

                           EsEmpi            sinGoLarE              EsEmpi             pLUraLE
                 Lavoro a Roma.                  io        stiamo bene.                   noi

                 Che cosa fai?                   tu        Dove andate?                   voi
                 marco, dove vai?                          Carlo e Giulio, dove andate?

                 nicola è alto.                 lui, lei   sono inglesi.                  loro
                 Carmen è molto bella.

                 scusi, come si chiama?          Lei       Attenzione!  ricorda che in genere, in
                                                           italiano, non è necessario scrivere il
                                                           soggetto in una frase: (Io) Lavoro a roma.


                 QUIZ:  Leggi le frasi e indica per ogni verbo il soggetto corretto.

                 1.  In Italia, non beviamo mai il cappuccino dopo pranzo.  (    )
                 2.  marcella, hai fame?  (      )
                 3.  No, non avete il permesso per stare qui.  (    )
                 4.  Claudia ha abbastanza soldi per venire con te in Svezia.  (    )
                 5.  Dottor rossi, viene con noi?  (     )


                              Pronomi diretti di terza persona (complemento)

                           frasE             frasE Con pronomE              strUttUra
                                                                        lo (maschile singolare)
                 Questo film è molto bello,   Questo film è molto bello,
                 conosco questo film.       lo conosco.                   + verbo (indicativo
                                                                              presente)

                 Mi piace molto la pizza,   Mi piace molto la pizza, la   la (femminile singolare)
                 mangio sempre la pizza     mangio sempre nel fine        + verbo (indicativo
                 nel fine settimana.        settimana.                        presente)

                 I tuoi consigli sono molto                              li (maschile plurale)
                 utili. Seguo spesso i tuoi   I tuoi consigli sono molto   + verbo (indicativo
                 consigli.                  utili. Li seguo spesso.           presente)

                 Le bambine non vanno       Le bambine non vanno mai    le (femminile plurale)
                 mai a scuola da sole.      a scuola da sole.             + verbo (indicativo
                 Accompagno io le           Le accompagno io.                 presente)
                 bambine.

               152




          146-159_TABELLE_PRONOMI.indd   152                                                1/9/2020   1:15:39 PM]]></page><page Index="17"><![CDATA[]]></page><page Index="18"><![CDATA[Via delle
           preposizioni


                   e dei

                   pronomi A1-A2



           Via delle preposizioni e dei pronomi A1-A2 si rivolge a studenti adolescenti, gio-
           vani e adulti, di livello A1-A2 del QCER e vuole essere un compendio per eserci-
           tarsi, attraverso attività variegate e ludiche, sull’utilizzo delle preposizioni e dei
           pronomi.

           Il volume consta di tre parti:
           ❖   Le preposizioni (semplici e articolate), in cui si trattano le funzioni e gli
              usi più frequenti nelle situazioni comunicative principali:  presentarsi,
              parlare di sé e delle abitudini quotidiane, raccontare viaggi ed esperienze,
              fare spese. I 25 capitoli di questa sezione sono intercalati da 7 test di
              progresso, per monitorare il percorso di apprendimento.
           ❖   I pronomi (personali soggetto, diretti e indiretti, riflessivi, particelle
              ci e ne), in cui vengono trattate diverse funzioni, in contesti variega-
              ti: situazioni quotidiane, i negozi, la giornata, descrizioni di persone e
              di luoghi, la spesa, gusti e preferenze. I 12 capitoli della sezione sono
              intercalati da 3 test di progresso.
           ❖  InfoGramma è una sezione, utile e facile da consultare in qual-
              siasi momento, in cui sono sintetizzati in tabelle grammaticali
              le strutture e gli usi sviluppati e analizzati nelle parti prece-
              denti.  Dei mini quiz dopo ogni tabella rendono la consulta-
              zione più dinamica e attiva.
           L’insegnante può affiancare il volume al corso di lingua stra-
           niera, lo studente può utilizzarlo, grazie alle chiavi in appen-
           dice, in autoapprendimento.














                                              www.edilingua.it]]></page></pages></Search>