<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="22"><page Index="1"><![CDATA[14-Dec-20   12:21:11 PM
       copertina grammatica avanzata_FONTOUTLINE.indd   1
       copertina grammatica avanzata_FONTOUTLINE.indd   1                                                                                                                                                                                    14-Dec-20   12:21:11 PM]]></page><page Index="2"><![CDATA[]]></page><page Index="3"><![CDATA[Donatella Troncarelli                                                                     Matteo La Grassa

              GrammaticAvanzata







                                   Esprimersi con le frasi: funzioni, forme e attività







                           Penso che lui potrebbe aiutarmi




























































                                                       www.edilingua.it






                                                                                                              16/10/2017 1:21:30 μμμμ
       1-2_prime.indd 1                                                                                       16/10/2017   1:21:30
       1-2_prime.indd   1]]></page><page Index="4"><![CDATA[Donatella Troncarelli, professore associato di Linguistica italiana, insegna “Grammatica italiana” nei corsi di laurea
                 triennale, “Nuove tecnologie per l’insegnamento dell’italiano L2” nella Scuola di Specializzazione in Didattica dell’italiano
                 a Stranieri e tiene moduli didattici inerenti l’insegnamento linguistico on line e la formazione del docente di italiano L2
                 nel Master ELIIAS e nel Master DITALS dell’Università per Stranieri di Siena. Dal 2014 è Coordinatore del corso di laurea
                 triennale “Lingua e cultura italiana per l’insegnamento agli stranieri e per la scuola”. I suoi principali ambiti di ricerca e
                 studio sono: la progettazione didattica, l’insegnamento dell’italiano L2 per scopi speciﬁci, l’insegnamento della gramma-

                 tica e del lessico, l’impiego di tecnologie didattiche nell’insegnamento linguistico.

                 Matteo La Grassa svolge da oltre 10 anni attività di ricerca glottodidattica presso l’Università per Stranieri di Siena.
                 I suoi principali temi di ricerca riguardano: l’apprendimento delle lingue da parte di studenti senior; l’apprendimento/
                 insegnamento del lessico a studenti stranieri; l’apprendimento/insegnamento dell’italiano a sordi; l’uso didattico delle
                 nuove tecnologie. Su questi temi ha al suo attivo due volumi, numerosi articoli e relazioni a convegni. È inoltre autore
                 del corso L’italiano all’università (livelli A1-A2 e B1-B2) e di materiali didattici in formato elettronico. È coordinatore e
                 membro del Comitato Scientiﬁco della rivista Italiano a stranieri.

                 Il volume è stato concepito e realizzato in collaborazione fra gli autori; ciononostante, la responsabilità di redazione ﬁ nale
                 va ripartita nel modo seguente:
                 Donatella Troncarelli è autrice dei capp. 1, 2, 4, 6, 8, 11, 17 e dei test 1 e 3.
                 Matteo La Grassa è autore dei capp. 3, 7, 9, 10, 12, 13, 14, 15, 16 e dei test 2 e 4.
                 Il cap. 5 è stato redatto in comune. Valentina Bianchi ha collaborato alla realizzazione degli esercizi ai capp. 1, 2, 4, 6, 8,
                 11, 17 e ai test 1 e 3.


                 © Copyright edizioni Edilingua
                 Sede legale
                 Via Giuseppe Lazzati, 185  00166 Roma
                 Tel.  +39 06 96727307                                                                 Grazie all'adozione di
                 Fax  +39 06 94443138                                                                 questo libro, Edilingua
                                                                                                       adotta a distanza dei
                 info@edilingua.it                                                                    bambini che vivono in
                                                                                                      Asia, in Africa e in Sud
                 www.edilingua.it                                                                    America. Perché insieme
                                                                                                       possiamo fare molto!
                                                                                                      Ulteriori informazioni
                                                                                                    nella sezione “Chi siamo”
                 Deposito e Centro di distribuzione                                                       del nostro sito.
                 Via Moroianni, 65  12133 Atene
                 Tel.  +30 210 5733900
                 Fax +30 210 5758903


                 I edizione: febbraio 2022
                 ISBN: 979-12-5980-135-7
                 Redazione: Antonio Bidetti, Elisa Sartor
                 Impaginazione e progetto graﬁ co: Edilingua





                 Ringraziamo sin d’ora i lettori e i colleghi che volessero farci pervenire eventuali suggerimenti, segnalazioni e commenti sull’opera (da
                 inviare a redazione@edilingua.it).

                 Tutti i diritti riservati.
                 È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vietata la sua memorizzazio-
                 ne, anche digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma e con qualsiasi mezzo, così come la sua
                 pubblicazione on line senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.











                                                                                                              14-Dec-20   12:21:51 PM
       1-2_prime.indd   2
       1-2_prime.indd   2                                                                                     14-Dec-20   12:21:51 PM]]></page><page Index="5"><![CDATA[Premessa
                   GrammaticAvanzata




                                                            Premessa

                   GrammaticAvanzata, rivolta principalmente a studenti adulti e giovani adulti di livello indipendente e compe-
                   tente, costituisce una novità nel panorama editoriale delle grammatiche pedagogiche.
                   Il volume si pone come principale obiettivo quello di fornire una descrizione dei fatti linguistici dell’italiano
                   contemporaneo a partire dallo scopo comunicativo che le strutture linguistiche svolgono per esprimere

                   determinati signiﬁcati. Per ognuno degli scopi individuati (per esempio: esprimere rapporti di causa-eﬀ etto;
                   esprimere ipotesi; esprimere relazioni di tempo ecc.) è illustrato un ampio ventaglio di forme disponibili che
                   potranno essere scelte da chi usa la lingua a seconda del contesto comunicativo in cui ci si trova ad agire.
                   Le strutture linguistiche, quindi, non vengono presentate in base alla categoria alla quale appartengono
                   come forma, per esempio i tipi di subordinata, ma secondo un approccio che tiene conto dei contenuti e degli
                   scopi della comunicazione. Per questo motivo nello stesso capitolo si trovano le diverse modalità con cui in
                   italiano è possibile esprimere i diversi legami logici tra le proposizioni.

                   Lo studente di italiano che usa GrammaticAvanzata potrà quindi osservare le diﬀerenti opzioni grammaticali
                   possibili per esprimere i legami tra proposizioni, a seconda del particolare contesto in cui si realizza la co-
                   municazione. Osservando le diverse possibilità a disposizione ed esercitandosi con un’ampia serie di attività,
                   lo studente potrà migliorare la sua conoscenza delle strutture linguistiche e soprattutto la sua capacità di
                   scegliere consapevolmente e adeguatamente la lingua da utilizzare in base al suo scopo comunicativo e al
                   contesto in cui agisce.
                   La lingua utilizzata in GrammaticAvanzata è per quanto possibile semplice e cerca di evitare l’uso di tec-
                   nicismi in modo da risultare trasparente e accessibile anche per gli studenti poco abituati a riﬂ ettere sulle
                   strutture linguistiche nella propria L1. Questa semplicità espositiva è il risultato di un lungo processo di
                   elaborazione che, avvalendosi dei contributi oﬀ erti da studi sull’italiano contemporaneo e da grammatiche
                            1
                   descrittive , tenta di delineare un quadro del funzionamento delle forme linguistiche utile per sviluppare una
                   competenza d’uso della lingua.
                   GrammaticAvanzata è divisa in 17 capitoli, ciascuno dedicato a un particolare scopo comunicativo e alle mo-
                   dalità di realizzazione mediante rapporti tra proposizioni. Vengono presentati un’introduzione sulle modalità
                   con cui si esprime lo scopo comunicativo oggetto del capitolo, i diversi connettivi (cioè le parole che legano
                   le proposizioni e determinano il loro rapporto) che si possono usare, l’uso dei tempi e dei modi verbali, le

                   principali diﬀerenze nella lingua scritta e nelle lingua parlata, le possibilità concesse a chi usa la lingua nella
                   presentazione dell’ordine delle informazioni e le implicazioni di queste scelte, un prospetto riassuntivo di
                   tutti gli aspetti trattati nel capitolo.
                   Per ogni sezione del capitolo sono indicati gli esercizi di riferimento che permettono allo studente di mettere
                   in pratica immediatamente quanto osservato nel capitolo.
                   GrammaticaAvanzata propone inﬁne quattro test per valutare le competenze acquisite, presentando insie-

                   me scopi comunicativi diversi e di conseguenza realizzati con diversi rapporti tra proposizioni.
                   Ci auguriamo che GrammaticAvanzata possa rappresentare uno strumento di lavoro utile per quanti voglia-
                   no avvicinarsi alla grammatica italiana senza considerare il loro studio un semplice esercizio di riﬂ essione
                   sulle strutture slegato dai contesti comunicativi, ma piuttosto come un percorso ﬁnalizzato a migliorare la

                   conoscenza della lingua e allo stesso tempo la consapevolezza delle proprie scelte linguistiche.

                                                                                                      Gli autori




                   1  Tra le numerose fonƟ consultate per la realizzazione di questo volume si citano: E. Lombardi Vallauri, GrammaƟca funzionale delle avver-

                     biali italiane, Roma, Carocci, 2000; M. Prandi, C. De SanƟ s, Le regole e le scelte. Manuale di linguisƟca e grammaƟ ca italiana, Torino, Utet,
                     2011; G. Salvi, L. Vanelli, Nuova GrammaƟ ca italiana, Bologna, Il Mulino, 2004; L. Renzi, G. Salvi, A. Cardinaleƫ (a cura di), Grande gramma-




                     Ɵca italiana di consultazione, Vol II e III, Bologna, Il Mulino, 2001; L. Serianni, GrammaƟca italiana. Italiano comune e lingua leƩ eraria, To-
                     rino, Utet, 1991; A. Sobrero, Introduzione all’italiano contemporaneo, Vol 1, Roma-Bari, Laterza, 2005; P. Trifone, M. Palermo, GrammaƟ ca
                     italiana di base, Milano, Zanichelli, 2000. Sono state inoltre consultate diverse voci della GrammaƟca Treccani online, URL: hƩ ps://goo.gl/

                     c2ntQK. Si traƩa di opere che hanno fornito preziose spiegazioni e chiarimenƟ sull’uso e sulle funzioni di costruzioni sintaƫ  che dell’italiano.


                                                                                                                 3
                                                                                                              26/10/2017   11:24:12
       3-6_premessa+indice.indd   3
       3-6_premessa+indice.indd   3                                                                           26/10/2017   11:24:12 πμπμ]]></page><page Index="6"><![CDATA[Indice





                   Premessa                                                                                  3

                   Indice                                                                                    4


                   Tipi di frase
                   Capitolo 1     Frasi semplici, composte e complesse                                       7
                                  Esercizi                                                                  13




                   Completare il signiﬁcato di una frase


                   Capitolo 2     Completare il signiﬁcato della proposizione principale                    19
                                  Esercizi                                                                  28

                   Capitolo 3     Spiegare e precisare                                                      37
                                  Esercizi                                                                  43


                   Capitolo 4     Deﬁnire un elemento della proposizione principale                         49
                                  Esercizi                                                                  56

                   Test 1                                                                                   63



                   Esprimere rapporti di causa e conseguenza

                   Capitolo 5     Esprimere una causa                                                       69
                                  Esercizi                                                                  76

                   Capitolo 6     Esprimere una conseguenza                                                 87
                                  Esercizi                                                                  92

                   Capitolo 7     Esprimere una causa di un eﬀ etto inatteso                               101
                                  Esercizi                                                                 110


                   Capitolo 8     Esprimere un ﬁne, uno scopo                                              119
                                  Esercizi                                                                 125

                   Capitolo 9     Esprimere una condizione                                                 133
                                  Esercizi                                                                 142

                   Test 2                                                                                  151








               4





                                                                                                              16/10/2017   1:22:18 μμ
       3-6_premessa+indice.indd   4                                                                           16/10/2017   1:22:18  μμ
       3-6_premessa+indice.indd   4]]></page><page Index="7"><![CDATA[Indice
                   GrammaticAvanzata




                   Esprimere rapporti di modo e tempo

                   Capitolo 10    Esprimere il modo in cui si svolge un’azione                             157
                                  Esercizi                                                                 161
                   Capitolo 11    Precisare il rapporto di tempo tra azioni                                165

                                  Esercizi                                                                 176

                   Test 3                                                                                  185



                   Esprimere altri rapporti

                   Capitolo 12    Esprimere un contrasto, una contrapposizione                             191
                                  Esercizi                                                                 197

                   Capitolo 13    Esprimere un’eccezione rispetto a un fatto                               205
                                  Esercizi                                                                 212

                   Capitolo 14    Esprimere una limitazione rispetto a un fatto                            219
                                  Esercizi                                                                 225

                   Capitolo 15    Esprimere un paragone                                                    233
                                  Esercizi                                                                 244

                   Capitolo 16    Presentare fatti in stretta relazione                                    255
                                  Esercizi                                                                 266

                   Capitolo 17    Aggiungere informazioni o un fatto a un altro                            275
                                  Esercizi                                                                 281

                   Test 4                                                                                  288


                   Soluzioni degli esercizi                                                                295





















                                                                                                                 5





                                                                                                                          μμ
                                                                                                              16/10/2017   1:22:18
       3-6_premessa+indice.indd   5
       3-6_premessa+indice.indd   5                                                                           16/10/2017   1:22:18 μμ]]></page><page Index="8"><![CDATA[16/10/2017   1:22:18 μμ
       3-6_premessa+indice.indd   6
       3-6_premessa+indice.indd   6                                                                           16/10/2017   1:22:18  μμ]]></page><page Index="9"><![CDATA[Stando a quello che previsioni, domani pio- verà
                                                                              zia e più
                                                                   Vene-
                                                                   quanto mi immaginassi
      Finisci sempre con il     Per quanto è possibile
      disapprovare ciò che dico a meno che non mi propongano
                            Frasi semplici, composte e                                               01

                                              complesse                                             capitolo







                 1   Per iniziare
                   Per poter parlare di frase dobbiamo prima deﬁnire cosa sia una frase. Osserva le seguenti produzioni

                   linguistiche e indica quali possono essere considerate una frase.
                        1. Accidenti!
                        2.  Sono uscita con Gianna.
                        3.  ...perché penso che Giorgio non sia bravo.
                        4.  Ho telefonato molte volte, ma non mi ha risposto nessuno.
                        5.  È arrivato così tardi che alla ﬁ ne non abbiamo potuto fare niente.
                        6. Allora, basta.

                   Possono essere deﬁ nite frasi le produzioni 2, 4 e 5 perché hanno un senso compiuto, cioè esprimono  Frase,
                                                                                                               enunciato
                   qualcosa in modo completo, e le parole che le compongono sono combinate secondo regole di  proposizione
                   costruzione grammaticale.
                   Le produzioni 1 e 6 sono enunciati, cioè sequenze di parole usate in determinate situazioni che hanno
                   una funzione comunicativa ma possono essere anche grammaticalmente incomplete.
                   La produzione 3 è una proposizione, cioè una espressione linguistica
                                                                                          Nelle grammatiche la frase
                   composta da almeno un verbo e un soggetto esplicito o implicito. La   viene deﬁ nita in molti modi.
                   proposizione può contenere anche altri elementi, può coincidere con   In alcune viene considerata
                   la frase, come nella produzione 2, oppure può essere una sua parte,   sinonimo di proposizione.
                   come nella produzione 3. Questa infatti non costituisce una frase per-  In questa grammatica frase
                                                                                        e proposizione non sono
                   ché non ha un senso compiuto, in quanto manca l’eﬀ etto del perché il
                                                                                        considerate sinonimi.
                   parlante pensa che Giorgio non sia bravo.

                   La frase quindi è la sequenza massima di parole, legate da regole di costruzione
                                                                                                       esercizi
                   grammaticale, che esprime in modo completo fatti ed eventuali rapporti tra fatti*.    1-2


                 2   La frase semplice

                   La frase è costruita intorno al verbo che ne costituisce un elemento essenziale:
                        u  Apri!
                        u  Apri la porta!
                        u  La porta si aprì con molta fatica.
                        u  Marco ha potuto aprire la porta facilmente.

                   Una frase semplice ha un solo elemento verbale. Come negli esempi che seguono, questo può essere  Verbo
                   costituito da un verbo coniugato in un tempo semplice (frase 1), da un verbo coniugato in un tempo
                   composto (frase 2), da un verbo modale accompagnato da un altro verbo (frase 3), da costruzioni come
                   stare + gerundio (frase 4), dal verbo essere + nome o aggettivo che completano il signiﬁ cato del verbo
                   (frase 5), da un verbo riﬂessivo o pronominale (frase 6):

                        1. Arriverà più tardi.                      4. Miriam sta telefonando.
                        2. Enzo è andato via pochi minuti fa.       5. Roma è bella.
                        3. Non posso venire oggi.                   6. Luca si lava.                   esercizi
                                                                                                         3-4

                   GrammaticAvanzata                                                                             7





       07-18_capitolo1.indd   7                                                                               26/10/2017   11:25:08 πμπμ
                                                                                                              26/10/2017   11:25:08
       07-18_capitolo1.indd   7]]></page><page Index="10"><![CDATA[Frasi semplici, composte e complessee
                   F  r a s i   s e m p l i c i ,   c o m p o s t e   e   c o m p l e s s




                 3   Componenti della frase

                   La frase può avere diverse componenti. Come già detto, il verbo costituisce la componente essenziale.
                   Ci sono frasi che sono composte solo dal verbo:
                        u  Piove.


             Soggetto  Dal punto di vista sintattico, un’altra componente è il soggetto che esprime la persona o la cosa che
                   svolge un’azione (frase 1), la persona o la cosa a cui è riferita una qualità (frase 2), la persona che
                   realizza l’esperienza (frase 3), la persona o la cosa che subisce l’azione nelle frasi passive (frase 4):
                        1.  Giovanni è appena partito.
                        2.  Eva è abbastanza brava.
                        3.  Marco ascolta la musica.
                        4.  La macchina è stata lavata da Matteo.
                   Nell’ordine dei componenti nella frase, il soggetto generalmente precede il verbo, come nelle frasi 1-4.


                   Il soggetto può non essere espresso nella frase. Ciò accade con i verbi che indicano fenomeni atmosferici
                   o con le costruzioni impersonali:
                        u  Nevica molto in questo momento.
                        u  Si stava parlando di me?
                        u  Occorre del pane.

                   Il soggetto di una frase può anche essere implicito perché non è espresso attraverso un nome o un
                   pronome ma tramite la forma del verbo:
                        u  Vengo più tardi. (soggetto = io)
                        u  Arriva alle 8. (soggetto = lui/lei/esso/essa)
                        u  Sei troppo stanco. (soggetto = tu)

              Oggetto  Alcuni verbi possono richiedere oltre al soggetto l’oggetto diretto. Si tratta della persona o della cosa
              diretto
                   su cui ricade l’azione:
                        5. Matteo lava la macchina.
                        6. Ho spedito la lettera.
                        7.  La mamma abbraccia il bambino.

                   Con alcuni verbi che esprimono una sensazione, un sentimento o una condizione mentale, l’oggetto
                   diretto è la persona che ne fa esperienza:
                        8. La notizia lo sorprese.
                        9. La cosa mi meraviglia.

                   Nell’ordine dei componenti nella frase, l’oggetto diretto generalmente segue il verbo come nelle frasi
                   5-7. Quando l’oggetto è espresso con un pronome atono precede in genere il verbo come nelle frasi 8-9.


              Oggetto  Oltre all’oggetto diretto il verbo può richiedere l’oggetto indiretto. Osserva la seguente frase:
             indiretto
                        u  Giulia ha prestato la macchina a Carlo.
                   Giulia è la persona che svolge l’azione. La macchina è l’oggetto diretto su cui ricade l’azione. Carlo la
                   persona che riceve indirettamente l’azione, che in questo esempio beneﬁcia dei risultati dell’azione.

                   Quindi l’oggetto indiretto è a Carlo.

               8





                                                                                                              16/10/2017   1:46:08 μμ
       07-18_capitolo1.indd   8
       07-18_capitolo1.indd   8                                                                               16/10/2017   1:46:08  μμ]]></page><page Index="11"><![CDATA[capitolo  01
                   GrammaticAvanzata





                   Mentre l’oggetto diretto è legato direttamente al verbo, quello indiretto è introdotto da una preposizione:
                        10.  Ho scritto una mail a Claudia.
                        11.  Abbiamo dato un passaggio al vicino di casa.

                   L’oggetto indiretto generalmente segue quello diretto come nelle frasi 10-11. Quando l’oggetto indiretto
                   è espresso con un pronome atono può precedere il verbo, come nelle frasi 12-13, o può essere unito al
                   verbo, come nelle frasi 14-15:
                        12.  Mi piace l’ultimo cd dei One Direction.
                        13.  Clelia ci ha spiegato il problema.
                        14.  Posso spedirgli la lettera domani.
                        15.  Aprici la porta!                                                          esercizi
                                                                                                         5-7

                 4   La frase composta

                   Una frase può coincidere con una proposizione, come nell’esempio 1, oppure può essere formata da più
                   proposizioni, come nell’esempio 2:
                        1.  Marco è andato a Roma.
                        2.  Luisa ha fame e ha preparato un panino.

                   Nella frase 2, le proposizioni possono essere scritte separate da un punto o realizzate oralmente
                   separandole con una pausa:
                        u  Luisa ha fame. Ha preparato un panino.

                   Si tratta infatti di due proposizioni indipendenti, ciascuna delle quali corrisponde a una frase autonoma.
                   Quando una frase è composta come nell’esempio 2 da più proposizioni indipendenti è detta composta.


                   Per formare una frase composta, le proposizioni sono unite da parole chiamate connettivi. Osserva i  Connettivi
                   seguenti esempi:
                        3.  Gaia è già tornata a casa oppure si è fermata da Marina.
                        4.  Sa parlare molto bene il francese infatti lavora in una ditta che ha rapporti commerciali con la
                           Francia.
                        5.  È troppo stanco quindi non viene.
                        6.  Quest’estate non andremo in montagna ma resteremo al mare.
                   Ogni connettivo esprime un diverso tipo di rapporto tra le proposizioni. Per esempio  oppure  nella
                   frase 3 introduce una alternativa tra due fatti.  Infatti  nella frase 4 conferma quanto aﬀ ermato  nella
                   prima proposizione. Quindi nella frase 5 introduce la conseguenza di quello che viene detto nell’altra
                   proposizione. Ma nella frase 6 segnala un contrasto tra quanto viene detto nelle due proposizioni.

                   Il connettivo e può essere usato anche insieme ad altri connettivi:
                        u  È troppo stanco e quindi non viene.
                        u  Sembra così calma e invece è una persona molto irrequieta.

                   Le proposizioni che formano una frase composta sono dette coordinate.
                                                                                                       esercizi
                                                                                                         8-9




                                                                                                                 9





                                                                                                                          μμ
                                                                                                              16/10/2017   1:46:08
       07-18_capitolo1.indd   9
       07-18_capitolo1.indd   9                                                                               16/10/2017   1:46:08 μμ]]></page><page Index="12"><![CDATA[i
                                             ,
                                         i
                                          c
                                                 o
                                                    m

                                               c

                             s
                         s
                           i
                                      p
                                        l
                                e
                                  m
                                                                           m
                                                                               p
                                                                       c
                                                                         o
                                                                                     s
                                                                                       s
                                                                                 l
                                                                                  e
                                                            s
                                                               t
                                                        p
                                                          o
                                                                   e

                                                                e

                      r
                       a
                   Frasi semplici, composte e complessee
                   F
                 5   La frase complessa
                   Una frase può essere anche formata da una proposizione indipendente e da altre che invece non sono
                   autonome:
                        1.  Luigi ha venduto la casa perché si è trasferito.
                        2.  Benché non avesse voglia, Sara ha preparato la cena per tutti.
           Proposizione  Per esempio nella frase 1, la proposizione Luigi ha venduto la casa è indipendente, ha un signiﬁ cato
            principale
                   compiuto e può coincidere con una frase. La proposizione indipendente è chiamata anche principale.

                   Il signiﬁcato della proposizione perché si è trasferito dipende invece da quello dell’altra proposizione.
                   Anche nella frase 2 Sara ha preparato la cena per tutti è una proposizione autonoma mentre Benché
                   non avesse voglia non lo è.
           Proposizione  Le proposizioni che da sole non hanno un senso compiuto e hanno quindi un rapporto di dipendenza da
           subordinata
                   altre sono dette dipendenti o subordinate.
                   Una frase formata da una proposizione principale e da subordinate è detta complessa.
                   Ci possono essere più livelli di dipendenza in una frase complessa:
                        3. Ho notato
                            principale
                                          che sei allegro.
                                           subordinata
                        4. Non so
                            principale
                                           se hai saputo
                                           subordinata
                                                              che Sabrina è partita.
                                                                  subordinata
                   Nella frase 3 la seconda proposizione dipende direttamente da quella principale. Nella frase 4 la prima
                   subordinata dipende dalla proposizione principale mentre l’ultima subordinata dipende dalla precedente,
                   cioè da se hai saputo.
                   Una frase complessa può essere molto articolata perché può comprendere diversi livelli di subordina-
                   zione.
                   Oltre a dipendere le une dalle altre, le subordinate che compongono una frase possono essere allo
                   stesso livello perché dipendono tutte dalla proposizione principale:
                        u  Me ne sono andata via
                                  principale
                                                  perché avevo molto da fare e per non fare tardi all’appuntamento.
                                                         subordinata             coordinata alla subordinata
                   Anche per formare una frase complessa le proposizioni sono unite da connettivi che possono essere
                   congiunzioni, preposizioni, avverbi, espressioni che esprimono il rapporto tra la proposizione princi-
                   pale e la subordinata:
                        u  Nessuno sa perché non è venuto.
                        u  Devo partire subito per arrivare in tempo.
                        u   È stato per tanto tempo il capo dell’ufﬁ cio “Risorse umane” poi è diventato il direttore gene-
                           rale dell’azienda.


              10





                                                                                                              16/10/2017   1:46:09 μμ
       07-18_capitolo1.indd   10                                                                              16/10/2017   1:46:09  μμ
       07-18_capitolo1.indd   10]]></page><page Index="13"><![CDATA[capitolo  01
                   GrammaticAvanzata





                        u  Ha iniziato a seguire un corso di recitazione con il ﬁ ne di diventare un attore teatrale.

                   La proposizione principale e la subordinata possono essere unite anche da pronomi relativi:
                        u  Lo studente che è arrivato lunedì è già stato inserito nel corso.
                        u  Il collega con il quale parlavo ieri è il capo dell’ufﬁ cio personale.      esercizi
                                                                                                        10-12


                 6   Scritto e parlato

                   Nella lingua parlata in situazioni poco formali sono frequentemente utilizzati enunciati e frasi composte
                   da proposizioni coordinate. Le frasi complesse generalmente sono poco articolate:
                        A: Hai visto Marco?
                        B:  No, e tu?
                        A: Era qui un minuto fa e poi è sparito.
                        B:  Forse è in bagno.

                   Nella lingua scritta, soprattutto con registri alti e formali, sono utilizzate frasi complesse molto
                   articolate sintatticamente:




                                         Accordo tra Google e otto editori europei

                         Troppo presto per parlare di armistizio, ma l’ultima mossa di Google è un segnale di

                         disgelo nella guerra con gli editori europei. Ed è particolarmente signiﬁcativo non solo
                         perché arriva a poche settimane dall’apertura dell’azione formale delle autorità Ue
                         contro il colosso di Mountain View per abuso di posizione dominante e qualche mese
                         dopo la chiusura di Google News in Spagna come conseguenza delle norme a favore
                         dei produttori di contenuti, ma anche perché ad essere coinvolte sono alcune delle più
                         prestigiose testate del Vecchio Continente ed il colosso del web stanzierà 150 milioni di
                         euro in tre anni per l’innovazione del settore.






                                                                                                       esercizio
                                                                                                         13


















                                                                                                                 11





                                                                                                                          μμ
                                                                                                              16/10/2017   1:46:09
       07-18_capitolo1.indd   11
       07-18_capitolo1.indd   11                                                                              16/10/2017   1:46:09 μμ]]></page><page Index="14"><![CDATA[F  r a s i   s e m p l i c i ,   c o m p o s t e   e   c o m p l e s s
                   Frasi semplici, composte e complessee




                 7   Prospetto riassuntivo

                   Di seguito ti presentiamo una tabella con i tipi di strutture presentati in questo capitolo.

                              Esempio               Denominazione                  Caratteristiche

                                                                        Sequenza massima di parole legate da regole
                     È arrivato così tardi che alla ﬁ ne                  di costruzione grammaticale che esprime
                     non abbiamo potuto fare niente.      frase          in modo completo fatti ed eventuali rapporti
                                                                                       tra fatti.
                                                                          Sequenza di parole usate in determinate
                             Allora, basta!             enunciato        situazioni che ha una funzione comunicativa
                                                                          ma può essere anche grammaticalmente
                                                                                      incompleta.

                       ...perché penso che Giorgio                          Espressione linguistica composta da
                             non sia bravo.            proposizione           almeno un verbo e un soggetto
                                                                                  esplicito o implicito.
                     Enzo è andato via pochi minuti fa.  frase semplice  Frase formata da un solo elemento verbale.

                             Luisa ha fame                                      Frase formata da due o più
                        e ha preparato un panino.     frase composta            proposizioni indipendenti.

                         Luigi ha venduto la casa                           Frase formata da una proposizione
                          perché si è trasferito.     frase complessa   indipendente e da proposizioni non autonome.
                        Benché non avesse voglia,   proposizione principale     La proposizione autonoma
                     Sara ha preparato la cena per tutti.  o indipendente        all’interno di una frase.

                         Benché non avesse voglia,     proposizione           La proposizione non autonoma
                     Sara ha preparato la cena per tutti.  subordinata      all’interno di una frase, che dipende
                                                       o dipendente              da un’altra proposizione.
                       Quest’estate non andremo
                             in montagna           proposizioni coordinate  Proposizioni che si collocano sullo stesso
                         ma resteremo al mare.                                      livello sintattico.

                     È troppo stanco quindi non viene.  connettivo          Espressioni che permettono di unire
                                                                            proposizioni per formare una frase.
                        Giovanni è appena partito.                        La persona o la cosa che svolge un’azione
                                                         soggetto         oppure la persona o la cosa a cui è riferita
                         Eva è abbastanza brava.                                      una qualità.
                                                                             La persona o la cosa su cui ricade
                      La mamma abbraccia il bambino.  oggetto diretto
                                                                             direttamente un’azione nella frase.
                       Abbiamo dato un passaggio                             La persona o la cosa su cui ricade
                            al vicino di casa.       oggetto indiretto      indirettamente un’azione nella frase.


                                                                                                       esercizi
                                                                                                        14-16




              12





                                                                                                              16/10/2017   1:46:10 μμ
       07-18_capitolo1.indd   12                                                                              16/10/2017   1:46:10  μμ
       07-18_capitolo1.indd   12]]></page><page Index="15"><![CDATA[capitolo  01
                   GrammaticAvanzata





                       Esercizi

                 1  Individua (3) le frasi tra le seguenti produzioni linguistiche.
                     1.  …nonostante abbia studiato molto poco.
                     2.  Laura ha appena chiamato il dentista per un appuntamento.
                     3.  La prossima settimana andrò in vacanza al mare.
                     4.  Non sono riuscita ad avvisarti in tempo per l’evento.
                     5. Sì, bene.
                     6.  Non credo che sia la cosa giusta.
                     7.  Sono perfettamente d’accordo con te.
                     8. Non proprio.
                     9.  Il professore mi ha spiegato di nuovo l’uso del congiuntivo.
                     10.  …da non saper come fare.



                 2  Unisci le espressioni linguistiche per formare delle frasi, come nell’esempio.

                      1.  Non ho perso tempo                    a.  ora ascolta le mie.


                      2.  I miei amici                          b.  ha telefonato a mia madre.

                      3.  Il medico gli ha consigliato          c.   e ho chiamato subito la polizia.

                      4.  Il cielo non promette                 d.  non crede più alle mie parole.

                      5. Mia madre                              e.  è una lingua derivata dal latino.

                      6.  Ho ascoltato le tue ragioni,          f.   di mangiare più verdure.

                      7.  La mamma di Alessio                   g.   mi hanno regalato un viaggio per la mia laurea.


                      8. L’italiano                             h.   niente di buono.


                       1   c            2             3             4             5             6             7             8

                 3  Individua le frasi semplici.

                     1.  Non posso andare in vacanza se non consegno questo lavoro.
                     2.  Roberto ha appena terminato l’esame di italiano.
                     3.  Stai facendo troppa confusione.
                     4.  Nonostante non stia ancora bene, ha preferito restare con noi.
                     5.  Gli studenti che non sono iscritti devono comunicarlo in segreteria.
                     6.  La prova scritta di inglese si terrà in aula magna.


                                                                                                                 13





                                                                                                                          μμ
                                                                                                              16/10/2017   1:46:10
       07-18_capitolo1.indd   13
       07-18_capitolo1.indd   13                                                                              16/10/2017   1:46:10 μμ]]></page><page Index="16"><![CDATA[Fr  asi semplici, composte e complesse
                   Frasi semplici, composte e complesse




                 4  Usa le parole date per creare frasi semplici, come nell’esempio in blu. Aggiungi articoli e
                    preposizioni e metti il verbo al tempo e modo adeguato.

                      1. uomo  cappello  essere  mio  padre
                        L’uomo con il cappello è mio padre.
                      2. Veronica  partire  ieri  vacanze  mare


                      3. Marco  essere  studente  attento  motivato



                      4. genitori  Maria  conoscersi  università


                      5. prossima  settimana  sposi  andare  viaggio  nozze



                      6. Luca  non  potere  venire  cinema  stasera


                      7. mio  collega  licenziare  improvvisamente




                 5  Cerchia il soggetto della frase. Attenzione: in alcuni casi non è espresso.
                      1.  L’autore del libro sarà ospite del programma televisivo.
                      2.   La mamma di Giovanni ha chiamato pochi minuti fa.
                      3.  Da queste parti in genere nevica molto.
                      4.  L’ho vista ieri sera al pub.
                      5.  La mia macchina ha qualche problema ai freni.
                      6.  Tommaso era con noi a cena.
                      7.  Il consiglio comunale è presieduto dal sindaco.
                      8.  Finalmente si sono sposati.


                 6  Inserisci nella tabella l’elemento evidenziato in blu a seconda della funzione (oggetto
                    diretto o oggetto indiretto).

                      1.  Lo fece per amore.
                      2. Perché non ci hai detto niente?                     Oggetto diretto  Oggetto indiretto
                      3.   Mario ha riconsegnato le chiavi della sua vecchia casa.
                      4.  Cerca di spiegarlo meglio.
                      5.  Il regalo non le è piaciuto.
                      6.  Il fatto non mi sorprende.
                      7. Giulia ha ﬁ nito i compiti di matematica.
                      8.  Ho prestato un libro al tuo migliore amico.

              14





                                                                                                              26/10/2017   11:25:53 πμπμ
       07-18_capitolo1.indd   14                                                                              26/10/2017   11:25:53
       07-18_capitolo1.indd   14]]></page><page Index="17"><![CDATA[capitolo  01
                   GrammaticAvanzata





                 7   Usa le parole date per creare delle frasi, come nell’esempio in blu.

                     1.  Pin il protagonista del primo romanzo è da Calvino scritto.
                        Pin è il protagonista del primo romanzo scritto da Calvino.
                     2.  ha prestato a un amico Luca macchina la sua


                     3.  ci congiuntivo dato molti l’insegnante esercizi ha sul


                     4.  ﬁlm recentemente bellissimo visto ho un

                                                                                                Infolingua

                                                                                       È piovuto/ha piovuto
                     5.  in medievale la casa borgo si trova un fantastico
                                                                                  Il verbo piovere può formare i tempi
                                                                                  composti con essere o con avere,
                                                                                  anche se è più comune usare essere.
                     6.  di oggetti tavolo questo è inutili pieno
                                                                                  Quando si usa in senso metaforico si
                                                                                  usa sempre essere:
                                                                                  Dopo il suo intervento, sono piovute
                     7.  nelle regioni è moltissimo del nord piovuto d’Italia
                                                                                  critiche da tutte le parti!


                8    Sottolinea nel testo le frasi composte.
                   Avevo deciso di fare un viaggio e di fare una bella vacanza rilassante: infatti ero molto stanca. Avevo
                   soprattutto bisogno di un po’ di riposo e di allontanarmi dalla città. Volevo andare dai miei zii al

                   mare oppure passare qualche giorno in montagna. Alla ﬁne ho deciso per la montagna. Le lunghe
                   passeggiate mi hanno veramente rilassato.
                   Al mio ritorno in città ho ripreso il ritmo di sempre. Non avevo voglia di lavorare e nel giro di una
                   settimana mi sono sentita di nuovo stressata.


                 9  Usa i connettivi e forma una frase composta a partire dalle proposizioni date.

                     1.  Maria è rimasta in uﬃ  cio ﬁno a tardi. Ha ﬁnito il suo lavoro.


                     2.  Ho studiato poco. Non ho passato l’esame.


                     3.  Dipingerò le pareti della stanza di colore azzurro. Le lascerò bianche.


                     4.  Mia sorella non è andata in vacanza. Ha lavorato tutto il mese di agosto.


                     5.  Dovevo venire alla tua festa. Mi sono ammalata.


                     6.  Possiamo andare al ristorante. Possiamo restare a casa per cena.




                                                                                                                 15





                                                                                                              16/10/2017   1:46:14 μμ
       07-18_capitolo1.indd   15
       07-18_capitolo1.indd   15                                                                              16/10/2017   1:46:14  μμ]]></page><page Index="18"><![CDATA[e

                                                            s
                                                                                 l
                                                                                  e

                                                 o

                                             ,
                                                               t
                                                    m
                                                        p
                                                                               p
                                        l
                                      p
                                  m
                                            i
                                          c
                                         i
                           i
                         s
                                                                           m
                                e
                             s

                       a
                                                          o
                                                                e
                                               c
                                                                                       s
                   Frasi semplici, composte e complessee
                                                                                     s
                      r
                   F
                                                                         o
                                                                       c
                10  Individua e sottolinea le proposizioni subordinate.
                                                                                                  Infolingua
                     1.  Ascolta le parole di tua sorella perché ha perfettamente ragione.  Vai tu (verbo + soggetto)
                                                                                      In frasi come “se suona il
                     2.  Non so se dice la verità.
                                                                                      campanello, vai tu alla porta”,
                     3.  Gli studenti che sono arrivati oggi studiano italiano da pochi giorni.  il soggetto della frase è dopo
                                                                                      il verbo perché esprime
                     4.  I miei amici sono in ritardo perché hanno trovato traﬃ  co.
                                                                                      contrapposizione con altri
                     5.  Se suona il campanello, vai tu alla porta.                   possibili soggetti (per es. tu,
                     6.  Chiara deve correre per non perdere il treno per Milano.     non io).
                                                                                      Altri esempi sono: faccio io;
                     7.  Nonostante mio fratello non abbia studiato molto ha passato il test.  risponde lui; ci pensiamo noi ecc.
                     8.  Tutta la classe aspetta che il professore ritorni.
                11  Individua la proposizione principale e la proposizione subordinata.
                     1.   Io penso che la tua storia sia del tutto inventata.
                        Principale:
                        Subordinata:
                     2.  Anche se ti sei scusato con Giuseppe hai sbagliato comunque.
                        Principale:
                        Subordinata:
                     3.  Il libro che ha scritto è degno di un premio.
                        Principale:
                        Subordinata:
                     4.  Luigi è stato punito perché non è andato a scuola.
                        Principale:
                        Subordinata:
                     5.  Quando vorrai, vorrei le tue scuse.
                        Principale:
                        Subordinata:
                     6.  Non so se gli studenti potranno superare l’esame scritto.
                        Principale:
                        Subordinata:
                     7.  Marco ha capito che Giulia ha sbagliato.
                        Principale:
                        Subordinata:

                     8.  I miei genitori hanno lavorato moltissimo per comprarsi questa casa.
                        Principale:
                        Subordinata:



              16
              16




                                                                                                              16/10/2017   1:46:17 μμ
       07-18_capitolo1.indd   16                                                                              16/10/2017   1:46:17  μμ
       07-18_capitolo1.indd   16]]></page><page Index="19"><![CDATA[capitolo  01
                   GrammaticAvanzata






                12  Unisci le proposizioni, come nell’esempio, per formare delle frasi complesse.
                      1.  Stiamo aspettando                          a.  perché nessuno lo sa usare.

                      2. Credo                                       b.  che eri partito.
                      3.   La professoressa ha spiegato                       c.   andiamo al mare dai nonni.
                        nuovamente il congiuntivo

                      4.  Sarò molto felice                          d.  che mio marito sia in ritardo.
                      5.  Mi avevano detto                           e. per parlarti.
                      6.  Claudio vuole vederti                      f.  riusciremo ad arrivare in tempo.

                      7.  Quando la scuola ﬁ nisce                   g.   che arrivi il professore.
                      8.  Benché sia in ritardo                      h.  se verrai con me alla festa di Gianni.



                         1   g            2             3             4             5             6             7             8


                13  Inserisci nella tabella il numero della frase a seconda del canale di comunicazione.

                     1.  Che fa Marco: viene con noi o resta qui?
                     2.   Con il nuovo servizio online potrà fare acquisti più sicuri solo se selezionerà la pagina internet della

                        propria banca dove potrà trovare il modulo da compilare al ﬁne di completare le operazioni per
                        autorizzare gli addebiti diretti sulla sua carta.
                     3.   Il governo si impegna a mettere a disposizione tre miliardi di euro per mettere in sicurezza le scuo-

                        le italiane dopo aver svolto controlli speciﬁci sugli ediﬁ ci scolastici.
                     4.  Io sto bene, e tu?
                     5.   Una squadra di medici, biologi, chimici e tecnici di laboratorio che opera sia a livello regionale che
                        nazionale ha sperimentato nuove tecnologie per ridurre la quantità di sangue necessaria per le
                        analisi cliniche e garantire l’aﬃ  dabilità dei risultati.
                     6.  Visto il brutto tempo, andiamo al cinema. Che dite?
                     7.  Sto cercando il libro che ti ho prestato tempo fa, ce l’hai sempre tu?
                     8.   I quotidiani trattano di argomenti che interessano non solo i cittadini del posto poiché fanno riﬂ et-
                        tere sui problemi che riguardano la popolazione che risiede sull’intero territorio nazionale.

                                                                                 Scritto          Parlato













                                                                                                                 17





                                                                                                                          μμ
                                                                                                              16/10/2017   1:46:17
       07-18_capitolo1.indd   17
       07-18_capitolo1.indd   17                                                                              16/10/2017   1:46:17 μμ]]></page><page Index="20"><![CDATA[Fr
                   Frasi semplici, composte e complesse
                       asi semplici, composte e complesse



                14  Forma delle frasi semplici inserendo i verbi del riquadro nella forma corretta.

                            comprare u funzionare u preferire u partire u andare u abbaiare u essere u sopportare

                     1.  Il treno per Firenze anche oggi             in ritardo.
                     2.  Il cane dei vicini             sempre.
                     3.    Non                più il tuo comportamento arrogante.

                     4.  Mia sorella                la scorsa settimana per l’Australia.
                     5. Marco                   il cinema alla discoteca.
                     6.  La macchina non                 più.

                     7.  Sara           appena             il regalo per il compleanno
                        della madre.

                     8. Domani                   a Londra per lavoro.

                15  Frase semplice, composta o complessa? Completa la tabella a seconda del tipo di frase.

                     1.  Lo studente non ha superato l’esame di italiano quindi non può laurearsi.
                     2.  Il governo italiano sta progettando una nuova proposta di legge.
                     3.  Marco si chiede continuamente perché Giulia non gli rivolga la parola da giorni.
                     4.  Dante è il più grande poeta italiano.
                     5.  Quando arrivi a casa fammi uno squillo.
                     6.  Hai dato un’ottima educazione ai tuoi ﬁgli e loro ti rispettano proprio per questo.

                     7.  Devo andare all’aeroporto in fretta e infatti ho il taxi fuori della porta dell’hotel.
                    8.  So che sei partito per Madrid da pochi giorni.


                                            Semplice       Composta       Complessa









                16  Inserisci nella tabella l’elemento evidenziato in blu a seconda della funzione (soggetto,
                   oggetto diretto o oggetto indiretto).
                     1. Chiara ti ha chiamato ieri sera molte volte.   Soggetto       Oggetto       Oggetto
                                                                                      diretto       indiretto
                     2.  Il capo di mio fratello è irlandese.
                     3.  Ogni mattina Mara mangia una mela a colazione.
                     4.  Non amo chiedere favori ai miei parenti.
                     5.  Spesso Paolo lascia il portafogli a casa.
                     6. Talvolta l’interesse prevale sui sentimenti.


              18





                                                                                                              26/10/2017   11:26:47 πμπμ
       07-18_capitolo1.indd   18
       07-18_capitolo1.indd   18                                                                              26/10/2017   11:26:47]]></page><page Index="21"><![CDATA[]]></page><page Index="22"><![CDATA[14-Dec-20   12:21:11 PM
       copertina grammatica avanzata_FONTOUTLINE.indd   1
       copertina grammatica avanzata_FONTOUTLINE.indd   1                                                                                                                                                                                    14-Dec-20   12:21:11 PM]]></page></pages></Search>
