<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="20"><page Index="1"><![CDATA[T. Marin


































 avventure a venezia B1           Una storia illustrata per stranieri]]></page><page Index="2"><![CDATA[]]></page><page Index="3"><![CDATA[Una storia illustrata per stranieri]]></page><page Index="4"><![CDATA[I edizione: marzo 2022                                                  Telis Marin è direttore di Edilingua,
          ISBN Libro: 978-88-31496-99-5                                           insegnante d’italiano L2 e formatore
                                                                                  in Italia e all’estero.
          ISBN e-book: 978-88-31496-98-8
                                                                                  Dopo la laurea in Lettere moderne
                                                                                  e il Master ITALS in Didattica e pro-
          Redazione di Avventure a Venezia:                                       mozione della lingua e della cultura
          Laura Piccolo                                                italiana a stranieri, ha insegnato in varie scuole
          Redazione di Via del Corso B1:                               d’italiano per stranieri. L’esperienza didattica
          Laura Piccolo, Antonio Bidetti, Anna Gallo,                  lo ha portato a realizzare diversi materiali per
          Elisa Sartor, Sonia Manfrecola, Daniele Ciolfi               l’apprendimento dell’italiano: Nuovo e Nuovissimo
                                                                       Progetto italiano 1, 2, 3 (Libro dello studente), Pro-
          Impaginazione e progetto grafico:                            getto italiano Junior 1, 2, 3 (Libro di classe), La nuo-
          Edilingua                                                    va Prova orale 1 e 2, Primo Ascolto, Ascolto Medio,
          Foto:                                                        Ascolto Avanzato, Nuovo Vocabolario Visuale, i vi-
          © Shutterstock, © Telis Marin                                deocorsi di Nuovissimo Progetto italiano e Proget-
          Tavole a fumetti:                                            to italiano Junior. Negli ultimi anni si è occupato
          Giancarlo Caracuzzo (Scuola Romana dei Fumetti)              di tecnologie per la didattica delle lingue: frutto
          Illustrazioni:                                               dell’approfondimento e della ricerca su queste te-
                                                                       matiche è la piattaforma i-d-e-e.it.
          Giancarlo Caracuzzo, Marina Cremonini                        Ha ideato Via del Corso ed è autore del Libro
          Produzione episodi video - Registrazioni audio -             dello studente e del videocorso.
          Authoring DVD: Autori Multimediali, Milano                                      A mia moglie e a mia figlia
          Produzione video culturale:
          Theregisti, Catania
          Attori del videocorso:
          Alessandro Burzotta, Katia D’Ambrosio,
          Nicole Petruzza, Valerio Ricci
                                                                       Grazie all’adozione di questo
          © Copyright edizioni Edilingua                               libro, Edilingua adotta a
                                                                       distanza dei bambini che
          Sede legale                                                  vivono in Asia, in Africa e in
          Via Giuseppe Lazzati, 185 - 00166 Roma                       Sud America. Perché insieme
                                                                       possiamo fare molto! Ulteriori
          Tel. +39 06 96727307                                         informazioni nella sezione
                                                                       ”Chi siamo” del nostro sito.
          Fax +39 06 94443138
          info@edilingua.it
          www.edilingua.it

          Deposito e Centro di distribuzione
          Via Moroianni, 65 - 12133 Atene
          Tel. +30 210 5733900
          Fax +30 210 5758903
















                  L’autore apprezzerebbe, da parte dei colleghi, eventuali suggerimenti, segnalazioni e commenti sull’opera
                                              (da inviare a redazione@edilingua.it).


          Tutti i diritti riservati.
          È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vietata la sua memorizzazione, anche
          digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma e con qualsiasi mezzo, così come la sua pubblicazione on line
          senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.
          L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio, in caso di cortese segnalazione, ad eventuali omissioni
          o inesattezze nella citazione delle fonti.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Premessa
          Avventure italiane è una piccola collana di storie illustrate, le stesse su cui si basa il manuale d’italiano Via del Corso.
          Il grande successo di quest’ultimo e i commenti positivi sulla sua trama ci hanno spinto a mettere queste storie a
          disposizione di tutti, studenti d’italiano o meno.

          La collana presenta alcune caratteristiche esclusive:
          1.  Ogni storia è una commedia noir che viene raccontata attraverso una sit-com e una graphic novel che si alter-
             nano: i fotogrammi, le tavole a fumetti, e in genere le immagini accattivanti, sono molto più potenti e imme-
             diate, a livello motivazionale e cognitivo, del solo testo e abbassano il filtro affettivo. La comprensione viene
             facilitata e la lettura diventa più piacevole: è bello immaginare i personaggi e i luoghi descritti, ma può essere
             altrettanto bello vedere il volto di un protagonista o una piazza italiana dal vivo!
          2.  Online, su i-d-e-e.it, sono disponibili gli episodi video e a fumetti* e tutte le tracce audio, compreso il radio-
             dramma della storia. Così ogni storia si può leggere e ascoltare o si può guardare, prima o dopo la lettura: una
             completa esperienza multimediale!
          3.  Ogni storia si svolge ed è stata girata in una città italiana diversa: Roma, Firenze, Venezia e Napoli, anche se la
             città eterna rimane un punto di riferimento costante. I protagonisti sono quattro amici, alle prese sempre con
             nuove avventure. In questo modo il lettore si identifica con i personaggi, ne conosce il carattere ed è più coin-
             volto emotivamente. Perché una commedia noir? Per sfruttare i vantaggi dei due generi: suspense, curiosità,
             interesse, umorismo. Dulcis in fundo, per coinvolgere ulteriormente lo studente-lettore, abbiamo ideato delle
             storie interattive: è lui stesso a scegliere il finale da leggere e/o da ascoltare!
          4.  Altra particolarità della collana è che le storie si basano su dialoghi, proprio come una sit-com televisiva o un
             film. Il dialogo è più vicino alla lingua viva, naturale, spontanea e riesce a coinvolgere maggiormente i lettori.
             Un breve testo all’inizio di ogni episodio ha lo scopo di collegarlo a quello precedente. Questi brevi testi-ponte
             aiutano, inoltre, lo studente che non legge l’intera storia tutta di un fiato, ma preferisce prendersi delle pause.
          *È disponibile la versione animata dei fumetti solo dei primi due volumi della collana.

          All’interno di ogni volume della collana Avventure italiane trovate:
          •  24 episodi illustrati con foto o fumetti;
          •  10-12 situazioni diverse e altrettante aree tematiche e lessicali;
          •  i QR code per accedere direttamente alle tracce audio;
          •  finale interattivo: gli studenti scelgono come far finire la storia;
          •  la pagina Italia&italiani: informazioni di carattere culturale sulla città che fa da sfondo alla storia, accompagna-
            te da un video;
          •  1 gioco didattico sulla città in cui è ambientata la storia: gli studenti si divertono e al tempo stesso ripassano
            in maniera collaborativa;
          •  esercizi sulla comprensione degli episodi, sulle espressioni e i segnali discorsivi contenuti nei dialoghi, sulla
            pagina e il video di Italia&italiani;
          •  chiavi delle attività: lo studente può esercitarsi in totale autonomia;
          •  trailer delle avventure che continuano in un’altra città.

          Sulla piattaforma i-d-e-e sono disponibili gratuitamente:
          •  il radiodramma: tutte le tracce degli episodi;
          •  13 video: tutti gli episodi video + il video Italia&italiani;
          •  un supplemento culturale;
          •  glossario in varie lingue: potete consultare i glossari di Via del Corso B1.


          Consigliamo, infine, la collana anche agli studenti che studiano o hanno studiato l’italiano con Via del Corso. Ma
          attenzione: non prima o durante l’anno scolastico in cui scopriranno la storia nel loro manuale, ma dopo, come un
          piacevole ripasso.
                                                                     Buona lettura… buon ascolto e… buona visione!
                                                                                                      Telis Marin]]></page><page Index="6"><![CDATA[Indice      Riassunto di Avventure a Firenze   pag. 7            COMUNICAZIONE e LESSICO


           Episodio
                                                              •  Raccontare al passato
              1                                               •  Esprimere relazioni temporali al passato
                                                      pag. 8

                                                              •  Parlare di una sagra       •  Tranquillizzare
           Episodio                                           •  Scusarsi                     qualcuno
              2                                               •  Giustificarsi              •  Confermare un
                                                                                              sospetto
                                                              •  Esprimere un’intenzione
                                                      pag. 9  •  Esprimere incredulità
           Episodio                                           •  Esprimere un desiderio
              3                                               •  Fare un’ipotesi
                                                              •  Chiedere in modo gentile
                                                     pag. 10


           Episodio                                           •  Ordinare al ristorante
              4                                               •  Piatti e portate
                                                     pag. 11


           Episodio
              5                                               •  Fare progetti
                                                     pag. 12


           Episodio                                           •  Sostenere un colloquio di lavoro
              6                                               •  Parlare di capacità e competenze
                                                     pag. 13


           Episodio                                           •  Fare gli auguri
              7                                               •  Fare una supposizione
                                                     pag. 14

           Episodio                                           •  Parlare dello studio di una lingua straniera
              8                                               •  Parlare di competenze e difficoltà linguistiche
                                                     pag. 15


           Episodio
              9                                               •  Parlare delle mansioni lavorative
                                                     pag. 16


           Episodio
             10                                               •  Chiedere e spiegare il motivo
                                                     pag. 17

           Episodio                                           •  Esprimere un desiderio non realizzato
             11                                               •  Fare un’ipotesi riferita al passato
                                                     pag. 18


           Episodio                                           •  Parlare di arte
             12                                               •  Rimproverare
                                                     pag. 19

        4]]></page><page Index="7"><![CDATA[COMUNICAZIONE e LESSICO
                                                              •  Parlare dell’università
           Episodio
                                                              •  Esprimere una causa
             13                                               •  Esprimere una conseguenza
                                                     pag. 20  •  Parlare in modo impersonale


           Episodio
             14                                               •  Parlare di percorsi scolastici e formativi
                                                     pag. 21


           Episodio
                                                              •  Parlare di prodotti esportati
             15                                               •  Fare paragoni
                                                     pag. 22


           Episodio                                           •  Descrivere una città
             16                                               •  Descrivere un oggetto
                                                              •  Esprimere sorpresa
                                                     pag. 23


           Episodio                                           •  Esprimere un’opinione
             17                                               •  Esprimere necessità
                                                     pag. 24


           Episodio
             18                                               •  Esprimere una speranza
                                                     pag. 25


           Episodio                                           •  Esprimere la causa di un’azione
             19                                               •  Parlare della vita in campagna
                                                     pag. 26

           Episodio                                           •  Parlare della raccolta differenziata
             20                                               •  Respingere un’accusa
                                                     pag. 27


           Episodio                                           •  Esprimere un dubbio
             21                                               •  Esprimere una paura
                                                              •  Esprimere un dispiacere
                                                     pag. 28


           Episodio                                           •  Esprimere un desiderio, un contrasto,
                                                                 uno scopo, una condizione, un’eccezione
             22                                               •  Riferire una notizia non certa
                                                     pag. 29

           Episodio
             23                                               •  Esprimere un’intenzione
                                                     pag. 30


           Episodio
             24                                               •  Esprimere un dubbio
                                                     pag. 31

                                                                                                               5]]></page><page Index="8"><![CDATA[Indice


                Verso la fine                        pag. 32
                Finale marrone                       pag. 33
                Finale verde                         pag. 34
                Venezia                              pag. 35
                Gioco “Il Canal Grande”              pag. 36
                Esercizi                             pag. 38
                Chiavi degli esercizi                pag. 52
                Fonti delle fotografie               pag. 53
                Trailer di Avventure a Napoli        pag. 54



                                                   Legenda dei simboli
           22   Ascolta la traccia 22.                           es. 1-2  Fai gli esercizi 1-2 a pagina 38.
                                                                   p. 38

                Inquadra il QR code con il tuo smartphone/          1    Esercizio 1 sull’episodio di pagina 8.
                tablet per ascoltare e/o scaricare la traccia.  p. 8

                Guarda il video.


























































        6]]></page><page Index="9"><![CDATA[I protagonIstI dI “avventure a veneZIa” non sono nuovI alle avventure! vedIamo cosa e successo nel
             secondo lIbro della collana,, “avventure a FIrenZe” (a2)!





                  I protagonIstI delle
                    nostre avventure
                 sono quattro ragaZZI
                dI roma: anna e bruno
                     sono una coppIa,
                   carla e gIannI sono
                 solo amIcI, anche se e
                chIaro che a luI questo
                          non basta...







                                                                                         un gIorno I ragaZZI
                                                                                         vedono per strada
                                                                                         Ferrara, un mIsterIoso
                                                                                         vIcIno dI anna,
                                                                                        prendere una busta
                                                                                        da un uomo. ma anche
                                                                                        Ferrara lI vede e manda
                                                                                        loro un messaggIo
                                                                                        dI mInaccIa! anna e
                                                                                       spaventata, cosI decIde dI
                                                                                       seguIre carl a, che va per
                                                                                       alcunI gIornI a FIrenZe
                                                                                       per un convegno.
                                                                                       InsIeme a loro partono
                                                                                      anche bruno e gIannI.





                    pero, Forse e un
                 caso, anche Ferrara
                     e a FIrenZe! un
                    gIorno lo vedono
                     entrare In una
                   banca con un tubo
                     portadIsegnI... un
                  po’ dI tempo dopo sI
                 scopre che nel museo
                       In cuI Ferrara
                       e dIrettore un
                    Famoso dIpInto, “la
                    cena In emmaus” dI
                 caravaggIo, e un Falso!








                                                                                         I ragaZZI mandano
                                                                                         alla polIZIa una Foto
                                                                                         dI Ferrara mentre
                                                                                         entra In banca
                                                                                         Forse con Il dIpInto
                                                                                         orIgInale! cosI
                                                                                        la polIZIa rItrova
                                                                                        Il dIpInto rubato,
                                                                                        ma non rIesce a
                                                                                        dImostrare che
                                                                                        Il colpevole
                                                                                        e Ferrara...




                                                                                                            7]]></page><page Index="10"><![CDATA[epIsodIo 1

             Il capItolo “ Ferrara” sembra chIuso per I nostrI quattro amIcI. anche se luI... non e FInIto In carcere. ma loro vanno
             avantI con le loro vIte e Fanno progettI per Il Futuro. oggI e sabato e hanno appuntamento nel centro dI roma, davantI
             alla bellIssIma gallerIa “ alberto sordI”, senZa pensare a quanto e successo... o quasI...

      1           scusate Il
              rItardo, ragaZZI, ma
            quando mI ha teleFonato
              anna, ero tornata a
                 casa da poco.
                                                                 allora,
                               non Importa.
                                entrIamo?    sI... caFFe    gIannI, staI cercando
                                             o sprItZ?       l avoro... dI nuovo?   sI, ma stavolta
                                                                                 sono dIsposto a tutto:
                                                                                   a lavorare anche...
                                                                                    8 ore al gIorno!





                               sprItZ!
                                                                                              ah, allora FaI
                                                                                           sul serIo veramente!
                                                                                          ...carl a, sono rIcomIn-
                                                                                             cIate le leZIonI?

             ancora no, tra due settImane. ma...
                                                             quIndI, e rIuscIto a
             avete saputo nIente deI Ferrara?
                                                            Farla Franca! quando
                                                                                   l’abbIamo
                                                            rIpenso che a FIrenZe             e vero! comunque
                                                                                   seguIto!
                                                           l’ho addIrIttura seguIto          qualche settImana Fa
                                                               FIno In banca...               sI sono trasFerItI!



                                  ah! l’altro gIorno
                              ho vIsto luI In televIsIone!
                               sI, sI... parl ava del quadro
                             rubato, proprIo luI! ...quattro
                                 sprItZ, per Favore!


             davvero?            hanno comprato una grande   cIoe, c’e un Furto al museo, poco
              dove?                casa FuorI roma con un    dopo Il dIrettore sI compra una
                                bellIssImo gIardIno. alIce mI ha   vIlla e a nessuno vengono deI
                                detto che l’avevano decIso tempo   sospettI... roba da mattI!
                                  Fa, Forse prIma del Furto...








                                                                                        vabbe’,
                                                                                     ormaI e acqua
                                                                                       passata...



                  sI, InFattI,
                                                                mah, Forse dell a
               lascIamo perdere
                                                              mIa, chI lo sa... sentIte,   gIa, c’e l a sagra!
               I Ferrara, cI sono                              a che ora partIamo   gIannI, cI vedIamo da te
               tante cose belle    hmmm,                            domanI?        alle 6? oh, tranquIllo, alle
                  nella vIta!  carl a... ma parlI                                     6 del pomerIggIo...
                                In generale o
                                dell a tua vIta?



                                                                                                                es. 1-2
                                                                                              ah, per un attImo
                                                                                             mI sono spaventato!  p. 38

            8]]></page><page Index="11"><![CDATA[epIsodIo 2

             oggI I quattro amIcI andranno a una sagra, a un’ora dI dIstanZa da roma. nel pomerIggIo bruno e anna passano a casa dI
             gIannI. andranno con la sua macchIna e, come abbIamo vIsto durante la gIta a FIrenZe, gIannI e un ottImo autIsta... non
             sI perde maI! lI aspetta un’altra avventura?

      2








                                                                      Bruno:   La sagra dell’uva, a Piglio, in provincia
                       Bruno:   Ciao! Scendi o saliamo?                     di Frosinone. Ci sai arrivare, giusto?
                       Gianni:   Eh... dai, salite... Ciao, ragazzi. Finisco    Gianni:   Come no? ...Non ti preoccupare, tanto
                             di prepararmi, ci metto un attimo.             ho il navigatore. Qual è il programma
                             Ma... è la sagra di cosa?                      della serata?












                                                                            Anna:   Bene, vediamo dov’è Carla... Ma,
                          Bruno:   Ci sono spettacoli vari, un concerto di      da dove viene questo squillo?
                               musica folk e la degustazione del vino!     Gianni:   Eh... è il mio cellulare.
                           Anna:   Tu, Gianni, limitati ad assaggiare i     Anna:   Eccolo! Ma questo è di Carla! Lo
                               piatti locali. Lo sai: chi guida non beve!       sapevo!
                          Gianni:   Lo so... Sono pronto, andiamo!         Bruno:   Non ci posso credere, Gianni!












                Gianni:   Uhm... Io e Carla abbiamo pranzato qui oggi     Anna:   Sì, certo... ora capisco perché ulti-
                      e... Ok, stiamo insieme da qualche giorno!              mamente vi comportavate in modo
                 Anna:   L’avevo capito! E non ci dite niente?! Begli         così strano... Ah, eccola, è arrivata.
                                                                              Apri, apri, ma lascia parlare me!
                      amici che siete!                                    Carla:   Ciao, ragazzi, tutti pronti?
                Gianni:   Scusate, avete ragione, ma... avevamo inten-
                      zione, proprio oggi, di dirvi tutto e...            Anna:   Sì, aspettiamo un attimo la ragazza
                                                                              di Gianni e poi andiamo.











                        Carla:   La ragazza di chi?! Gianni!            Carla:   Sì, è che ci sembrava ancora presto

                       Gianni:   Scusa, Carla: avevi dimenticato qui         e... poi volevamo farvi una sorpresa!
                             il cellulare, Anna ti ha chiamato e...     Anna:   Dai, non ti preoccupare, siamo con-
                        Carla:   Ok, la verità è che stiamo insieme          tenti per voi! Però adesso in macchi-
                             da tre settimane...                             na mi racconti tutto nei minimi par-
                       Bruno:   Tre settimane?                               ticolari, d’accordo?               es. 3-4
                                                                                                                 p. 38

                                                                                                            9]]></page><page Index="12"><![CDATA[epIsodIo 3

             colpo dI scena:  carla e  gIannI stanno  InsIeme! In macchIna, sulla strada per FrosInone, spIegano come sI sono messI
             InsIeme. alla sagra  I quattro amIcI sI dIvertono un sacco. qualche gIorno dopo gIannI e bruno prendono qualcosa da
             mangIare In vIa del corso...

              un peZZo con I FunghI
      3     e uno con moZZarell a dI
                                                                 da due mesI,
           buFal a e pomodorInI, gIusto,
                                                              ma... ancora nIente:
                bruno? graZIe!
                                                              solo qualche posto
                                                                  part-tIme.



                  buona, no? ne prendereI                                                     IncredIbIle...
                volentIerI un altro peZZo...                                               per uno con le tue
                   e da quant’e che staI                                                   competenZe, l a tua
                    cercando l avoro?                                                         esperIenZa...

                smettIl a,
             bruno, non e un
            gIoco: questa volta
              devo trovare
             un buon l avoro                                 ma allora e grave l a
             perché vorreI                               sItuaZIone... scusa, non l’avevo
             dare una mano         a pagare quel          capIto! sentI... FarestI dI tutto
                aI mIeI!           vecchIo mutuo?
                                                              per un buon posto?


                                                                                  certo! In che
                                                                                 senso “tutto”?




                          esatto, guarda
                         che rIschIamo dI
                         perdere l a casa!


                                                                                  boh... aspetta. ...cIao ZIo,
             voglIo dIre, tI trasFerIrestI pure In
                                                                             sono bruno! sentI, per quel posto dI
             un’altra cItta? tI spIego: l’amIco dI un
                                                                             l avoro a veneZIa... sI... abbastanZa...
             amIco dI mIo ZIo sta cercando una
                                                                             ah... ok, tI Faro sapere. scusa, gIannI,
             persona dI FIducIa... a veneZIa!
                                                                              non e per te: cercano uno sveglIo...




                                                                                                 daI, bruno!
                                         a veneZIa?! “persona                                 dI cosa sI tratta?
                                          dI FIducIa”... cIoe?                                 e lo stIpendIo?


                 sentI, lo stIpendIo e
             buono. non contano né I tItolI,                     ma scusa, haI gIa           beh... carl a sa
           né l’esperIenZa: dovrestI andare l a
                                                                 decIso? e carl a?           gIa deI problemI
            e convIncere Il capo che seI una
                                                                                             economIcI, sono
              persona serIa e aFFIdabIle...
                                                                                           certo che capIrebbe...
                  e Il gIoco e Fatto!
                                                                                            devo solo trovare
                                        FantastIco! mI
                                                                                            Il momento gIusto
                                     FIsserestI un colloquIo
                                                                                             per parl arle...
                                      Il prIma possIbIle?
                                                                                                                es. 5-6
                                                                                                                 p. 39

            10]]></page><page Index="13"><![CDATA[epIsodIo 4

             la proposta dI bruno potrebbe essere perFetta o quasI... ma proprIo ora doveva capItare? proprIo ora che gIannI, dopo
             tanto tempo, e rIuscIto FInalmente a conquIstare Il cuore dI carla?! “come FaccIo a dIrle che Forse mI dovro trasFerIre
             a veneZIa?” pensa. ma c’e tempo, deve solo trovare l’occasIone gIusta per parlarle...

      4







                                                                         Carla:  Hmm, sì, le linguine al pesto.
                  Carla:  Bel posto, ti piace? Erano anni che non ci    Gianni:   Io... prendo le tagliatelle ai funghi
                       venivo.                                               porcini. Prendiamo anche un
                 Gianni:   Sì, carino... Dai, ordiniamo! Ho una fame...      antipasto? Ti va una caprese?
                  Carla:  Cosa prendi, la pasta o un secondo?            Carla:  è con la mozzarella di bufala?
                                                                             Allora, sì! Scusi, possiamo ordinare?
                 Gianni:   Non lo so... tu? C’è qualcosa che ti piace?










                                                                             Carla:  No, niente, mi ha contattata
                                                                                  un’importante scuola d’italiano
                                                                                  e mi ha fatto un’offerta di lavo-
                      Gianni:   Senti, Carla, ti volevo dire una cosa, ma         ro: guadagnerei quasi il doppio!
                           mi sa che sei un po’ giù oggi...
                                                                            Gianni:   Davvero?! Perché quella faccia,
                       Carla:  Scusami, Gianni, è vero, stavo pensando            allora?
                           a qualcosa che è successo stamattina.             Carla:  Eh, non posso accettare... la
                      Gianni:   Cosa, cos’è successo?                             scuola è a Venezia!













                         Gianni:   A Venezia?! E... perché non ci vuoi                 Gianni:   Sì, ma sembra
                              andare?                                                       un’occasione da
                          Carla:  Ma come? E noi? Dovrei trasferirmi                        non perdere!
                              lì per almeno un anno e verrei a                          Carla:  Gianni, non hai
                              Roma, che so, ogni due mesi... per-                           capito: ci vedrem-
                              ché avrei lezione anche il sabato!                            mo molto poco, è
                                                                                            questo che vuoi?







                                                              Gianni:   Beh,  cercherei  un
                                                                   lavoro. Farei qual-
               Gianni:   Certo che no!                             siasi cosa  pur di
                     Però... potrei
                     venire con te a                               rimanere con te.
                     Venezia. Se vuoi...                       Carla:  Veramente faresti
                Carla:  Cioè? Ti trasfe-                           questo per noi?
                     riresti anche tu                         Gianni:   Questo e altro!
                     a Venezia? Ma                             Carla:  Gianni, non so che
                     come?                                         dire…                                        es. 7-8
                                                                                                                 p. 39

                                                                                                           11]]></page><page Index="14"><![CDATA[epIsodIo 5

             “Fortuna doppIa!” pensa gIannI. “un buon lavoro a veneZIa InsIeme a carla!” certo, non e stato del tutto sIncero con leI,
             ma cIo che conta e Il rIsultato. oggI sono al pIncIo, una terraZZa sopra pIaZZa del popolo da dove sI puo ammIrare uno
             deI beI pIu  panoramI dI roma: quale occasIone mIglIore per annuncIare ad anna e bruno la novIta ?

      5







                            Carla:   Ragazzi, io e Gianni abbiamo un
                                 annuncio importante da fare!                    Anna:   Cosa?! A Venezia? Perché?
                            Anna:   Vi sposate!                                  Carla:   Eh, guarda che è stata una
                                                                                      sorpresa anche per me...
                            Carla:   Sì, domani! Allora, la settimana                 per tutti, credo.
                                 prossima partiamo per Venezia... e
                                 rimarremo lì fino a giugno almeno.               Bruno:   Beh, insomma...













                                                        Carla:   Sì, scusa: ti ricordi che avevo mandato il
                Anna:   Perché, tu lo sapevi già?!           curriculum a una grande scuola di lingue
               Gianni:   Ma no, lascialo perdere...          lì? Bene, mi hanno fatto un’ottima offerta
                Anna:  Che succede, io sono l’ultima         di lavoro! Io pensavo di rifiutare, ma secon-
                     a sapere le cose? Ma perché             do Gianni, non dovrei perdere un’occasione
                     proprio Venezia?                        così. Dice che ci possiamo andare insieme!










                       Bruno:   Ma guarda un po’...                   Gianni:   Sì, sì, gli stavo spiegando come sono
                        Anna:  E ce lo dite così? Voglio dire, siete i     andate le cose.
                             nostri migliori amici... ci mancherete!   Bruno:   Infatti, mi stava spiegando... E tu, Gian-
                       Bruno:   ...E tu non sapevi come dirglielo?         ni, cosa farai a Venezia? Perché sai, non
                       Gianni:   Che dovevo fare? Comunque, mi             sarà facile trovare lavoro là...
                             raccomando, Bruno: acqua in bocca!        Carla:  Volete sentire cosa mi ha detto? Che fa-
                        Anna:   Ragazzi, tutto bene?                       rebbe qualsiasi cosa pur di stare con me!












               Anna:   Gianni, come sei romantico!            Bruno:   Hai visto com’è piccolo il mondo?
                Bruno:   Sì, romantico! Aspetta... mio       Carla:   Davvero? Fantastico! Ma di che
                    zio ha un amico là che sta                    lavoro si tratta?
                    cercando una persona, magari              Bruno:   Non ho capito bene, ma me lo
                    riesco a fissarti un colloquio.               spiegherà, più tardi lo chiamo.              es. 9-10
                                                                                                                 p. 40

            12]]></page><page Index="15"><![CDATA[Venezia


            È molto facile perdersi tra le calli di questa romantica città...                                   es. 1-2
            ma con questi suggerimenti il prossimo viaggio a Venezia sarà indimenticabile!                       p. 51
                                                      e                     Piazza San Marco


                                                                           In questa meravigliosa piazza, potete am-
                                                                           mirare i principali monumenti della città:
                                 b                                           la Basilica di San Marco (a), era chia-

                      d                                                    mata anche Chiesa d’oro per le sue deco-
                                               c                           razioni a mosaici dorati.

                                         a                                   il Campanile (b), coi suoi 100 metri di
                                                                           altezza offre una vista spettacolare sull’i-
                                                                           sola della Giudecca e il Lido di Venezia.
                                                       Sapete che...?        il  Palazzo Ducale (c), antica sede del
                                                                           Doge veneziano, è un capolavoro in stile
                       Nell’Ottocento Napoleone aveva rubato il leone      gotico ed è oggi un museo.
                       alato (e), simbolo della Serenissima... Per fortuna,     la  Biblioteca Nazionale Marciana (d),
                       l’artista Canova è riuscito a restituirlo a Venezia.
                                                                           aperta al pubblico da cinque secoli!


          Cosa provare?       I cicchetti: piccoli   Le isole da vedere
                              ed economici
                              spuntini a base di   Murano:
                              pesce, carne o ver-  A soli dieci
                              dure, in stile tapas,   minuti di va-
                              insieme a un’ombra     poretto (l’au-
                              (bicchiere) di vino.  tobus locale   )
                                                   potrete scoprire
                              Dove? Nei bacari,    il magico lavo-                      Burano: È famosa in tutto
                              le tipiche osterie   ro dei soffiatori                    il mondo per le sue case
                              veneziane.           di vetro.                            colorate e i merletti raffinati.

          Cosa fare assolutamente
                                                                                                   1
        ➊  Passare sotto il Ponte dei Sospiri in gondola!
        ➋  Ascoltare l’Orchestra Filarmonica della Fenice suonare
           nell’omonimo teatro, che, fondato nel 1792, ha accol-
           to numerose prime mondiali delle opere di Rossini,
           Bellini, Donizetti e Verdi.
        ➌  Assistere alla famosa Regata Storica, la prima dome-
           nica di settembre. Prima della gara, vedrete sfilare sul
           Canal Grande le spettacolari imbarcazioni cin-
           quecentesche, con gondolieri in costu-           3
           me che trasportano il doge e
           la dogaressa.

                                                                                2







                                                                                                           35]]></page><page Index="16"><![CDATA[avventure a venezia


      1    1   Ascolta di nuovo il dialogo e indica l’affermazione giusta.

     p. 8
               1.  Gianni sta cercando un lavoro               3.  Secondo Anna e Carla
                  a.  a tempo pieno                               a.  non ha senso pensare ancora a Ferrara
                  b.  part-time                                   b.  bisogna ancora stare attenti a Ferrara
                  c.  facile                                      c.  ci sono dei sospetti su Ferrara

               2.  I Ferrara si sono trasferiti                4.  I ragazzi andranno alla sagra
                  a.  all’estero                                  a.  oggi
                  b.  a Firenze                                   b.  domani
                  c.  fuori città                                 c.  dopodomani




           2   Completa il cruciverba. Poi leggi di nuovo il dialogo e controlla le tue risposte.
     p. 8
               1.  Invece di licenziarlo per il suo comportamento,                   2       3
                  l’hanno promosso?! Roba da ...!                  1                  I
               2.  Non mi hanno invitato, ma non ...: devo lavorare
                  fino a tardi.
               3.  Alla fine, Ferrara è riuscito a ... franca.                     4         R
               4.  Se vuoi il mio consiglio, lascia ... Dino: non fa per te!
                                                                             5
               5.  Dice che vuole prendere una seconda laurea.
                  Secondo te, fa ... serio?                                               6
               6.  Non ci pensare più: è ... passata!                  7     U
               7.  Lo so che è una situazione difficile, ma io sono
                  disposto a ...



      2    3   Riascolta il dialogo o guarda di nuovo il video e rispondi alle domande.

               1.  A quale sagra andranno i ragazzi?
     p. 9

               2.  Che cosa è possibile fare lì?


               3.  Che cosa succede quando Anna chiama Carla?


               4.  Come si giustifica Gianni?
               5.  Come si giustifica Carla?




           4   Completa le tabelle con le espressioni che usano i protagonisti nel dialogo.
     p. 9
                          Scusarsi                Esprimere un’intenzione            Esprimere incredulità


                                         (1)                              (3)                              (5)

                                        (2)                               (4)                              (6)


        38]]></page><page Index="17"><![CDATA[Esercizi            1


                              Tranquillizzare                                Confermare
                                 qualcuno                                    un sospetto

                                                     (7)                                          (10)

                                                     (8)                                          (11)
                                                     (9)                                          (12)




      3    5   Ascolta di nuovo il dialogo e indica le informazioni presenti.
    p. 10
               1.  Gianni al momento lavora part-time.
               2.  I suoi genitori hanno problemi economici.
               3.  Bruno propone a Gianni un posto di lavoro a Venezia.

               4.  Lo zio di Bruno vive a Venezia.
               5.  Per questo posto non è importante avere esperienza.
               6.  Gianni non ha titoli di studi.
               7.  Gianni è entusiasta della proposta di Bruno.
                                                                            Colonna di Marco Aurelio, Piazza Colonna, Roma
               8.  Gianni incontrerà Carla il giorno dopo.



           6   Completa le frasi con quattro delle espressioni evidenziate nel dialogo.

    p. 10
               1.  Mamma,                     ho già 10 anni! So bene cosa devo fare!
               2.  Farei                  per un biglietto per la partita della Juve!
               3.  Allora,                  entro stasera se potrò venire con te.
               4.  In amore                   solo le belle parole, ci vogliono i fatti!




      4    7   Riascolta il dialogo o guarda di nuovo il video e indica l’affermazione giusta.

               1.  I ragazzi ordinano                             3.  Il problema è che Carla
    p. 11
                  a.  due primi e un antipasto                       a.  ora guadagna di più
                  b.  un primo e un secondo                          b.  vedrebbe poco Gianni
                  c.  due antipasti                                  c.  vuole lasciare Gianni

               2.  Carla ha ricevuto un’offerta di lavoro,        4.  Gianni le dice che
                  a.  che ha già accettato                           a.  la seguirebbe a Venezia
                  b.  ma l’ha già rifiutata                          b.  non può lasciare Roma
                  c.  ma pensa di rifiutarla                         c.  l’offerta non è tanto buona




           8   Abbina alcune delle espressioni evidenziate nel dialogo a quelle sotto.
    p. 11
             1        credo          2     ad esempio        3       triste         4     hai voglia di







                                                                                                               39]]></page><page Index="18"><![CDATA[avventure a venezia


      5    9   a  Riascolta il dialogo o guarda di nuovo il video e
               completa il riassunto con una parola per spazio.

    p. 12      Carla annuncia ad Anna e Bruno che lei e Gianni
               si trasferiranno a        (1). Anna è sorpresa,
               non ne sapeva  nulla.  Così Carla  le ricorda che
               aveva inviato il Curriculum Vitae a una grande
                         (2) e che qualche giorno fa le hanno
               telefonato per offrirle un        (3) di lavoro.
               Lei pensava di rifiutare, ma poi       (4) l’ha
               incoraggiata ad accettare. Carla è contenta per-
               ché Gianni andrà            (5) lei. Bruno dice
               che un amico di suo           (6) potrebbe aiu-    Venezia
               tare Gianni a trovare lavoro a Venezia.


               b  Controlla le tue risposte nel parolone a destra.
               Attenzione: le parole non sono in ordine!      conscuolaziopostoGianniV enezia



         10    Completa le frasi con le espressioni evidenziate nel dialogo.

    p. 12
               1.  •  Ti è passato il mal di testa?  •               , mi fa ancora male...
               2. Massimo farebbe qualsiasi cosa                      andare alla partita.
               3. Ma perché non mi hai chiamato?!                     , potevo darti una mano.
               4. Devi essere in aeroporto alle 9,                  : vai a letto presto oggi!
               5. Per favore, non dire niente ai miei,                  !










































        40]]></page><page Index="19"><![CDATA[1    Giulia e Marco trascorreranno un fine settimana a Venezia, ma hanno
    p. 35      le idee un po’ confuse. Aiutali, scegliendo l’alternativa giusta.

               Possono...
               1.  ...salire in alto e vedere l’isola della Giudecca: sul Campanile
                  di San Marco/leone alato.
               2.  ...andare nelle tipiche osterie veneziane: i cicchetti/bacari.
               3.  ...“vedere” il doge veneziano: al Palazzo Ducale/alla Regata Storica.
               4.  ...fare un giro in gondola e passare sotto il: Ponte dei Sospiri/
                  Canal Grande.
               5.  ...visitare l’isola del vetro soffiato: Burano/Murano.
               6.  ...ascoltare il concerto dell’Orchestra Filarmonica:
                  al Teatro La Fenice/nella Basilica di San Marco.
               7.  ...acquistare dei bellissimi merletti: alla Biblioteca Nazionale Marciana/a Burano.




          2    a  Guarda il video fino a 1’05” e rispondi alle domande.
    p. 35
               Venezia è una città speciale. Come si chiamano...

               1.  ...le vie?

               2.  ...le piazze?


               3.  ...le fermate?


               4.  ...gli autobus?

               5.  ...le macchine?



               b  Guarda il resto del video e risolvi il mini quiz.
    p. 35
                                                          Era la sede del
                        La chiesa                         governo e abi-                         Il principale
                      principale di                      tazione del capo                         canale di
              1         Venezia.                   2        dello stato.                3          Venezia.






                     Famoso museo                           Mercato e
                     di arte rinasci-                     ponte portano                         Spuntini tipici
                     mentale vene-                        lo stesso nome.                       veneziani per
              4          ziana.                    5          Quale?                    6        l’aperitivo.






                                                                                                               51]]></page><page Index="20"><![CDATA[T. Marin


































                                                                                                                          avventure a venezia B1































                                             Avventure a Venezia è completato da:





                                     e-book su      Video, audio, glossario in varie   Tracce audio
                                      i-d-e-e         lingue e altre risorse  (QR code)



                                                        www.edilingua.it]]></page></pages></Search>