<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="22"><page Index="1"><![CDATA[nuovissimo




          Progetto






                                            italiano





          Corso di  lingua

          e civiltà  italiana





 italiano


 Progetto





 nuovissimo















             Supplemento

             in lingua

             greca


            Επιμέλεια: Αναστασία Δημουλή

             Glossario e grammatica

             Livello Β1­Β2]]></page><page Index="2"><![CDATA[© Copyright edizioni Edilingua
        Sede legale
        Via Giuseppe Lazzati 185,  00166 Roma                                  Grazie all'adozione di
        Tel. +39 06 96727307                                                   questo libro, Edilingua
                                                                               adotta a distanza dei
        Fax +39 06 94443138                                                    Asia, in Africa e in Sud
                                                                               bambini che vivono in
        info@edilingua.it                                                     America. Perché insieme
                                                                               possiamo fare molto!
        www.edilingua.it                                                       Ulteriori informazioni
                                                                             nella sezione “Chi siamo”
                                                                                  del nostro sito.
        Deposito e Centro di distribuzione
        Via Moroianni, 65  12133 Atene
        Tel. +30 210 5733900
        Fax +30 210 5758903



        I edizione: marzo 2021 (1  ristampa)
                               a
        ISBN E-book: 979-12-5980-159-3
        Redazione: A. Bidetti













                    Gli autori apprezzerebbero, da parte dei colleghi, eventuali suggerimenti,
                 segnalazioni e commenti sull’opera (da inviare a bidetti.redazione@edilingua.it).



        Tutti i diritti riservati.
        È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vietata la
        sua memorizzazione, anche digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma e con
        qualsiasi mezzo, così come la sua pubblicazione on line senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.
        L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio, in caso di cortese segnalazio-
        ne, ad eventuali omissioni o inesattezze nella citazione delle fonti.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Περιεχόμενα


                     Prima di... cominciare                                 5



                     Unità 1 - Esami... niente stress!                      6


                     Unità 2 - Soldi e lavoro                              17



                     Unità 3 - In viaggio per l’Italia                     27


                     Unità 4 - Un po’ di storia                            36


                     Unità 5 - Stare bene                                  45



                     Unità 6 - Andiamo all’opera                           55


                     Unità 7 - Andiamo a vivere in campagna                65



                     Unità 8 - Tempo libero e tecnologia                   72


                     Unità 9 - L’arte... è di tutti!                       80


                     Unità 10 - Paese che vai, problemi che trovi          87



                     Unità 11 - Che bello leggere!                         96


                     Glossario in ordine alfabetico                       108]]></page><page Index="4"><![CDATA[nuovissimo
          Progetto
                italiano




          Αγαπητέ σπουδαστή…

          Το βιβλίο που κρατάς στα χέρια σου είναι ένα supplemento, δηλαδή ένα συμπλήρωμα
          του βασικού βιβλίου. Σκοπό έχει να βοηθήσει εσένα και τον καθηγητή σου, εξοικονο-
          μώντας πολύτιμο χρόνο μαθήματος. Περιέχει:

            την εξήγηση όλων των λέξεων και των εκφράσεων του βιβλίου του μαθητή (Libro
           dello studente), καθώς και εκείνου των ασκήσεων (Quaderno degli esercizi). Όπως
           θα παρατηρήσεις, κατ΄αρχάς δίνεται η ερμηνεία που η κάθε λέξη έχει στο συγκεκρι-
           μένο κείμενο που συναντάται, ενώ συχνά παρουσιάζονται και μία ή δυο από τις πιο
           συνήθεις χρήσεις της.
            γραμματικές παρατηρήσεις, που σκοπό έχουν να εξηγήσουν απλά και εν συντομία
           τα γραμματικά φαινόμενα της κάθε ενότητας.
            ένα λεξιλόγιο σε αλφαβητική σειρά με παραπομπή στην ενότητα, στο βιβλίο (Libro
           ή Quaderno) και στο τμήμα (π.χ. A-H) στο οποίο εμφανίζεται η λέξη, στην οποία έτσι
           μπορεί να δοθεί η σωστή έννοια.

          Το Nuovissimo Progetto italiano 2 είναι ένα βιβλίο «ζωντανό» και ευχάριστο, με κεί-
          μενα και διαλόγους σε σύγχρονη ιταλική γλώσσα. Αυτός άλλωστε είναι και ένας από
          τους λόγους της μεγάλης του επιτυχίας. Όπως θα παρατηρήσεις, σε κάθε ενότητα
          παρουσιάζονται αρκετές νέες λέξεις, γεγονός που κάνει αυτό το βοήθημα ακόμα πιο
          χρήσιμο. Πρέπει όμως να γίνει κατανοητό ότι δεν είναι απαραίτητο να απομνημονεύ-
          σεις όλο αυτό το λεξιλόγιο. Ο καθηγητής σου ξέρει πολύ καλά πόσες και ποιες λέξεις
          σού χρειάζονται κάθε φορά και πότε θα πρέπει ενδεχομένως να τις με λετήσεις.
          Είναι άλλωστε πολύ σημαντικό να μπορείς να κατανοείς ένα κείμενο (γραπτό ή προ-
          φορικό) ακόμα και όταν υπάρχουν σε αυτό άγνωστες λέξεις, γιατί, απλώς, αυτό θα
          συμβαίνει πάντοτε: από τα συμφραζόμενα θα πρέπει να μπορείς να «αποκωδικοποιείς»
          κάθε νέο κείμενο. Η ανάπτυξη αυτής της ικανότητας είναι και ένας από τους στόχους
          του Nuovissimo Progetto italiano. Μην αγχώνεσαι λοιπόν και μη νιώθεις ανασφάλεια
          μπροστά σε νέες λέξεις: κανείς δεν απαιτεί να τις γνωρίζεις όλες.

          Προσοχή! Καλό θα ήταν να μη χρησιμοποιείς το supplemento για να ανατρέχεις στο
          λεξιλόγιο της επόμενης ενότητας και να την «προετοιμάζεις»: κάτι τέτοιο θα έκανε
          ένα καινούργιο διάλογο να χάσει σημαντικό μέρος από το ενδιαφέρον και, κυρίως, τη
          διδακτική του αξία. Το supplemento, τέλος, δεν έχει τη φιλοδοξία να αντικαταστήσει
          ένα (καλό) λεξικό, που σίγουρα θα σου χρειάζεται όλο και περισσότερο καθώς θα προ-
          χωράς στην «εξερεύνηση» της ιταλικής γλώσσας και κουλτούρας.



                                                       Καλή δουλειά και καλή διασκέδαση…
                                                                               Telis Marin





         4]]></page><page Index="5"><![CDATA[Unità  Prima di...

                                                                  Supplemento        cominciare

          Abbreviazioni
          f., femminile, θηλυκό          avv., avverbio, επίρρημα
          m., maschile, αρσενικό         part. pass., participio passato, μετοχή παρακειμένου
          sing., singolare, ενικός       cong., congiunzione, σύνδεσμος
          pl., plurale, πληθυντικός      pron., pronome, αντωνυμία
          inf., infinito, απαρέμφατο     interiez., interiezione, επιφώνημα




          Oι λέξεις, χωρισμένες κατά ενότητα, καταχωρούνται σύμφωνα με τη σειρά εμφάνισής
          τους  υπό  την  ένδειξη  του  βιβλίου  και  του  τμήματος  όπου  παρουσιάζονται.  Για  να
          υπάρχει μια συνέχεια με τον προηγούμενο τόμο, στην πρώτη ενότητα καταχωρούνται οι
          ρηματικοί τύποι ακριβώς όπως εμφανίζονται στο βιβλίο, μαζί με το απαρέμφατο. Από
          την ενότητα 2 και μετά, όλοι οι ρηματικοί τύποι που συναντάμε δίνονται κατευθείαν
          στο απαρέμφατο.
          Όταν η συλλαβή δεν τονίζεται στην παραλήγουσα και σε περίπτωση αμφιβολιών το
          φωνήεν που τονίζεται εμφανίζεται με μια μικρή υπογράμμιση (όπως για παράδειγμα:
          dialogo, farmacia).
          Στις λέξεις όπου προηγείται ένας αστερίσκος (*) ανήκουν τα ακουστικά κείμενα.




                                     Prima di... cominciare
               Libro deLLo studente                 7
                                                  difficoltà, la (f.): δυσκολία
          Per cominciare...                       invidia, l’ (f.): ζήλια, φθόνος
          comprensione, la (f.): κατανόηση        cuore, il (m.): καρδιά
                                                  consuma, inf. consumare: (εδώ) φθείρει,
          1a                                      αναλώνει
          funzione comunicativa, la (f.):         presto o tardi: αργά ή γρήγορα
          επικοινωνιακή λειτουργία                resiste, inf. resistere: αντέχει,
          *che te ne pare?: πώς σου φαίνεται;     αντιστέκεται
          *dare una mano: βοηθώ                   invidioso, (m.): ζηλιάρης, ζηλόφθονος
                                                  precisione, la (f.): ακρίβεια
           2                                      macelleria, la (f.): κρεοπωλείο
          organizzare: οργανώνω                   viso falso, il (m.): ψεύτικο πρόσωπο
          per forza: αναγκαστικά, υποχρεωτικά     sorriso non sincero, il (m.): μη ειλικρινές
          spostare, inf.: μετακινώ, μεταφέρω      χαμόγελο
                                                  dire le cose a mezza bocca: μιλάω με
           3                                      απροθυμία, με επιφυλακτικότητα
          città d’arte, la/le (f.): πόλη τέχνης,   in segreto: στα κρυφά
          καλλιτεχνική πόλη                       sistemare: (εδώ) ετοιμάζω
                                                  insegna, l’ (f.): επιγραφή, πινακίδα
           5                                      a denti stretti: με μισή καρδιά, απρόθυμα
          in breve, avv.: συνοπτικά               chiunque, pron.: οποιοσδήποτε
          dal punto di vista di: από την άποψη του,   esclamare: φωνάζω, αναφωνώ
          από την οπτική γωνία του                sogno, il (m.): όνειρο

                                                                                        5]]></page><page Index="6"><![CDATA[nuovissimo
          Progetto
                italiano

          ci sono rimasto male, inf. rimanerci male:   serale, (m./f.): βραδινός
          στεναχωρήθηκα, πληγώθηκα                nel tardo pomeriggio: αργά το απόγευμα
          ho insistito, inf. insistere: επέμεινα  timido, (m.): ντροπαλός
          stupidamente, avv.: βλακωδώς, ανόητα    infine, avv.: στο τέλος, τελικά
          in seguito: στη συνέχεια, έπειτα        terminare: τελειώνω
                                                  ad un giorno di distanza: με μια ημέρα
           8                                      διαφορά
          per iscritto: γραπτώς                   dopo una decina di giorni: μετά από καμιά
          hai arredato, inf. arredare: διακόσμησες  δεκαριά ημέρες
          hai ammobiliato, inf. ammobiliare:
          επίπλωσες                                 6
                                                  capo, il (m.): (εδώ) αφεντικό,
              Quaderno degLi esercizi             προϊστάμενος, διευθυντής

           1                                        8
          fare parte di: αποτελώ μέρος του        edizione, l’ (f.): έκδοση
          programma giornaliero, il (m.): ημερήσιο   capitale, la (f.): πρωτεύουσα
          πρόγραμμα                               cupola, la (f.): τρούλος
                                                  municipio, il (m.): δημαρχείο
           5                                      ha promosso, inf. promuovere: προώθησε
          tenere un corso: διδάσκω                organizzatori, gli (sing. l’organizzatore):
          scrittura teatrale, la (f.): θεατρική γραφή  διοργανωτές
          scuola di musica municipale, la (f.):   dimostrano, inf. dimostrare: αποδεικνύουν,
          δημοτικό ωδείο                          δείχνουν
          Istituto italiano di cultura, l’ (m.): Ιταλικό   migliorare: καλυτερεύω, βελτιώνω
          Μορφωτικό Ινστιτούτο                    iniziative, le (sing. l’iniziativa):
          scala interna, la (f.): εσωτερική σκάλα  πρωτοβουλίες




                               Unità 1 Esami... niente stress!
               Libro deLLo studente                 2
                                                  scambiatevi idee, inf. scambiarsi:
          Per cominciare...                       ανταλλάξτε ιδέες
                                                  ritenete più interessanti, inf. ritenere:
           1                                      θεωρείτε πιο ενδιαφέροντα
          materia scolastica, la (f.): σχολικό μάθημα
          musica, la (f.): Μουσική                  3
          storia, la (f.): Ιστορία                indicate le frasi pronunciate da..., inf.
          matematica, la (f.): Μαθηματικά         indicare: υποδείξτε τις προτάσεις που
          fisica, la (f.): Φυσική                 προφέρονται από…
          geografia, la (f.): Γεωγραφία           studio, lo (m.): μελέτη, διάβασμα
          chimica, la (f.): Χημεία                sul serio: στα σοβαρά
          italiano, l’ (m.): Ιταλική γλώσσα       essere preparato, (m.): είμαι
          lingua straniera, la (f.): Ξένη γλώσσα  προετοιμασμένος
          scienze naturali (biologia), le (f.): Φυσικές   hai frequentato, inf. frequentare:
          επιστήμες (Βιολογία)                    παρακολούθησες

         6]]></page><page Index="7"><![CDATA[Unità  1

                                                                  Supplemento

          secchiona, la (f.) (il secchione, m.): πολύ   mica, avv.: (εδώ) δεν
          μελετηρή μαθήτρια, σπασίκλας, φυτό      andrà tutto bene!, inf. andare: όλα θα πάνε
          appunti, gli (m.): σημειώσεις           καλά!
          appello, l’ (m.): κάλεσμα για εξέταση   se vuoi... ti passo a prendere: αν θέλεις…
          festeggiare: γιορτάζω                   θα περάσω να σε πάρω

          In questa unità impariamo...              2
                                                  considera, inf. considerare: θεωρεί
          fare i complimenti: επαινώ
          rassicurare, inf.: καθησυχάζω             3
          incertezza, l’ (f.): αβεβαιότητα, αμφιβολία  scetticismo, lo (m.): σκεπτικισμός,
          scusarsi, inf.: απολογούμαι, ζητώ συγγνώμη  επιφύλαξη
          sorpresa, la (f.): έκπληξη
          pronome combinato, il (m.): σύνθετη       4
          αντωνυμία                               comunque, avv.: παρ’ όλα αυτά, σε κάθε
          tempo composto, il (m.): σύνθετος χρόνος  περίπτωση
          aggettivo interrogativo, l’ (m.):       Romanticismo, il (m.): Ρομαντισμός
          ερωτηματικό επίθετο                     certo, avv.: βέβαια, βεβαίως
          pronome interrogativo, il (m.):         anzi, avv.: (εδώ) ακόμα καλύτερα, μάλιστα
          ερωτηματική αντωνυμία                   copia, la (f.): αντίγραφο
          avverbio interrogativo, l’ (m.):        speriamo di sì, inf. sperare: ας ελπίσουμε
          ερωτηματικό επίρρημα                    πως ναι
          ordinamento scolastico, l’ (m.):        se necessario...: εάν είναι απαραίτητο
          εκπαιδευτικό σύστημα                    ottima idea!: τέλεια ιδέα!
                                                  oggi stesso: σήμερα κιόλας
          A Sei pronto per l’esame?                 5

           1                                      breve riassunto, il (m.): σύντομη περίληψη
          esame di letteratura, l’ (m.): εξέταση   introduttivo (m.): εισαγωγικός
          λογοτεχνίας                               7
          letteratura, la (f.): λογοτεχνία        si trasformano, inf. trasformarsi:
          entro, avv.: έως, μέχρι                 μετατρέπονται
          superare, inf.: περνάω (εξέταση)        pronomi indiretti, i (m.): έμμεσες
          caspita!, inter.: επιφώνημα έκπληξης,   αντωνυμίες
          θαυμασμού                               si uniscono, inf. unirsi: ενώνονται
          peggio, avv.: χειρότερος                pronomi diretti, i (m.): άμεσες αντωνυμίες
          esatto, avv.: ακριβώς                   link, il (m.): σύνδεσμος, υπερσύνδεσμος
          proprio, avv.: (εδώ) ακριβώς            formazione, la (f.): σχηματισμός,
          superare gli esami con 30 e lode: περνάω   δημιουργία
          τις εξετάσεις με άριστα και έπαινο      consultare, inf.: συμβουλεύομαι
          il problema è che se ne vanta, inf.
          vantarsene (vantarsi di qualcosa): το     8
          πρόβλημα είναι ότι καυχιέται γι’αυτό    sta organizzando una festa: διοργανώνει
          vero?, avv.: αλήθεια; έτσι δεν είναι;   μια γιορτή
          bastano, inf. bastare: αρκούν           spesso, avv.: συχνά
          mica posso studiare tutto!: δεν μπορώ να   anello d’oro, l’ (m.): χρυσό δαχτυλίδι
          τα διαβάσω όλα!


                                                                                        7]]></page><page Index="8"><![CDATA[nuovissimo
          Progetto
                italiano

          B Scusami!                              sostiene un esame, inf. sostenere: δίνετε

                                                  το μάθημα, δίνετε τις εξετάσεις
                                                  poeti minori del Settecento, i (m.):
           1                                      λιγότερο σημαντικοί ποιητές του 1700
          *all’ultimo momento: την τελευταία στιγμή  capitolo, il (m.): κεφάλαιο
          *mi ha trattenuto, inf. trattenere: με   abbiamo dedicato due lezioni, inf.
          καθυστέρησε                             dedicare: αφιερώσαμε δύο μαθήματα
          *non importa, inf. importare: δεν έχει   questo è poco ma sicuro: αυτό είναι λίγο,
          σημασία, δεν πειράζει                   αλλά σίγουρο
          *essere abituato a: είμαι συνηθισμένος να  in realtà: στην πραγματικότητα
          *avere sempre una scusa pronta: έχω     semestre, il (m.): εξάμηνο
          πάντα μια έτοιμη δικαιολογία
          *scusa, la (f.): δικαιολογία             1b
          *ieri non ti sei fatto vivo, inf. farsi vivo: δεν   opera, l’ (f.): έργο
          εμφανίστηκες εχθές                      ha mandato via, inf. mandare via: έδιωξε
          *neppure, avv.: ούτε
          *figurati, inf. figurarsi: παρακαλώ, δεν   2
          κάνει τίποτα                            desinenza, la (f.): κατάληξη
          *ero distratto, inf. essere distratto/a:   messaggio di auguri, il (m.): ευχετήριο
          ήμουν αφηρημένος                        μήνυμα
          *non mi sono accorto, inf. accorgersi: δεν   (non) concorda, inf. concordare: (δεν)
          το πρόσεξα                              συμφωνεί
          *non fa niente: δεν πειράζει            precede, inf. precedere: προηγείται

           2                                        3
          scusami!: Συγγνώμη!                     i suoi: οι δικοί του/της
          ti/Le chiedo scusa!: Με συγχωρείς! / Με   avevano bisogno di..., inf. avere bisogno
          συγχωρείτε!                             di...: χρειάζονταν
          perdonami!: Με συγχωρείς!               difficoltà, la (f.): δυσκολία
          mi perdoni!: Με συγχωρείτε!
          Si figuri!: Παρακαλώ!, Δεν πειράζει!     D È incredibile!
          Di niente!: Παρακαλώ!, Δεν κάνει τίποτα!
          Non c’è problema!: Κανένα πρόβλημα!       1

                                                  si rivedono, inf. rivedersi: ξανασυναντιούνται
           3                                      Ma va!: Άντε!, Έλα!
          per sbaglio, avv.: κατά λάθος           Scherzi?: Αστειεύεσαι;
          vai addosso a un/una passante: πέφτεις   Davvero?!: Αλήθεια;!
          πάνω σε ενάν περαστικό                  Dici sul serio!?: Μιλάς σοβαρά!;
          andare addosso a qualcuno: πέφτω πάνω   Possibile?!: Είναι δυνατόν;!
          σε κάποιον                              Impossibile!: Αδύνατον!
          donna incinta, la (f.): έγκυος γυναίκα  Chi l’avrebbe mai detto?: Ποιος να το
                                                  έλεγε;
          C Questa volta andrà meglio             Incredibile!: Απίστευτο!

                                                  Non è vero!: Δεν είναι αλήθεια!
                                                  Stai scherzando?: Αστειεύεσαι;
          1a                                      Non ci credo!: Δεν το πιστεύω!
          professoressa, la (f.): καθηγήτρια      *sorellina, la (f.): αδελφούλα


         8]]></page><page Index="9"><![CDATA[Unità  1

                                                                  Supplemento

          *si sono lasciati, inf. lasciarsi: χώρισαν  matita colorata, la (f.): χρωματιστό μολύβι
          *lei si è messa con..., inf. mettersi con
          qualcuno: κάνω σχέση, τα φτιάχνω με       2
          κάποιον                                 motivo, il (m.): κίνητρο, λόγος, αιτία
          *Gratta e Vinci, il (m.): Ξύσε και Κέρδισε   dipende, inf. dipendere: εξαρτάται
          (τυχερό παιχνίδι)
          *passeggiare mano nella mano: περπατώ     4
          χέρι - χέρι                             esami di maturità, gli (m.): απολυτήριες
          *non me ne frega più niente, inf. fregarsene:  εξετάσεις
          δεν με νοιάζει                          segnano la fine del percorso scolastico,
                                                  inf. segnare: σηματοδοτούν το τέλος της
           3                                      σχολικής εκπαίδευσης
          conoscente, il (m.) / la (f.): γνωστός  fine, la (f.): τέλος, λήξη
          incidente ferroviario, l’ (m.):         percorso scolastico, il (m.): σχολική
          σιδηροδρομικό δυστύχημα                 φοίτηση
          biglietto omaggio, il (m.): δωρεάν εισιτήριο  diciottenni, pl. (sing. il/la diciottenne):
                                                  δεκαοκτάχρονοι
           4                                      coraggio, il (m.): κουράγιο
          sviluppando, inf. sviluppare:           commissione di esame, la (f.): επιτροπή
          αναπτύσσοντας                           εξετάσεων
          ti rendi conto che..., inf. rendersi conto:   divertente, (m./f.): διασκεδαστικός
          αντιλαμβάνεσαι ότι                      attuale, (m./f.): επίκαιρος
          sgridi qualcuno, inf. sgridare: επιπλήττεις   una storia capace di coinvolgere più
          κάποιον, φωνάζεις σε κάποιον            generazioni: μια ιστορία που μπορεί να
          improvvisamente, avv.: ξαφνικά          συγκινήσει πολλές γενιές
          il concerto è stato annullato: η συναυλία   coinvolgere: εμπλέκω κάποιον σε κάτι,
          ματαιώθηκε                              κάνω κάποιον να ενδιαφερθεί για κάτι
          essere dispiaciuto: λυπάμαι             generazione, la (f.): γενιά
          in omaggio: δωρεάν                      colonna sonora, la (f.): μουσική επένδυση
                                                  immaturi, gli (m.): ανώριμοί
          E Quante domande!                       ex compagno di liceo, l’ (m.): πρώην

                                                  συμμαθητής στο λύκειο
           1                                      si ritrovano, inf. ritrovarsi: συναντιούνται
          schema, lo (m.): πλαίσιο, διάγραμμα     raccomandata, la (f.): συστημένη επιστολή
                                                  Ministero della Pubblica Istruzione, il (m.):
          in basso, avv.: κάτω                    Υπουργείο Παιδείας
          gli interrogativi che introducono una   annulla, inf. annullare: ακυρώνει
          domanda: τα ερωτηματικά (επίθετα,       li obbliga a rifare, inf. obbligare: τους
          αντωνυμίες, επιρρήματα) που εισάγουν    υποχρεώνει να ξαναδώσουν
          μια ερώτηση                             pena l’annullamento dei titoli conseguiti:
          cosa vuoi fare da grande?: τι θέλεις να   αλλιώς θα ακυρωθούν οι τίτλοι που
          κάνεις όταν μεγαλώσεις;                 αποκτήθηκαν
          testamento solidale, il (m.): διαθήκη μέσω   titolo (di studio), il (m.): τίτλος σπουδών
          της οποίας κάποιος αφήνει μέρος της     conseguire, inf.: αποκτώ, επιτυγχάνω
          περιουσίας του σε φιλανθρωπικό ίδρυμα   incubo, l’ (m.): εφιάλτης
          ή οργανισμό                             maturando, il (m.): τελειόφοιτος
          solidale, (m./f.): αλληλέγγυος          una commedia spiritosa: μια έξυπνη
          pesi, inf. pesare: ζυγίζεις
                                                  κωμωδία

                                                                                        9]]></page><page Index="10"><![CDATA[nuovissimo
          Progetto
                italiano

          si regalano, inf. regalarsi: κάνουν δώρο   frequenza, la (f.): παρακολούθηση
          στον εαυτό τους                         prove (scritte o orali), le (f.): εξετάσεις
          nulla, avv.: τίποτα                     (γραπτές ή προφορικές)
          imprevisti, gli (m.): απρόβλεπτα γεγονότα  esami di ammissione, le (f.): εισαγωγικές
          avventure, le (f.): περιπέτειες         εξετάσεις
          nuove conoscenze, le (f.): νέες γνωριμίες  mensa, la (f.): χώρος εστίασης
          scelte autentiche, le (f.): αυθεντικές   facoltà, la (f.) (pl. le facoltà), σχολή
          επιλογές                                ingresso, l’ (m.): είσοδος
          rispetto a: σε σχέση με                 previsto, (m.): προβλεπόμενος
          avevano progettato, inf. progettare: είχαν   Facoltà di Lettere e Filosofia, la (f.):
          σχεδιάσει                               Φιλοσοφική Σχολή
          risarcimento a più zeri, il (m.): υψηλή   Italianistica, l’ (f.): Τμήμα Ιταλικής
          οικονομική αποζημίωση                   Φιλολογίας
          estivo, (m.): θερινός                   prevedono, inf. prevedere: προβλέπουν
          stringere amicizia con...: αναπτύσσω    università statale, l’ (f.), (pl. le università
          φιλία με                                statali), Κρατικό Πανεπιστήμιο
          clima, il (m.): κλίμα, ατμόσφαιρα       tasse di iscrizione, le (f.): δίδακτρα, έξοδα
          riconsiderare: επανεξετάζω,             εγγραφής
          ξανασκέφτομαι                           studente universitario, lo (m.): φοιτητής
          prospettiva, la (f.): προοπτική         πανεπιστημίου
          differente, (m./f.): διαφορετικός
          momento di passaggio, il (m.): μεταβατική   2
          στιγμή                                  professione, la (f.): επάγγελμα
          spensierata giovinezza, la (f.): ανέμελη   (Facoltà di) Medicina, la (f.): Ιατρική Σχολή
          νιότη                                   (Facoltà di) Odontoiatria, la (f.):
          età adulta, l’ (f.): ηλικία ενηλικίωσης  Οδοντιατρική Σχολή
          responsabilità, le (sing. la responsabilità):   (Facoltà di) Ingegneria, la (f.): Σχολή
          ευθύνες, υποχρεώσεις                    Πολιτικών Μηχανικών
          preoccupazioni, le (f.): ανησυχίες      (Facoltà di) Giurisprudenza, la (f.): Νομική
                                                  Σχολή
           7                                      (Facoltà di) Architettura, la (f.): Σχολή
          attività ludica, l’ (f.): ψυχαγωγική    Αρχιτεκτόνων
          δραστηριότητα                           (Facoltà di) Psicologia, la (f.): Τμήμα
          ciascuno/a (m./f.): καθένας/καθεμία     Ψυχολογίας
          la squadra avversaria, (f.): η αντίπαλη   (Facoltà di) Lingue, la (f.): Τμήμα Ξένων
          ομάδα                                   Γλωσσών
          di chi si tratta: για ποιον πρόκειται   (Facoltà di) Lettere, la (f.): Τμήμα Φιλολογίας
          rivelare: αποκαλύπτω, φανερώνω
          identità, l’ (f.): ταυτότητα              4
          personaggio misterioso, il (m.):        alcuni spunti, (pl.): ορισμένες υποδείξεις,
          μυστηριώδης φυσιογνωμία                 ορισμένες κατευθύνσεις
                                                  materiale informativo, il (m.): ενημερωτικό
          F Vocabolario e abilità                 υλικό

                                                  poiché, cong.: διότι, επειδή
           1                                      non ne vuole sapere: δεν θέλει ούτε να το
          dipartimento, il (m.): τμήμα            ακούσει
                                                  mettere a rischio: βάζω σε κίνδυνο,
          iscrizione, l’ (f.): εγγραφή
                                                  διακινδυνεύω
        10]]></page><page Index="11"><![CDATA[Unità  1

                                                                  Supplemento

          relazione, la (f.): σχέση               scuola secondaria di secondo grado, la (f.):
                                                  λύκειο
           5                                      semplicemente, avv.: απλά
          annunciare: ανακοινώνω                  scuola superiore, la (f.): λύκειο
          intenzione, l’ (f.): πρόθεση, σκοπός    percorso di studi, il (m.): κύκλος σπουδών
          vita studentesca, la (f.): φοιτητική ζωή  formalmente, avv.: επίσημα
                                                  esame di Stato, l’ (m.): κρατικές εξετάσεις
          Conosciamo l’Italia                     proseguire, inf.: συνεχίζω
                                                  scuola dell’obbligo, la (f.): υποχρεωτική
          La scuola...                            εκπαίδευση
          istruzione obbligatoria, l’ (f.): υποχρεωτική  obbligatoriamente, avv.: υποχρεωτικά
          εκπαίδευση                              metodo Montessori , il (m.): μέθοδος
          durata, la (f.): διάρκεια               Μοντεσσόρι
          programma di studio, il (m.): πρόγραμμα   pedagogista, il/la (m./f.): παιδαγωγός
          σπουδών                                 educatrice, l’ (f.), (m. l’educatore):
          asilo nido, l’ (m.): παιδικός σταθμός   εκπαιδευτικός, καθηγήτρια
          scuola materna, la (f.): νηπιαγωγείο    metodo educativo, il (m.): εκπαιδευτική
          scuola primaria, la (f.): δημοτικό σχολείο  μέθοδος
          scuola secondaria di primo grado, la (f.):   adottato, part. pass. (inf. adottare): που
          γυμνάσιο                                έχει υιοθετηθεί
          liceo, il (m.): λύκειο                  ho sempre sostenuto, inf. sostenere:
          istituto tecnico, l’ (m.): τεχνική σχολή  ανέκαθεν υποστήριζε
          istituto professionale, l’ (m.):        importanza, l’ (f.): σημασία, σπουδαιότητα
          επαγγελματική σχολή                     includere, inf.: συμπεριλαμβάνω
          istruzione e formazione professionale   problema psichico, il (m.): ψυχικό
          (IFP), l’ (m.): επαγγελµατική εκπαίδευση   πρόβλημα
          και κατάρτιση                           classe scolastica, la (f.): σχολική τάξη
          istruzione e formazione tecnica superiore   stimolare, inf.: διεγείρω, δίνω ερέθισμα
          (IFPS), l’ (m.): ανώτερη τεχνική        creatività, la (f.): δημιουργικότητα
          εκπαίδευση και κατάρτιση                libertà, la (f.): ελευθερία
          alta formazione artistica/musicale/     alunno, l’ (m.): μαθητής
          coreutica (AFAM), l’ (f.): ανώτερη      obiettivo, l’ (m.): σκοπός, στόχος
          καλλιτεχνική/μουσική/ χορευτική         eliminare, inf.: απαλείφω, εξαλείφω
          εκπαίδευση                              analfabetismo, l’ (m.): αναλφαβητισμός
          scuola superiore per mediatori linguistici,   uguaglianza, l’ (f.): ισότητα
          la (f.): ανώτερη σχολή μεταφραστών και   candidata, la (f.): υποψήφια
          διερμηνέων                              premio Nobel per la pace, il (m.): Βραβείο
          istituto tecnico superiore, l’ (m.): ανώτερη   Νόμπελ Ειρήνης
          τεχνική σχολή
          1  media, la (f.): 1  γυμνασίου         ... e l’università in Italia
           a
                         η
          licenza media, la (f.): απολυτήριο γυμνασίου  ateneo, l’ (m.): πανεπιστήμιο,
          1  superiore, la (f.): 1  λυκείου       πανεπιστημιακή σχολή
                            η
           a
          diploma di maturità, il (m.): απολυτήριο   test di ingresso, il (m.): εισαγωγικές
          λυκείου                                 εξετάσεις
          scuola elementare, la (f.): δημοτικό σχολείο  ciclo, il (m.): κύκλος σπουδών
          comunemente, avv.: κοινώς, ευρέως       laurea triennale, la (f.): τριετές πτυχίο
          scuola media, la (f.): γυμνάσιο         laurea magistrale, la (f.): μεταπτυχιακός
          correttamente, avv.: σωστά, ορθά        τίτλος σπουδών

                                                                                        11]]></page><page Index="12"><![CDATA[nuovissimo
          Progetto
                italiano

          Dottorato di ricerca, il (m.): διδακτορικές   e contemporanea, la (f.): Ιστορία της
          σπουδές                                 μοντέρνας και σύγχρονης ιταλικής
          Scuola di specializzazione, la (f.): σχολή   λογοτεχνίας
          εξειδίκευσης                            consiste, inf. consistere: συνίσταται
          sotto la guida: υπό την καθοδήγηση
          docente, il/la (m./f.): καθηγητής         2
          inferiore (m./f.): χαμηλότερος, μικρότερος  chi l’ha rotto?, inf. rompere: σπάω
          media europea, la (f.): ευρωπαϊκός µέσος   collana, la (f.): περιδέραιο, κολιέ
          όρος
          proporzionato, (m.): ανάλογος             3
          reddito, il (m.): εισόδημα              macchina fotografica, la (f.): φωτογραφική
          in tempo: εγκαίρως, στην ώρα μου        μηχανή
          fuori corso: φοιτητής που έχει ξεπεράσει   4
          τα προβλεπόμενα έτη απόκτησης πτυχίου
          mondo occidentale, il (m.): δυτικός κόσμος  essere malato/a: είμαι άρρωστος/η
          primato, il (m.): ρεκόρ                 dizionario, il (m.): λεξικό

           1                                        5
          come funziona..., inf. funzionare: πώς   fresco, (m.): φρέσκος
          λειτουργεί…                             puzzle, il (m.): παζλ
          sistema scolastico, il (m.): εκπαιδευτικό   7
          σύστημα
          banchi di scuola, i (m.): σχολικά θρανία  post, il (m.): ανάρτηση, δημοσίευση
                                                  discussione, la (f.): συζήτηση
           2                                      membro, il (pl. i membri): μέλος
          volantino informativo, il (m.):         al più presto: όσο το δυνατόν συντομότερα
          πληροφοριακό έντυπο                     Diritto Civile, il (m.): Αστικό Δίκαιο
                                                  a metà prezzo: στη μισή τιμή
          Autovalutazione
                                                    8
          essere in gamba: ικανός                 sotto l’ombrellone: κάτω από την ομπρέλα
                                                  θαλάσσης
              Quaderno degLi esercizi             ho cancellato, inf. cancellare: διέγραψα

           1                                        9
          matricola, la (f.): αριθμός μητρώου φοιτητή  non volevo offenderti: δεν ήθελα να σε
          voto, il (m.): βαθμός                   προσβάλλω
          Studi Umanistici, gli (m.): Ανθρωπιστικές   10
          Σπουδές
          modifica, la (f.): τροποποίηση, αλλαγή  fotocopia, la (f.): φωτοτυπία
          tasto, il (m.): πλήκτρο                 a testa: για τον καθένα
          visualizzare, inf.: εμφανίζω, προβάλλω   11
          dati aggiornati, i (pl.): ενημερωμένα στοιχεία
          aggiornare, inf.: ενημερώνω, επικαιροποιώ  che figura!: τι άσχημη εντύπωση!
          tipologia del corso di studi, la (f.):   13
          τυπολογία του τμήματος σπουδών
          insegnamento, l’ (m.): μάθημα           non ti rivolgerà più la parola, inf. rivolgere:
          Storia della letteratura italiana moderna   δεν θα σου ξαναμιλήσει

        12]]></page><page Index="13"><![CDATA[Unità  1

                                                                  Supplemento

          lo hanno bocciato, inf. bocciare: τον   abbandonare, inf.: εγκαταλείπω
          απέρριψαν                               imprese, le (sing. l’impresa): επιχειρήσεις
          poverino!, (m.): καημένος               contare su qualcuno o qualcosa, inf.:
          dare un’occhiata: ρίχνω μια ματιά       βασίζομαι σε κάποιον ή σε κάτι
          rimandare, inf.: ξαναστέλνω             sono diminuiti, inf. diminuire: μειώθηκαν
                                                  provengono, inf. provenire: προέρχονται
          16                                      ambienti svantaggiati, gli (sing. l’ambiente
          adatto/a (m./f.): κατάλληλος            svantaggiato): μειονεκτικά περιβάλλοντα
          mi sta meglio: μου πάει περισσότερο     scarso, (m.): ανεπαρκής
                                                  probabilità, la/le (sing. e pl.): πιθανότητα
          17                                      si colloca, inf. collocarsi: τοποθετείται,
          punto di forza, il (m.): δυνατό σημείο  βρίσκεται
          punto debole, il (m.): αδύνατο σημείο   si attesta, inf. attestarsi: κυμαίνεται
                                                  a livello territoriale italiano: στην περιοχή
          18                                      της Ιταλίας
          liberamente, avv.: ελεύθερα             registrare inf.: καταγράφω
          il verbo al modo e al tempo appropriato: το   elevato, (m.): υψηλός, ανεβασμένος
          ρήμα στην κατάλληλη έγκλιση και στον    *allarme, l’ (m.): συναγερμός
          κατάλληλο χρόνο                         *proporzioni, le (sing. la proporzione):
          appropriato/a (m./f.): κατάλληλος       διαστάσεις, αναλογίες
          Portogallo, il (m.): Πορτογαλία         *descolarizzati, i (sing. il descolarizzato):
                                                  άτομα που εγκαταλείπουν πρόωρα το
          19                                      σχολείο
          chirurgo, il (pl. i chirurghi): Χειρουργός  *trasferirsi all’estero: μετακομίζω,
          avvocato, l’ (m.): Δικηγόρος            μεταφέρομαι στο εξωτερικό
                                                  *precocemente, avv.: πρόωρα
          21                                      *inquietante (m./f.): ανησυχητικός
          annuncio, l’ (pl. gli annunci): αγγελία  *costituisce, inf. costituire: δημιουργεί,
          assistenza ai clienti, l’ (f.): εξυπηρέτηση   αποτελεί
          πελατών                                 *grave impoverimento culturale: σοβαρή
          riguardo a: σχετικά με, σε σχέση με     πολιτιστική υποβάθμιση
          spedizioni non andate a buon fine, le (pl.):   *grave (m./f.): σοβαρός, σφοδρός
          αποστολές που δεν είχαν καλή κατάληξη   *colpevolmente, avv.: κατακριτέα, ένοχα
          capacità comunicative, le (f.):         *sottovalutare, inf.: υποτιμώ
          επικοινωνιακές δεξιότητες               *a seguito di: κατόπιν
          discreta conoscenza degli strumenti     *denatalità, la (f.): υπογεννητικότητα
          informatici, la (f.): ικανοποιητική γνώση   *in atto: σε εξέλιξη
          των εργαλείων πληροφορικής              *sufficientemente, avv.: επαρκώς
          bilocale, il (m.): διαμέρισμα με δύο δωμάτια  *area produttiva, l’ (f.): παραγωγικός τομέας
          all’aria aperta: στον καθαρό αέρα       *prematuramente, avv.: πρόωρα
          contattare, inf.: επικοινωνώ            *disoccupazione giovanile, la (f.): ανεργία

          22                                      των νέων
          abbandono scolastico, l’ (m.): σχολική   *povertà, la (f.): φτώχεια
                                                  *esclusione sociale, l’ (f.): κοινωνικός
          εγκατάλειψη                             αποκλεισμός
          cervelli in fuga, i (m.): διαρροή εγκεφάλων,   *avere un livello minimo di istruzione:
          η μετανάστευση μορφωμένων νέων στο      έχω ένα ελάχιστο επίπεδο εκπαίδευσης,
          εξωτερικό για αναζήτηση εργασίας        μόρφωσης

                                                                                        13]]></page><page Index="14"><![CDATA[nuovissimo
          Progetto
                italiano

         *in genere, avv.: συνήθως, γενικά        *manodopera qualificata, la (f.):
         *destinato, part. pass. (inf. destinare):   εξειδικευμένο εργατικό δυναμικό
         προορισμένος                             *pericolo, il (m.): κίνδυνος
         *lavoro dequalificato, il (m.): ανειδίκευτη   *essere concordi: είναι σύμφωνοι
         εργασία                                  *essere strettamente correlati/e: είναι
         *precario (m.): πρόσκαιρος, εφήμερος     στενά συνδεδεμένοι
         *livello retributivo, il (m.): επίπεδο   *determinare, inf.: καθορίζω, προσδιορίζω
         αποδοχών                                 *c’è anche un fattore di genere: υπάρχει
         *aspirare, inf.: (εδώ) διεκδικώ          και ένας φυλετικός παράγοντας
         *potenzialmente, avv.: δυνητικά, πιθανώς,   *in calo: σε πτώση
         ενδεχομένως
         *possedere, inf.: είμαι κάτοχος, κατέχω
         *utilizzo, l’ (m.): χρήση
         *avvalersi, inf.: χρησιμοποιώ, μπορώ να
         προσφύγω σε κάτι




                          I pronomi combinati / Οι σύνθετες αντωνυμίες
          Σε μια πρόταση οι προσωπικές αντωνυμίες που αντικαθιστούν ένα αντικείμενο μπορεί
          να είναι άμεσες ή έμμεσες, έχουν μια forma tonica και μια forma atona και επέχουν
          θέση αντικειμένου: Questo libro lo leggerei volentieri. A te piace?
                          forme toniche                             forme atone


             pronomi         pronomi        pronomi           pronomi         pronomi
            soggetto /       diretti /      indiretti /       diretti /      indiretti /
            αντωνυμίες       άμεσες         έμμεσες           άμεσες         έμμεσες
             σε θέση       αντωνυμίες      αντωνυμίες       αντωνυμίες      αντωνυμίες
           υποκειμένου
                io             me             a me              mi              mi
                tu              te             a te              ti              ti
                lui             lui           a lui              lo             gli
                lei             lei           a lei              la              le
                Lei            Lei            a Lei             La              Le
                noi            noi            a noi              ci              ci
                voi            voi            a voi              vi              vi
               loro            loro           a loro             li             gli
                                                                 le


          Όταν οι έμμεσες αντωνυμίες της forma atona (mi, ti, gli, le, Le, ci, vi, gli), η αυτοπαθής
          αντωνυμία  si  και  το  μόριο  ci  ακολουθούνται  από  τις  άμεσες  αντωνυμίες  της  forma
          atona (lo, la, La, li, le) ή από το μόριο ne, σχηματίζονται οι σύνθετες αντωνυμίες.





        14
        14]]></page><page Index="15"><![CDATA[Supplemento 1
                                                                                   Unità





              +            lo         la         l'          li        le         ne

              mi         me lo       me la      me l’      me li      me le      me ne
              ti          te lo      te la       te l’      te li      te le     te ne
           gli/le/Le     glielo      gliela     gliel’     glieli     gliele     gliene
              ci          ce lo      ce la       ce l’      ce li     ce le      ce ne
              vi          ve lo      ve la       ve l’      ve li      ve le     ve ne
              gli        glielo      gliela     gliel’     glieli     gliele     gliene
              si          se lo      se la       se l’      se li     se le      se ne
              ci          ce lo      ce la       ce l’      ce li     ce le      ce ne


          Στις σύνθετες αντωνυμίες:
             •  οι έμμεσες αντωνυμίες mi, ti, ci, vi μετατρέπονται σε me, te, ce, ve: Gli appunti te li

             •  porto domani.           ο
            οι  έμμεσες  αντωνυμίες  στο  3   πρόσωπο  ενικού  (gli,  le,  Le)  και  πληθυντικού  (gli)
            μετατρέπονται σε  gli, σχηματίζουν μία μόνο λέξη με τις άμεσες αντωνυμίες και το
            μόριο ne και προσθέτουμε ένα -e- ανάμεσα στο gli και την αντωνυμία: glielo, gliela, gliel’,
            glieli, gliele, gliene (– Quanti esami hanno ancora i tuoi amici? – Gliene restano solo due.).
             •  οι έμμεσες αντωνυμίες, η αυτοπαθής αντωνυμία si και το μόριο ci προηγούνται
            πάντα της άμεσης αντωνυμίας ή του μορίου ne.
          Οι σύνθετες αντωνυμίες:
             •  προηγούνται πάντα του ρήματος: – Porti tu i libri a Paolo? – Sì, glieli porto io.
             •  με τα ρήματα potere, volere, dovere και sapere, ακολουθούμενα από απαρέμφατο,
            μπορούν να προηγούνται του ρήματος ή να το ακολουθούν (σε αυτήν την
            περίπτωση, το απαρέμφατο χάνει το τελικό -e και ενώνεται με την αντωνυμία):
            Glielo posso dire. / Posso dirglielo.
             •  μπορούν να προηγούνται του ρήματος ή να το ακολουθούν όταν έχουμε αρνητική

             •  προστακτική. Non comprarmelo. / Non me lo comprare.
            ακολουθούν το ρήμα στο γερούνδιο, στη μετοχή παρακειμένου, στο απαρέμφατο ή
            στην προστακτική: Scrivendocelo tu, ci hai aiutato! / Il mio biglietto? Prenditelo tu!
            Προσέξτε: Στην προστακτική 3  προσώπου ενικού και πληθυντικού οι σύνθετες
                                        ου
            αντωνυμίες προηγούνται του ρήματος: Glielo dica lei, io non me la sento.
             •  ακολουθούν τους ρηματκούς τύπους της προστακτικής με αποκοπή (da’, di’, fa’,
            sta’, va’) και το αρχικό σύμφωνο της αντωνυμίας της forma atona διπλασιάζεται:
            Dimmelo subito! / Vacci tu!
            Προσέξτε: Αυτός ο διπλασιασμός δεν υπάρχει με την αντωνυμία gli και τα
            παράγωγά της. Digli che arriviamo.

                             I pronomi combinati nei tempi composti /
                       Οι σύνθετες αντωνυμίες στους σύνθετους χρόνους

          Όταν χρησιμοποιούμε τις σύνθετες αντωνυμίες με τους σύνθετους χρόνους, η μετοχή
          παρακειμένου συμφωνεί:
             •  πάντα με τις άμεσες αντωνυμίες lo, la, li, le: Ti piacciono i miei occhiali? Me li ha regalati
            Cecilia.

                                                                                        15]]></page><page Index="16"><![CDATA[nuovissimo
          Progetto
                italiano
             •  όταν υπάρχει το μόριο ne, πάντα με το γένος και τον αριθμό του αντικειμένου στο
            οποίο αναφέρεται το μόριο ne:
            – Quante pagine di appunti ti ho dato? – Me ne hai date dieci.
          Οι αντωνυμίες glielo και gliela παίρνουν απόστροφο μπροστά από το βοηθητικό ρήμα
          avere στους σύνθετους χρόνους ή μπροστά από ένα ρήμα που αρχίζει από φωνήεν:
          Ho dato la mia chitarra a Dario perché gliel’avevo promessa.

                                 Aggettivi e pronomi interrogativi /
                      Ερωτηματικά επίθετα και ερωτηματικές αντωνυμίες

          Με τις ερωτηματικές αντωνυμίες και τα ερωτηματικά επίθετα εισάγονται οι ευθείες
          και πλάγιες ερωτηματικές προτάσεις (ερωτήσεις χωρίς ερωτηματικό στο τέλος) που
          σχετίζονται με ταυτότητα, με ιδιότητα και με ποσότητα.
                       αμετάβλητα                               μεταβλητά

                           Chi?                                  Quale/i?
                  Che? / Che cosa? / Cosa?                     Quanto/a/i/e?
             •  χρησιμοποιούμε το chi όταν           •  το quale/i μπορεί να είναι αντωνυμία ή
            αναφερόμαστε σε πρόσωπα και επέχει      επίθετο και έχει ενικό και πληθυντικό
            μόνο θέση αντωνυμίας. Μπορεί να         αριθμό: Quale esame hai fatto? / Quali
            συνοδεύεται και από πρόθεση: Chi è al   prove non hai superato?
            telefono? / Di chi è il telefono?        •  το quanto/a/i/e μπορεί να είναι
             •  χρησιμοποιούμε το che όταν          αντωνυμία ή επίθετο και είναι
            αναφερόμαστε σε πράγματα και μπορεί     μεταβλητό σε αριθμό και σε γένος:
            να είναι αντωνυμία ή επίθετο:           Mi chiedo quante città tu abbia visto.
            Che farai oggi? / Che giorno è domani?  / Quanto gliene hai dato?
             •  τα che cosa ή cosa είναι αντωνυμίες     •  και τα δύο μπορούν να συνοδεύονται
            και μπορούν να συνοδεύονται από         από πρόθεση.
            πρόθεση: Che cosa mangiamo a cena? /
            Ti chiedo cosa mangiamo a cena.


                         Avverbi interrogativi / Ερωτηματικά επιρρήματα
          Μερικά ερωτηματικά επιρρήματα είναι:


        come?            Come andiamo al mare?                Είναι όλα αμετάβλητα και
        dove? *          Dove vi siete conosciute?            εισάγουν ευθεία ερώτηση.
        quando? *        Quando ci vediamo?                   Η σημασία των ερωτηματικών
        quanto? *        Quanto hai preso all’esame?          επιρρημάτων quando και
                                                              perché μπορεί να ενισχύεται
        Perché? /        Perché non mi ascolti quando parlo? /    με το επίρρημα mai: Quando
        Come mai?        Come mai leggi questo libro?         mai abbiamo detto questo? /
                                                              Perché mai sono qui?

          * Επιρρηματικές εκφράσεις: da dove? / da quando? / da quanto?

        16]]></page><page Index="17"><![CDATA[Unità  2

                                                                  Supplemento

                                    Unità 2 Soldi e lavoro

               Libro deLLo studente               vantaggioso (m.): πλεονεκτικός
                                                  prelevare: κάνω ανάληψη
          Per cominciare...                       Scala (Teatro della Scala di Milano), la (f.):
                                                  Σκάλα του Μιλάνου
           1                                      tasso d’interesse, il (m.): επιτόκιο
          sportello bancario, lo (m.): γκισέ τράπεζας  2
          assegno, l’ (m.): επιταγή               esposto (m.): που παρουσιάζεται
          sportello bancomat, lo (m.): μηχάνημα
          αυτόματης ανάληψης                        3
           2                                      istruzioni, le (f.): οδηγίες
          pubblicizzare: διαφημίζω                passo passo: βήμα βήμα
                                                  procedura, la (f.): διαδικασία
          vantaggio, il (m.): πλεονέκτημα
          conto, il (m.): λογαριασμός               5
          carta prepagata, la (f.): προπληρωμένη   invariabile (m./f.): αμετάβλητος
          κάρτα                                   complemento oggetto, il (m.): άμεσο
          operazione, l’ (f.): (εδώ) συναλλαγή    αντικείμενο
           3                                      il/la quale, pron.: ο οποίος / η οποία
          servizio bancario, il (m.): τραπεζική   permettere, inf.: επιτρέπω
                                                  rendere più chiara la frase: κάνω πιο
          υπηρεσία                                ξεκάθαρη τη φράση
          disoccupato, il (m.): άνεργος           ambiguità, l’ (f., pl. le ambiguità), ασάφεια,
                                                  αμφισημία
          In questa unità impariamo...
                                                    7
          diversi modi per formulare una domanda:
          διάφοροι τρόποι για να διατυπώσουμε     città caotica, la (f.): χαώδης, χαοτική πόλη
          μια ερώτηση                             ulteriore (m./f.): περαιτέρω
          formule di apertura e di chiusura di una   chiarimento, il (m.): διευκρίνιση
          lettera/un’email, le (f.): τρόποι ανοίγματος   consultare, inf.: συμβουλεύομαι
          και κλεισίματος μιας επιστολής/ενός       8
          email
          lettera di presentazione, la (f.): συστατική   brano, il (m.): απόσπασμα
          επιστολή                                lettura semplificata, la (f.): απλοποιημένο
          pronome relativo, il (m.): αναφορική    ανάγνωσμα
          αντωνυμία                               ispirato (m.): εμπνευσμένος
          pronomi doppi, i (m.): διπλές αντωνυμίες  silenzioso (m.): αθόρυβος, ήσυχος
          gerundio, il (m.): γερούνδιο            mi danno un gran senso di pace: μου
          miracolo economico, il (m.): οικονομικό   δίνουν μια σπουδαία αίσθηση ηρεμίας
          θαύμα                                   cassiere, il (m.): ταμίας
                                                  mani veloci ed esperte, le (f.): γρήγορα και
                                                  έμπειρα χέρια
          A Amici su cui contare                  bancario, il (m.): τραπεζικός υπάλληλος

                                                  toccare, inf.: αγγίζω
           1                                      battere sui tasti del computer:
          mini intervista, la (f.): μίνι συνέντευξη  πληκτρολογώ

                                                                                        17]]></page><page Index="18"><![CDATA[nuovissimo
          Progetto
                italiano
                            gLossario in ordine aLFabetico


         Abbreviazioni
        L.             Libro dello studente
        Q.             Quaderno degli esercizi
        P.c.           Per cominciare…
        U.i.           in questa unità impariamo...
        C.l’i.         conosciamo l’italia
        Autov.         autovalutazione
        test           test finale
        Att. video     attività video              Οι λέξεις παρουσιάζονται σε αλφαβητική
        Autov. gen.    autovalutazione generale       σειρά, δίπλα σε κάθε λέξη υπάρχει
        test gen.      test generale finale       παραπομπή στην ενότητα (στήν εισαγωγική
        1° test        1° test di ricapitolazione  ενότητα δώσαμε τον αριθμό 0), στο βιβλίο
        2° test        2° test di ricapitolazione  (Libro ή Quaderno) και στο τμήμα (π.χ. A-H)
        3° test        3° test di ricapitolazione  που αναφέρεται ώστε να δίνεται η σωστή
        4° test        4° test di ricapitolazione             έννοια του όρου.

        10 giugno e dintorni, 11,   a testa, 1, Q., 10  accomunare, 11, Q., test   affezionato, 9, L., F6
        Q., test gen.C       a tutti gli effetti, 2, Q., 22  gen.E     affezione, 6, L., B4
        1  media, 1, L., C.l’i.  a un certo punto, 8, Q.,   accontentarsi, 10, Q., 20b  affiancare, 3, Q., 22
         a
        1  superiore, 1, L., C.l’i.  testc        accorgersi, 1, L., B1  affidabile, 3, Q., 22
         a
        a 360 gradi, 10, Q., 9  a voce alta, 6, Q., testB  accostarsi, 11, L., E4  affinché, 5, L., E5
        a bruciapelo, 9, Q., 24  a. C. (avanti Cristo), 4, L.,   accrescitivo, 11, L., D5  affittasi, 7, L., B2
        a caldo, 6, L., D2a  E2                   accumulare, 8, L., C.l’i.1  affliggere, 10, L., U. i.
        a cascata, 8, L., C3  abbandonare, 1, Q., 22  accurato, 6, L., B4  affollato, 3, Q., 22
        a condizione che, 5, L., E5  abbandono  scolastico,  1,   accusare, 4, L., A1  affrescare, 4, L., E4
        a contraddire qualcuno,   Q., 22          acqua alta, 3, L., A1  affresco, 3, L., C.l’i.
        4, L., U. i.         abbassare , 6, Q., 7  acqua potabile, 7, Q., 17  affrettarsi, 6, L., B4
        a costo zero, 8, Q., 19a   abbattere, 10, L., D5  Acquario, 11, L., B1a  affrontare, 2, L., D2
        a denti stretti, 0, L., 7   abbattimento, 2, Q., 22  acquatico, 9, L., C1  agente, 9, L., A6
        a differenza di, 10, L., F1b  abbazia, 11, L., C.l’i.1  acquedotto, 4, L., C1  agente chimico tossico,
        a due passi dal centro   abbellire, 3, L., D5  acquisito, 2, L., E3  7, Q., 19
        storico, 3, L., C3   abbonamento, 8, L., D6  acquistare, 6, L., B1  agenzia immobiliare, 7,
        a fine telefonata, 2, Q., 17b  abbonarsi, 2, L., D1  acquisto, 11, L., E2   L., A4
        a livello territoriale, 1, Q.,   abbonato, 8, L., D6  ad hoc, 5, L., C.l’i.4  agenzia interinale, 10, Q.,
        22                   abbondante vita sociale,   ad un giorno di distanza,   20a
        a lungo termine, 10, Q., 17   8, L., C3   0, Q., 5             agevolazione, 2, Q., 22
        a medio termine, 10, Q.,   abile, 10, Q., 5  adatto, 1, Q., 16  agganciarsi, 5, Q., 24a
        20a                  abitualmente, 8, L., D6  addetto alle vendite, 2, L.,   aggancio, 5, Q., 24a
        a metà prezzo, 1, Q., 7  abituato, 1, L., B1  e3               aggettivo indefinito, 6, L.,
        a numero chiuso, 5, L., E3  abitudine alimentare, 5,   addobbato, 3, L., D5  U. i.
        a partire da, 2, L., F5  L., C4b          addominali, 5, L., A3  aggettivo interrogativo, 1,
        a patto che, 2, Q., 22  abnegazione, 5, L., C.l’i.4  adeguato, 8, L., A8a  L., U. i.
        a pieni voti, 2, Q., 21  abolizione, 10, Q., 15  adesione alla realtà, 11,   aggiornamento, 8, L., C3
        a portata di mano, 7, L.,   aborto di feti femmine, 10,   L., E4  aggiornare, 1, Q., 1
        a1                   L., F1b              adolescente, 2, L., C2  aggirare, 11, Q., test
        a rischio, 9, L., F6  abusivismo edilizio , 10,   adottato, 1, L., C.l’i.  gen.D
        a scelta, 3, L., A1  Q., 14               adrenalina, 8, L., C6  aggiudicarsi, 7, L., D2
        a seconda della gravità, 6,   abuso di medicinali, 6, L.,   aerobica, 5, L., C.l’i.1  aggiudicarsi, 10, L., D5
        L., B4               B2                   afa, 11, Q., test gen.G  agire, 11, Q., 12
        a seguito di, 1, Q., 22  accademia, 11, L., E2   affamato, 10, Q., 15  agricoltore, 7, Q., 10
        a sua volta, 3, L., A7  accadere, 2, L., F2  affascinare, 4, L., F2  agricoltura, 2, L., C.l’i.1
        a tempo indeterminato,   accaduto, 6, L., D2a  affermarsi, 2, L., C.l’i.1  agriturismo, 7, L., A1
        2, L., E5            accarezzare, 8, L., C3  afferrare, 9, L., C5  ahimè, 6, L., D6a
        a tempo pieno, 2, L., E5   accesso, 9, Q., 24  affezionarsi, 11, Q., 24  al massimo grado, 3, L.,

        108]]></page><page Index="19"><![CDATA[Supplemento    Glossario
        d4                   Q., 22               L., A4               arrestare, 8, L., A2
        al pari, 8, L., D6   ambiguità, 2, L., A5  ansia, 5, L., C1    arresti  domiciliari,  10,  Q.,
        al più presto, 1, Q., 7  ambito, 8, L., C3  antibiotico, 6, L., B1  11
        al servizio di, 10, L., D5  ambito, 10, L., D5  Antica Roma, 4, L., P. c.1  arresto, 10, L., P.c.1
        al termine, 6, L., D2a  ambizioso, 11, L., B2  antichità, 4, L., A2  arricchirsi, 11, L., D3
        albergatore, 3, Q., 22  ambosessi, 2, L., E5  anticipare (un   arricchito, 4, Q., 23
        alimentazione corretta, 5,   ambulatorio medico, 6,   appuntamento), 5, L., B1  arrossarsi, 6, L., B1
        L., C2               L., E1               anzi, 1, L., A4      (arte) astratta, 9, L., F1
        alla ricerca di, 2, Q., 17a  amichevole, 2, L., C3  anziché, 11, Q., test gen.D  arte del cucinare, 2, L., G2
        all’aria aperta, 1, Q., 21  amici a quattro zampe, 3,   ape, 9, L., C1  arte gotica, 3, L., C.l’i.
        all’improvviso, 2, L., F2  Q., 13         appalto, 10, L., D5  articolo (art.), 2, L., E3
        all’ora di punta, 7, L., A1  ammazzare, 10, L., D1  apparecchio telefonico, 8,   artista futurista, 2, Q., 3
        all’ultimo momento, 1, L.,   ammazzato, 10, L., D1  L., C.l’i.1  asciugacapelli, 3, L., C6
        b1                   ammesso, 3, L., C3   apparecchio trasmittente,   asciugamano, 6, Q., testB
        alla vostra cortese   amministrare, 10, L., D5  8, L., C.l’i.1  asciutto, 10, L., F1b
        attenzione, 2, Q., 21  amministratore, 2, L., D2  apparentemente, 2, Q., 17a  ascoltatore, 4, L., E2
        allacciarsi le cinture, 11,   ammirare, 3, L., C.l’i.  apparentemente, 11, Q., 13  ascoltatore/ascoltatrice,
        L., B4               ammiratore, 9, Q., 13  apparire, 2, L., C2  6, L., D6a
        allarmarsi, 11, Q., test   ammobiliare, 0, L., 8  appariscente, 9, L., C1  asilo nido, 1, L., C.l’i.
        gen.D                ampio, 2, Q., 22     apparizione, 6, Q., 20  asilo politico, 10, L., C.l’i.1
        allarme, 1, Q., 22   ampio, 7, L., B2     appello, 1, L., P. c.3  asociale, 8, L., C6
        Alleati, 4, L., E3   analfabeta, 4, Q., 23  applaudire, 6, L., Autov.  aspettativa, 10, Q., 20a
        allegare, 2, L., C2  analfabetismo, 1, L., C.l’i.  applausi, 6, L., D2a  aspettativa, 3, L., D6
        allenamento, 5, L., A3  analisi del sangue, 6, L.,   applausi scroscianti, 6, L.,   aspetto, 2, L., D1
        allenarsi, 5, L., A1  a7                  D2a                  Aspetto/Attendo Vostre
        allenatore, 7, L., E5  analista, 8, L., D6  applauso furioso, 11, L., D3  notizie, 2, L., C3
        allergia stagionale, 6, Q., 4  analizzare, 5, L., C.l’i.1  applicare, 2, L., C.l’i.1  aspirare, 1, Q., 22
        allergico, 6, L., C5  anarchico, 10, Q., 15  applicare, 6, L., E1  assalto, 5, Q., 24a
        allevamento di animali, 6,   andare a trovare   applicazione, 6, Q., 17  assassinio, 10, L., G1
        L., B1               qualcuno, 3, Q., 1  test c  appoggiare, 7, Q., 19  assassino, 10, Q., 15
                                          o
        allievo, 6, Q., 20   andare addosso a un/una   appositamente, 5, Q., 24a  assediare, 9, L., E1a
        alloggiare, 2, L., C7  passante, 1, L., B3  apprensivo, 8, Q., 16b  assegnare, 6, L., B4
        alloggio, 3, Q., 20  andare d’accordo, 3, Q.,   approccio, 8, L., C6; 11,   assegno, 2, L., P. c.1
        allontanare, 10, Q., 9  1° test b         L., E2               assentarsi, 5, L., B1
        allontanarsi, 2, L., F2  andare in diretta, 2, L., F2  approfittare, 9, L., F5  assenza, 10, L., F2b
        alloro, 9, L., C5    andare oltre i propri limiti,   appropriato, 1, Q., 18  assicurare, 9, L., B1
        allucinazione, 10, L., C4  5, Q., 24a     approvazione, 8, L., U. i.  assicuratore, 10, L., A7
        allucinogeno, 10, L., C4  andare pazzo per, 3, L., C6  appunti, 1, L., P. c.3  assicurazione, 2, L., E5
        alluvione, 7, L., E2a  andare tutto bene, 1, L.,   aprir bocca, 6, L., B4  assicurazione, 10, L., A1
        alta finanza, 10, L., D5  a1              arancio, 10, L., D1  assistenza, 8, L., E5
        alta formazione artistica/  andare via, 2, L., E4  (Facoltà di) Architettura,   assistenza ai clienti, 1, Q.,
        musicale/coreutica   anello d’oro, 1, L., A8  1, L., F2        21
        (AFAM), 1, L., C.l’i.  anemia, 6, L., B1  arciere, 9, L., C5   assistenza ufficio
        alta marea, 3, L., A2  anfiteatro, 3, L., C.l’i.; 4,   arco, 9, L., C5  marketing, 2, L., E5
        alta moda, 2, L., C.l’i.2  L., C1         area produttiva, 1, Q., 22  associare, 5, L., B1
        alta stagione, 3, L., C3  angolo cottura, 7, L., B2  area verde, 7, L., D2  associato, 7, Q., 19
        alterato, 11, L., D5  angolo fumetti, 11, Q.,   arginabile, 11, Q., test   associazione, 4, Q., 13
        alterazione, 7, Q., 1  testa              gen.D                associazione
        alterazione dell’umore,   anguria, 3, Q., 4  arginare, 10, L., E3  ambientalistica, 7, Q., 19
        10, L., C4           animali domestici, 3, L.,   argomentazione, 3, L., E6  associazione mafiosa,
        alternare, 11, Q., 24  c3                 argomento comico, 6, L.,   10, L., P.c.1
        alternarsi, 4, L., C1  animalista, 10, Q., 10  C.l’i.1         assoluto, 3, Q., 13
        altezza, 3, Q., 14   animarsi, 9, L., E1a  aria, 6, L., D2a    assumere, 2, L., E5
        altitudine, 7, L., C.l’i.1  anni di piombo, 4, L., C.l’i.  aria condizionata, 3, L.,   assunzione, 2, L., E5
        altrettanto, 5, L., A1  anno accademico, 4, Q., 6  c3          assurdo, 8, L., B1
        altruista, 3, L., B2  annullare, 1, L., E4  aria pulita, 7, L., P. c.2  ateneo, 1, L., C.l’i.
        alunno, 1, L., C.l’i.  annunciare, 1, L., F5  Ariete, 11, L., B1a  atleta diversamente abile,
        amarezza, 11, Q., test   annuncio, 1, Q., 21  arma, 11, Q., test gen.D  5, L., C.l’i.4
        gen.E                annuncio di lavoro, 2, L.,   aromatico, 3, Q., 5  atleta paralimpico, 5, L.,
        amatoriale, 8, Q., 21  c5                 arredare, 0, L., 8   C.l’i.4
        ambiente lavorativo, 2, L.,   annuncio immobiliare, 7,   arredato, 3, Q., 13  atletica leggera, 5, L.,
        g5                   L., U. i.            arredato/ammobiliato, 7,   C.l’i.4
        ambiente urbano, 7, L., D2  ANSA (Agenzia Nazionale   L., B1   attaccare, 6, L., D3
        ambienti svantaggiati, 1,   Stampa Associata), 10,   arrendersi, 4, L., C.l’i.  attaccare discorso, 5, L.,

                                                                                       109]]></page><page Index="20"><![CDATA[nuovissimo
          Progetto
                italiano
        d4                   avere l’impressione, 5, Q.,   battere, 9, L., A1  buon proseguimento!, 11,
        attaccato alla famiglia,   4              battere sui tasti del   L., E4
        5, L., E3            avere le idee chiare, 5, L.,   computer, 2, L., A8  buongustaio, 11, Q., 14
        attacco, 4, L., E3   e3                   batteria, 8, L., E1b  buono sconto, 2, Q., 11
        attacco cardiaco, 6, Q., 20  avere sempre una scusa   batterio, 6, L., B1  buono spesa, 11, Q., test
        atteggiamento, 3, L., B2  pronta, 1, L., B1  bel canto, 6, L., D6a  gen.E
        atteggiamento, 4, L., E4  avere un bel senso   bellezze naturali, 7, L., U. i.  burattino, 4, Q., 15
        atteggiamento razzista,   dell’umorismo, 5, Q., 3b  ben vestito, 10, L., D5  buttare, 6, L., D3
        10, Q., 17           avere un grande spirito   benché, 5, L., E5  c’era una volta, 4, Q., 15
        atteggiamento xenofobo,   civico, 3, L., B2  bene, 2, L., C.l’i.1  caccia e pesca, 5, L., C.l’i.4
        10, Q., 17           avere un livello minimo di   bene o male, 11, L., E2   cacciare di casa, 10, L., D3
        attentamente, 2, Q., 22  istruzione, 1, Q., 22  bene pubblico, 10, L., D5  cadere nelle mani, 4, L., C1
        attestarsi, 1, Q., 22  avere una forte presenza,   benestante, 11, L., C1  caduta dell’Impero
        attirare, 9, Q., 24  2, L., C.l’i.2       bensì, 8, L., A8a    Romano, 4, L., C1
        attitudine, 8, Q., 21  avvalersi, 1, Q., 22  biancoblu, 8, L., C3  calabrese, 3, L., B2
        attitudine, 2, L., E5  avvenire, 2, Q., 17a  bibliografia, 4, L., B3  calamita, 11, Q., test gen.E
        attivista, 10, L., D3  avventure, 1, L., E4  biglietto omaggio, 1, L., D3  calcetto, 5, L., C.l’i.4
        attività fai-da-te, 8, Q., 19a  avventuroso, 3, L., C.l’i.  bignè, 3, Q., 14  calciatore, 3, L., D1
        attività fisica, 5, L., P. c.1  avverbio interrogativo, 1,   Bilancia, 11, L., B1a  calma, 6, L., B5
        attività ludica, 1, L., E7  L., U. i.     biliardo, 5, L., C.l’i.4  calo, 5, Q., 20
        atto, 6, L., D2a     avviare, 5, L., C.l’i.4  bilocale, 1, Q., 21  calo demografico, 10, L.,
        attorno a, 10, Q., 9  avvicinare, 5, L., C.l’i.4  bilocale, 7, L., B2  C.l’i.1
        attrezzato, 4, L., E4  avviluppare, 9, L., C5  bimbo, 2, Q., 23  calorosamente, 7, Q., 13
        attrezzato, 9, Q., 24  avvincente, 11, L., A3  biodiversità, 7, Q., 19  calvo, 4, Q., 22
        attrezzature sportive, 5,   Avvocato, 1, Q., 19  bioedilizia, 7, Q., 17  camera climatizzata, 3,
        L., C.l’i.1          avvolto, 9, L., C5   biografia, 4, Q., 12  L., C6
        attribuire, 4, Q., 22  azienda, 2, L., C4  biomassa, 7, Q., 17  camere non fumatori, 3,
        attuale, 1, L., E4   azienda di telecomunica-  bisogna che, 5, L., C4b  L., C6
        attualmente, 2, L., B2  zioni, 2, Q., 21  bizantino, 3, L., C.l’i.  camere/strutture per
        audiolibro, 11, Q., 24  azienda meccanica, 5, Q.,   bliz, 10, L., P.c.1  ospiti disabili, 3, L., C6
        augurare, 2, Q., 14  10                   bocca (del vulcano), 7, L.,   camerino, 2, L., F2
        auricolari, 6, L., C.l’i.2  azienda multinazionale,   C.l’i.1  campagna di sensibiliz-
        autentico, 1, L., E4  2, L., C.l’i.1      bocce, 5, L., C.l’i.4  zazione, 10, L., C2
        autentico, 9, L., B6  aziendale, 2, L., E5   bocciare, 1, Q., 13  Campanile, 3, L., C.l’i.
        auto da corsa, 2, L., C.l’i.1  azione etica, 7, Q., 10  bolletta, 2, Q., 8  campare, 11, Q., test
        auto di piccole      babbo, 8, Q., 16b    bolletta, 7, Q., 18  gen.E
        dimensioni e di piccola   bacheca, 8, L., C3  bolognese, 3, L., B2  campionato, 9, L., D6
        cilindrata, 2, L., C.l’i. Gl.  bagno privato, 3, Q., 21  bomba atomica, 8, L., C.l’i.1  campionessa, 5, Q., 24a
        auto elettrica, 9, L., A7  bagno turco, 3, L., C6  bombardamento, 11, L., C1  campo di
        autodiagnosi, 6, L., B1  bagnoschiuma, 6, L., B1  boom economico, 2, L.,   concentramento, 11, L.,
        autoingannarsi, 11, L., D2  baldacchino, 9, L., C5  C.l’i.1    C.l’i.1
        autoironico, 3, L., B2  ballo, 5, L., C.l’i.4  bordo, 9, L., C1  Canal Grande, 3, L., C.l’i.
        automobile, 2, L., C.l’i.1  banale, 2, Q., 17a  borghese, 6, L., C.l’i.1  canale, 3, L., A1
        autonomia, 4, L., C1  bancarella-libreria, 11, Q.,   borghesia, 4, L., C1  cancellare, 1, Q., 8
        autore, 10, Q., test D   test gen.E       bosco, 4, L., A3     cancellazione, 3, L., C6
        autorizzare, 2, L., E3  bancario, 2, L., A8  boss mafioso, 10, L., D3  Cancro, 11, L., B1a
        autorizzato, 9, L., A3  banco di scuola, 1, L., C.l’i.   bottega, 3, L., C.l’i.  candidarsi, 2, Q., 19
        autostrada Adriatica, 2, L.,   Gl.        botteghino, 6, L., E3a  candidata, 1, L., C.l’i.
        C.l’i.1              barbari, 4, L., P. c.2  bottino, 10, Q., 5  candidatura, 2, L., C2
        autostrada del Sole, 2, L.,   barbiere, 6, L., C.l’i.1  box auto, 7, L., B2  cannabis, 10, L., C3
        C.l’i.1              barca semiaffondata, 9,   bracciante, 10, Q., 15  canoa, 8, L., C3
        avambraccio, 5, Q., 24a  L., C1           brano, 2, L., A8     canone d’affitto, 7, Q., 18
        avanzamento di carriera,   barcaccia, 9, L., C1  breve riassunto, 1, L., A5  canone mensile, 8, Q., 3
        10, L., D5           (stile) barocco, 3, L., C.l’i.  brevettare, 8, L., C.l’i.1  cantica, 11, L., C.l’i.1
        avere bisogno di, 1, L., C3  barriera, 9, Q., 24  Brigate Rosse, 10, L., D3  canto, 11, L., C.l’i.1
        avere cattive intenzioni,   basato su, 10, L., C.l’i.2  brillante carriera, 8, Q., 8  canto lirico, 6, L., P. c.3
        5, Q., 22            Basilica di San Pietro, 3,   britannico, 8, L., D6  caos, 7, L., A3
        avere con sé, 2, L., B1   L., C.l’i.      brochure  pubblicitaria,  3,   caotico, 7, L., A4
        avere fiducia in qualcuno,   basilica neocristiana, 3,   L., E5  capace, 1, L., E4
        2, Q., 9a            L., C.l’i.           bruciare, 4, L., A1  capacità comunicative,
        avere il pallino per   basta che, 5, L., E5  buccia di patata, 4, L., D1  1, Q., 21
        l’imprenditoria, 7, Q., 17  bastare, 1, L., A1  Bucoliche, 4, Q., testB  capacità imprenditoriale,
        avere la sensazione, 3, L.,   battaglia legale, 8, L.,   bugia, 5, L., A3  3, L., B2
        d6                   C.l’i.1              (buon) proposito, 11, Q., 22  caparra, 8, L., Autov.

        110]]></page><page Index="21"><![CDATA[To continue or buy more e-books (easy
                              readers,  grammars,  exam  preparation
                              etc.) visit edilingua.it and select digitale.
                                      i-d-e-e.it      Buy
                              (above) or go to the e-shop.


                              Per continuare o per comprare altri e-
                              book  (letture  facilitate,  grammatiche,
                              preparazione  alle  certificazioni)  visita
                              edilingua.it e seleziona digitale.
                              S      i-d-e-e.it      Acquista
                              (in alto) o vai all’e-shop.]]></page><page Index="22"><![CDATA[Το  Supplemento  είναι  ένα  βοήθημα,  ένα  συμπλήρωμα  του
               Nuovissimo  Progetto  italianο  2.  Εξοικονομεί  πολύτιμο  χρό ­
               νο  μαθήματος  και  διευκολύνει  τη  μελέτη  βοηθώντας  έτσι
               σημαντικά  τους  Έλληνες  σπουδαστές  που  το  χρησι μο ποιούν.
               Περιέχει:
                 την  εξήγηση  όλων  των  λέξεων  και  των  εκφράσεων  του
                 βιβλίου του μαθητή (Libro dello studente), καθώς και εκείνου
                 των ασκήσεων (Quaderno degli esercizi),

                 γραμματικές παρατηρήσεις, που σκοπό έχουν να εξη  γήσουν
                 απλά  και  εν  συντομία  τα  γραμματικά  φαι νό με να  της  κάθε
                 ενότητας,

                 ένα  λεξιλόγιο  σε  αλφαβητική  σειρά  με  παραπομπές  που
                 κάνουν την αναζήτηση των λέξεων γρήγορη και εύ κο λη.

                                                                                                    Progetto































                                                                     www.edilingua.it]]></page></pages></Search>