<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="22"><page Index="1"><![CDATA[italiano med cop_Layout 1  22-Dec-15  2:52 PM  Page 1








                                                                                                                                                                                Daniela Forapani

                                                                                                                                   D. Forapani








                                                            Italiano Medico si rivolge a studenti stranieri
                                                             (Erasmus e non, europei ed extra europei)
                                                             iscritti nelle Università italiane e a professio-
                                                            nisti stranieri di livello B1-B2 che frequentano
                                                          gli ospedali o le università italiane e che hanno
                                                        bisogno di strumenti linguistici e metodologici per
                                                     inserirsi nella comunità in cui operano.

                                                                                                                                            Servizi sanitari
                                            Italiano Medico è diviso in due parti: la prima presenta il Ser-
                                                                                                                                            Terminologia medica
                                            vizio Sanitario Nazionale e le sue articolazioni (ASL, Ospedali,
                                                                                                                                            Casi clinici
                                                        Medicina di Base), mentre la seconda è dedicata
                                                          alla terminologia medica, al rapporto medico-
                                                           paziente e alla discussione di semplici casi cli-
                                                           nici supportati dalla fraseologia di base neces-
                                                          saria alla loro analisi.



















                                     Il volume ha vinto il Label europeo delle lingue.
                                     Il Label europeo è un riconoscimento “che incoraggia nuove iniziative nel
                                     campo dell’insegnamento/apprendimento delle lingue, iniziative origi-
                                     nali e creative, capaci di motivare studenti e insegnanti e migliorare at-
                                     tivamente la comprensione tra culture promuovendo abilità linguistiche”.







                                                                                                 Libro + CD audio
                                                                Edilingua                      ISBN 978-960-693-092-8
                                                                  sostiene
                                                                                                                                                     Università degli Studi di Parma

                                                             www.edilingua.it                                                                        Centro Linguistico di Ateneo
                                                                                              9 789606 930928

               Italiano Medico
                             Questo volume, sprovvisto del talloncino a fianco, è da considerarsi “Saggio-campione gratuito” fuori commercio.]]></page><page Index="2"><![CDATA[isbn-prime-indiceNEW:Layout 1  3/9/2012  11:33 ðì  Page 2
















                     Daniela Forapani è Direttrice del Centro Linguistico dell’Università di Parma dal 1998 e dal 2010 è membro del
                     Comitato Esecutivo dell’AICLU (Associazione dei Centri Linguistici Universitari Italiani).
                     Attualmente insegna italiano per le microlingue scientifico-professionali a studenti stranieri.
                     È stata per diversi anni docente a contratto del corso di Glottotecnologie dell’Università di Parma e Visiting Pro-
                     fessor presso università spagnole, svedesi e finlandesi. Ha tenuto corsi di aggiornamento per insegnanti di italiano
                     all’estero attraverso il Programma Europeo Grundtvig-In service training.
                     È autrice di diversi manuali e articoli per la didattica e il placement dell’italiano a stranieri sia in Italia che all’estero.













                     © Copyright edizioni Edilingua
                     Sede legale
                     Via Cola di Rienzo, 212  00192 Roma
                                                                                                      Grazie all'adozione dei
                     Tel. +39 06 96727307                                                              nostri libri, Edilingua
                                                                                                       adotta a distanza dei
                     Fax +39 06 94443138                                                              bambini che vivono in
                     info@edilingua.it                                                                Asia, in Africa e in Sud
                                                                                                    America. Perché insieme
                     www.edilingua.it                                                                  possiamo fare molto!
                                                                                                    Ulteriori informazioni sul
                     Deposito e Centro di distribuzione                                                      nostro sito.
                     Via Moroianni, 65  12133 Atene
                     Tel. +30 210 5733900
                     Fax +30 210 5758903
                     I edizione: giugno 2021
                     ISBN: 979-12-5980-026-8

                     Redazione: Antonio Bidetti, Laura Piccolo
                     Impaginazione e progetto grafico: Edilingua
                     Registrazioni: Networks srl, Milano








                        I diritti di traduzione, di memorizzazione elettronica, di riproduzione e di adattamento totale o parziale,
                          con qualsiasi mezzo (compresi i microfilm e le copie fotostatiche), sono riservati per tutto il mondo.



                                 L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio,
                              in caso di cortese segnalazione, ad eventuali omissioni o inesattezze nella citazione delle fonti.]]></page><page Index="3"><![CDATA[isbn-prime-indiceNEW:Layout 1  3/9/2012  11:33 ðì  Page 3
















                                                              Prefazione

                     Ogni anno, decine di giovani stranieri, comunitari e non, aspirano ad iscriversi al Corso di Laurea Ma-
                     gistrale in Medicina e Chirurgia dell’ Università di Parma. E altrettanti sono gli studenti che chiedono
                     di frequentare a Parma un periodo di studio legalmente riconosciuto dalla propria università, nel-
                     l’ambito del progetto Erasmus, senza tuttavia avere una conoscenza adeguata della terminologia
                     di base.
                     Per colmare questo gap e aiutare gli studenti nel loro percorso di apprendimento, la Facoltà di Me-
                     dicina ha organizzato diversi corsi di terminologia medica.
                     I materiali utilizzati negli anni in questi moduli, sono stati adattati per l’insegnamento da Daniela
                     Forapani, Direttrice del Centro Linguistico dell’ Ateneo di Parma, e inseriti nel suo Italiano Medico:
                     un volume a forte impatto didattico articolato in 10 unità, dedicate, le prime cinque, al lessico ana-
                     tomico, alla strumentazione medica di base e alle “istruzioni per l’uso” utili per orientarsi nel mondo
                     della Sanità italiana; le rimanenti, alla presentazione di casi clinici, al linguaggio necessario per leg-
                     gere un testo medico-scientifico e per gestire la relazione medico-paziente. Le unità sono arricchi -
                     te e completate da una sezione audio che permette allo studente di esercitarsi nella comprensione
                     orale.
                     In questo lavoro prezioso, Daniela Forapani, ha fatto la scelta originale di farsi coadiuvare, nelle di-
                     verse fasi della scrittura, dal Dott. Marco Vescovi, Medico e Specialista in Medicina Interna; un col-
                     lega abituato ad affrontare gli aspetti pratici della professione medica, ad andare diritto al cuore dei
                     problemi e ad esprimersi con chiarezza. Dalla collaborazione è nato questo abrégé di italiano me-
                     dico, pratico e moderno. Mancava davvero al nostro Corso di laurea magistrale. Sono convinto che
                     riscuoterà molti consensi anche al di fuori dell’ Ateneo di Parma.


                                                                                                    Maurizio Vanelli
                                                        Presidente Corso di Laurea Magistrale in Medicina e Chirurgia
                                                                                       Università degli Studi di Parma]]></page><page Index="4"><![CDATA[isbn-prime-indiceNEW:Layout 1  6/9/2012  12:51 ìì  Page 4
















                                                            Presentazione

                     Italiano Medico si rivolge a studenti stranieri (Erasmus e non, europei ed extra europei) iscritti nelle
                     Università italiane e a professionisti stranieri di livello B1-B2 che frequentano gli ospedali o le uni-
                     versità italiane e che hanno bisogno di strumenti linguistici e metodologici per inserirsi nella co-
                     munità in cui operano.
                     È dedicato al linguaggio e alla terminologia medica e si compone di dieci unità. Le prime due sono
                     dedicate al lessico relativo alle parti del corpo umano e alla strumentazione professionale,  le suc-
                     cessive tre riguardano il Sistema Sanitario Nazionale, l’Ospedale e la raccolta del sangue in Italia,
                     mentre le ultime cinque sono a contenuto più specialistico e trattano del sistema: digerente, re-
                     spiratorio, cardiocircolatorio, urinario e osteoarticolare.

                     Ogni argomento è introdotto da immagini o altre tipologie di attività che facilitano la comprensione
                     del testo --orale o scritto --di riferimento. Segue la presentazione dell’input corredato da attività di
                     comprensione globale/analitica (vero o falso, scelta multipla, griglie, schemi, domande aperte, rior-
                     dino di paragrafi), terminologica (abbinamento immagine-termine, termine-definizione, ritrovare
                     nel testo il sinonimo della definizione data) e “appunti” sulla formazione delle parole. Per quanto
                     riguarda la fissazione del lessico, tipologie di esercizio più tradizionali (cruciverba, contro cruci-
                     verba, anagrammi) si alternano a giochi di parole adattati al contesto (memory medico, alfabeto
                     muto, telegrafo senza fili, lettere trappola, …) e a role plays finalizzati al reimpiego, rinforzo e recu-
                     pero del lessico presentato.
                     Le unità a contenuto medico specialistico si distinguono per essere introdotte dall’anatomia del-
                     l’organo che trattano e sono corredate da casi clinici o da tematiche relative alla relazione medico-
                     paziente, descritta attraverso le strategie o la fraseologia da adottare nella gestione delle diverse
                     fasi, dall’anamnesi alla diagnosi.

                     Ad integrazione delle informazioni acquisite, le sezioni “Cerca su Google Video” e “Dai il tuo con-
                     tributo al web” invitano a cercare materiale supplementare in rete o a creare blog, webquest o
                     gruppi di interesse su Facebook …, mentre la sezione “Lo sapevi che …?” approfondisce un
                     aspetto dell’argomento trattato.
                     Per la sua struttura, Italiano Medico può essere utilizzato sia in classe che in autoapprendimento in
                     quanto in fondo al volume si trovano, oltre al Glossario e ad una Sitologia ragionata, anche le so-
                     luzioni degli esercizi.
                     Sono grata al Dott. Marco Vescovi, Medico e Specialista in Medicina Interna, autore dei casi clinici
                     e attento revisore dell’opera da un punto di vista contenutistico, senza il cui aiuto questo libro non
                     avrebbe visto la luce.
                     Nella stesura del volume mi ha guidato l’intento di fornire uno strumento utile per gli studenti e la
                     speranza di aver fatto qualcosa in favore di una migliore conoscenza della nostra lingua.



                                                                                                   Daniela Forapani]]></page><page Index="5"><![CDATA[isbn-prime-indiceNEW:Layout 1  6/9/2012  10:15 ðì  Page 5




                                                                                                  Italiano Medicο





                                                                  Indice


                    1 1       Il corpo umano                                                                       pag. 9




                    2 2       Gli strumenti del medico                                                            pag. 10




                     3 3      Il Servizio Sanitario Nazionale (SSN) e la Guardia Medica                          pag. 12




                        Audio                Lettura         Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*

                 Il Servizio Sanitario   La Guardia Medica  La visita fiscale   Il suffisso -ibile   Memory medico
                 Nazionale                                                                           Il telegrafo senza fili







                     4 4      L’Ospedale e il Pronto Soccorso                                                    pag. 21




                        Audio                Lettura         Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*
                 Il Pronto Soccorso   Il ricovero ospedaliero  L’ospedalizzazione   I sostantivi in -ista  Il telegramma
                                                           domiciliare                               La lettera tabù







                     5 5      La raccolta del sangue in Italia e l’AVIS                                          pag. 29




                        Audio                Lettura         Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*

                 La visita di idoneità per Donare sangue all’AVIS  La giornata di lavoro  I suffissi -emìa e -ragìa  La lettera
                 la donazione di sangue                    retribuita dopo il dono  e i prefissi emo-, ipo- e  Le lettere trappola
                                                                                iper-













                     Edizioni Edilingua
                                                                                                                5]]></page><page Index="6"><![CDATA[isbn-prime-indiceNEW:Layout 1  3/9/2012  11:33 ðì  Page 6











                                                                   Indice


                     6 6      Il sistema digerente                                                                pag. 39




                        Audio               Lettura          Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*

                 Caso clinico:        La colica biliare    Il Decalogo della    I nomi in -à         L’alfabeto muto
                 la sindrome da reflusso                   relazione                                 Associazione di idee
                 gastroesofageo                            medico-paziente
                 Manuale di                                Dai il tuo contributo
                 comunicazione:                            al web:
                 modelli di relazione                      crea una webquest
                 medico-paziente








                     7 7      Il sistema cardiocircolatorio                                                       pag. 50




                        Audio               Lettura          Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*

                 Caso clinico:        L’infarto del miocardio  La cartella clinica  I nomi in a- negativo  Parole inventate
                 la fibrillazione atriale                  Dai il tuo contributo al                  Catene di parole
                 Manuale di                                web: crea un gruppo
                 comunicazione:                            Facebook
                 facilitare l’anamnesi








                     8 8      Il sistema respiratorio                                                             pag. 59




                        Audio               Lettura          Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*

                 Caso clinico:        La bronchite cronica e  Il certificato di malattia  Il suffisso -ite  La parola nascosta
                 la polmonite         l’enfisema polmonare   on-line                                 Il gioco del vocabolario
                 Manuale di                                Dai il tuo contributo al
                 comunicazione:                            web: crea e pubblica
                 l’esame obiettivo                         podcast









                         6]]></page><page Index="7"><![CDATA[isbn-prime-indiceNEW:Layout 1  6/9/2012  12:54 ìì  Page 7





                                                                                                  Italiano Medico








                     9 9      Il sistema urinario                                                                 pag. 70




                        Audio                Lettura         Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*

                 Caso clinico:        La prostatite        L’Agenzia Italiana del  Il suffisso -framma e  La parola segreta
                 la cistite                                Farmaco (AIFA)       -gramma              Contro cruciverba
                 Manuale di                                Dai il tuo contributo al
                 comunicazione:                            web: partecipa o crea
                 la diagnosi “a misura                     un blog
                 di paziente”






                   10         Il sistema osteoarticolare                                                          pag. 80
                   10



                        Audio                Lettura         Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*

                 Caso clinico:        L’osteoporosi        Il codice di         I nomi in -i         Categorie
                 le fratture                               deontologia medica                        Il lapsus
                 Manuale di                                Dai il tuo contributo al
                 comunicazione:                            web: crea un album
                 la gestione della fase                    multimediale
                 finale della visita




                              Appendice                                                                           pag. 91


                              Glossario                                                                           pag. 93

                              Sitografia                                                                          pag. 99


                              Trascrizione brani audio                                                          pag. 100


                              Chiavi                                                                            pag. 104

                              Credits                                                                           pag. 111


                              Indice CD audio                                                                   pag. 112


                     * I giochi di parole sono stati adattati da Dossena G., Il dado e l’alfabeto. Dizionario dei giochi con le parole, Zanichelli, 2004, da Dos-
                      sena G., Dizionario dei giochi con le parole, Garzanti, 1994  e da Zamponi E., I draghi Iocopei, Einaudi, 1986.

                     Edizioni Edilingua
                                                                                                                7]]></page><page Index="8"><![CDATA[isbn-prime-indiceNEW:Layout 1  3/9/2012  2:46 ìì  Page 8]]></page><page Index="9"><![CDATA[unita 1-2_bis:Layout 1  3/9/2012  9:58 ðì  Page 9



                      1 1                                                                         Italiano Medicο






                                                             Il corpo umano



                     1   Atlante anatomico

                     1a Conosci i nomi delle principali parti del corpo in italiano? Scrivi di fianco ai termini i nu-
                         meri a cui si riferiscono, come nell’esempio.

                                                                  40
                                                              39
                                                                  38
                         1                                    37
                     2                                        35  36    l’addome        ■■      la mandibola    ■■
                         3                                        34    l’anca          ■■      la mano         ■■
                     4                                        33
                         5                                              l’ascella       ■■      il mento        ■■
                                                                        l’avambraccio   ■■      il naso         ■■
                     6                                        32
                                                                                                                 11
                                                                  31    la bocca        ■■      la natica       ■■
                        7                                     30
                                                                        il braccio      ■■      l’occhio        ■■
                     8                                                  il capezzolo    ■■      l’ombelico      ■■
                                                                  29
                         9                                    28        la caviglia     ■■      l’orecchio      ■■
                    10                                                  il collo        ■■      il palmo        ■■
                                                                  27
                        11                                    26        la coscia       ■■      il piede        ■■
                     12                                           25
                        13                                    24        il dito         ■■      il pollice      ■■
                     14
                                                                        il fianco       ■■      il polpaccio    ■■
                        15
                    16                                                  la fronte       ■■      il polso        ■■

                                                                        la gamba        ■■      il seno         ■■
                                                                        i genitali      ■■      il sopracciglio   ■■
                                                                  23    il ginocchio    ■■      la spalla       ■■
                                                                        il gomito       ■■      il tallone      ■■
                                                                  22
                                                                        la guancia      ■■      la testa        ■■
                                                              21
                    17                                                  l’inguine       ■■      la tibia        ■■
                                                                        il labbro       ■■      il torace       ■■

                                                                  20
                        18

                                           19

                     1b Come forse sai, alcune parti del corpo sono maschili al singolare ma diventano femminili
                         al plurale. Completa la lista seguendo l'esempio.

                                  le dita
                         il dito ..................  l’orecchio ..................  il sopracciglio ..................  la mano ..................
                         l’osso ..................  il labbro ..................  il ginocchio ..................  il braccio ..................




                     Edizioni Edilingua
                                                                                                                9]]></page><page Index="10"><![CDATA[unita 1-2_bis_Layout 1  25-Nov-15  10:35 AM  Page 10



                       2 2






                                                        Gli strumenti del medico



                     1   Dizionario per immagini

                     1a Abbina gli strumenti alle immagini e aggiungi l’articolo determinativo e indeterminativo.






                         a)  l’ /un abbassalingua monouso    ■■         n)   ......... ghiaccio secco (istantaneo)  ■■
                                                               2
                         b)   ......... altimetro            ■■         o)   ......... guanti               ■■

                         c)   ......... bacinella            ■■         p)  ......... laccio emostatico     ■■

                         d)   ......... bilancia             ■■         q)   ......... martelletto          ■■

                         e)   ......... borsa                ■■         r)   ......... mascherina           ■■

                         f)   ......... cerotti              ■■         s)   ......... provetta             ■■

                         g)   ......... cotone idrofilo      ■■         t)   ......... sfigmomanometro      ■■

                         h)   ......... disinfettante        ■■         u)   ......... set per sutura       ■■

                         i)   ......... farmaci              ■■         v)   ......... siringhe             ■■

                         l)   ......... fonendoscopio        ■■         z)   ......... termometro           ■■

                         m)  ......... garze sterili         ■■


                       1                                2                               3














                       4                                5                               6














                        10]]></page><page Index="11"><![CDATA[unita 1-2_bis:Layout 1  3/9/2012  9:59 ðì  Page 11





                                                                                                  Italiano Medico










                       7                                8                               9












                      10                               11                               12












                      13                               14                               15












                      16                               17                               18














                      19                               20                               21
















                     Edizioni Edilingua
                                                                                                                11]]></page><page Index="12"><![CDATA[unita 3:Layout 1  3/9/2012  11:48 ðì  Page 12



                      3 3






                                      Il Servizio Sanitario Nazionale (SSN) - La guardia medica



                     1   Introduzione

                     1a Com’è strutturato il servizio sanitario nel tuo Paese? Confrontatevi in classe su questi punti:
                         1. Nel tuo Paese, l’assistenza sanitaria è gratuita per tutti?
                         2. Il diritto all’assistenza medica cambia se si è stranieri?

                         3. Quali documenti si devono presentare per ricevere l’assistenza sanitaria?
                         4. È prevista la figura di un medico di famiglia di libera scelta o si può andare da un qualsiasi medico?
                         5. Si paga la visita del medico in ambulatorio? E se il medico viene a casa?
                         6. Che tipo di assistenza medica viene garantita nei giorni festivi o durante la notte?



                     1b Nell’audio che ascolterai fra poco, si parlerà di queste immagini. Sai a cosa si riferiscono?
                         Abbina le definizioni alle immagini.












                                                                                        c Tessera sanitaria




                                  Ricetta medica    a


                                                         b Guardia medica
                                                                                        d Numero verde
                                                           1
                         1.  ................................................ : documento firmato dal medico che serve per acquistare medi-
                            cine o prenotare visite ed esami.

                         2.  ................................................ : documento che riporta i dati anagrafici (nome, cognome, data
                                                                2
                            e luogo di nascita …) e il codice fiscale del proprietario e, sul retro, i codici necessari per garan-
                            tire a ogni cittadino italiano l’assistenza sanitaria anche nei paesi dell’Unione Europea.

                         3.  ................................................ : numero di telefono gratuito per chiedere informazioni. Comin-
                            cia di solito con 800.
                         4.  ................................................ : servizio di assistenza medica notturna e festiva.


                                                                                                               Note
                     1 L’immagine rappresenta la versione cartacea della ricetta medica.  La trasformazione delle ricette cartacee in prescrizioni elettroniche (ePrescrip-
                      tion) è iniziata, in Italia, nel 2011, in considerazione delle ricadute in termini di processi clinico-assistenziali che ne conseguono, tra cui la mag-
                      giore facilità di accesso alle terapie, il migliore monitoraggio e controllo delle stesse, la maggiore capacità di prevenzione degli errori.
                     2 Si tratta di un codice di 16 caratteri alfanumerici che identificano una persona ai fini fiscali, sanitari e pensionistici.


                        12]]></page><page Index="13"><![CDATA[unita 3:Layout 1  3/9/2012  10:02 ðì  Page 13





                                                                                                  Italiano Medico









                     2   Ascoltare

                     2a Ascolta l’audio (traccia 1), rispondi alle domande e confronta le tue risposte con quelle
                         di un compagno.                                                                       V   F

                         1. Gli stranieri extracomunitari che lavorano in Italia, hanno diritto alla tessera sanitaria.  ■  ■
                         2. Con la tessera sanitaria ci si può far visitare gratuitamente da tutti i medici di base
                            iscritti negli elenchi del SSN.                                                   ■  ■
                         3. La visita domiciliare è gratuita se le condizioni di salute sono gravi.           ■  ■
                         4. I medici di base che scelgono di associarsi in una Casa della Salute, assicurano il servizio
                            di ambulatorio dalle otto del mattino alle otto di sera.                          ■  ■

                         5. Se ci si rivolge alla Casa della Salute al di  fuori degli orari di ambulatorio del proprio
                            medico di base, l’assistenza o la visita viene comunque garantita da un altro medico.          ■  ■

                         6. Il Punto Bianco è un reparto dell’Ospedale che gestisce le emergenze.             ■  ■
                         7. Se ci si sente male di notte si telefona al proprio medico.                       ■  ■
                         8. Le medicine si pagano – o non si pagano – in base al reddito.                     ■  ■


                     2b In questo brano ci sono due informazioni in più rispetto all’audio del punto 2a. Sottolinea
                         quali.






                         Per ricevere assistenza medica, in Italia è necessario possedere
                         la tessera sanitaria, rilasciata a tutti i cittadini italiani ed europei
                         comunitari (in Italia da almeno tre mesi), che serve per avere ac-
                         cesso alle prestazioni del Servizio Sanitario Nazionale (SSN): ot-
                         tenere farmaci, esami clinici e cure sanitarie. Anche se il SSN
                         garantisce gratuitamente l’assistenza sanitaria urgente (ad
                         esempio in Pronto Soccorso) agli immigrati clandestini*, gli stra-
                         nieri extracomunitari che vogliono  ottenere la tessera sanitaria
                         per avere un regolare accesso ai diversi servizi, devono possedere un permesso di soggiorno va-
                         lido. Il costo dell’assistenza medica dipende dal reddito e dalla tipologia delle prestazioni: può es-
                         sere gratuita oppure a pagamento. In questo caso l’assistito deve pagare un ticket, cioè un piccolo
                                                    3
                         contributo alle spese sanitarie .
                         * I clandestini sono cittadini stranieri arrivati in Italia in modo irregolare e in violazione delle leggi di immigrazione italiane.





                                                                                                                Note
                     3 Il Ministero della salute cura l’aggiornamento online  delle modalità di accesso al SSN per i Cittadini Stranieri attraverso la pubblicazione di opuscoli
                       informativi in nove lingue (http://www.salute.gov.it/assistenzaSanitaria/archivioOpuscoliPosterAssistenzaSanitaria.jsp?lingua=italiano&id=118&menu=brochure)

                     Edizioni Edilingua
                                                                                                                13]]></page><page Index="14"><![CDATA[unita 3:Layout 1  3/9/2012  10:03 ðì  Page 14



                      3 3






                                      Il Servizio Sanitario Nazionale (SSN) - La guardia medica


                     2c Completa la telefonata fra un utente e l’U.R.P. (Ufficio Relazioni con il Pubblico) di una ASL.

                     Utente: Buongiorno, telefono per avere informazioni sulla tessera sanitaria.
                     U.R.P.:  L’ha persa o le è scaduta?
                     Utente: No, no … in realtà la devo fare. Sono un extracomunitario, ma ho un regolare (1)...........................
                             ............ per lavoro … Volevo sapere se anch’io ho diritto all’assistenza medica gratuita come i cit-
                             tadini italiani.
                     U.R.P.:  Sì, se lei è in regola con il permesso di soggiorno ha diritto allo stesso trattamento riservato ai citta-
                             dini italiani. Quindi si può iscrivere al (2)....................................... presso l’(3).............................
                             .......... del territorio in cui lei è residente. L’ ASL le rilascerà una tessera sanitaria con la quale lei potrà
                             scegliere il suo (4)....................................... .
                     Utente:  Il mio medico …?
                     U.R.P.:  Il suo medico di base, cioè il medico di famiglia. Ogni ASL ha un elenco di medici di famiglia. Lei potrà
                             sceglierne uno di fiducia e da quel medico potrà farsi visitare durante il suo orario di (5)............
                             ........................... .
                     Utente:  Ma si paga la visita medica?
                     U.R.P.:  Attualmente no, la visita del medico di base è gratuita, … anche se in futuro le cose potrebbero cam-
                             biare.
                     Utente:  Speriamo che non cambino. Ma, ehm … se mi sento troppo male per andare in ambulatorio?
                     U.R.P.:  Se non può andare in ambulatorio perché le sue condizioni di salute sono gravi, può chiedere al me-
                             dico una (6)....................................... . E la visita non si paga.
                     Utente:  Uhm, capisco … ma se ho bisogno del dottore al di fuori dei suoi orari di ambulatorio come faccio?
                     U.R.P.:  In questo caso si può rivolgere alle “Case della Salute”. Si tratta di (7)....................................... che
                             raggruppano più medici di base e che assicurano sempre la presenza di almeno un medico dalle 8
                             alle 20. Se il suo medico fa parte di questa associazione, può rivolgersi gratuitamente al collega pre-

                             sente in quel momento. Se invece il suo medico non ne fa parte, può andare al  (8)...............
                             ........................ dell’Ospedale, un ambulatorio di prima assistenza per problemi di salute urgenti
                             - ma non gravi - in orari o in giorni in cui il suo medico non riceve. Attualmente funziona così, anche
                             se è in vista una riorganizzazione del sistema …
                     Utente:  Ok, ma cosa succede se sto male di notte o di domenica?
                     U.R.P.:  Deve chiamare il servizio di Guardia Medica che le darà una prima assistenza telefonica e, se lo riterrà
                             opportuno, verrà anche a casa sua a visitarla.
                     Utente:  Certo. Quindi … se ho capito bene, questa tessera sanitaria serve per le visite mediche.
                     U.R.P.:  Beh, non solo. La tessera sanitaria, assieme al (9)....................................... , servono al medico per
                             rilasciare le ricette, (10)...................................... i farmaci agli (11)...................................... del
                             SSN, ma anche per richiedere visite mediche specialistiche, (12)........................................ in ospe-
                             dale, esami del sangue. … Attualmente il costo dell’assistenza medica dipende dal (13)............
                             ........................... e dalla tipologia delle prestazioni. Può essere gratuita o a pagamento. Se è a pa-
                             gamento si deve pagare un (14)....................................... , cioè un piccolo contributo alle spese
                             mediche. Per sapere se lei ha diritto all’(15).......................................  dal pagamento del ticket
                             dovrebbe telefonare a questo numero verde: 800-033 033.



                        14]]></page><page Index="15"><![CDATA[unita 3:Layout 1  3/9/2012  10:04 ðì  Page 15





                                                                                                  Italiano Medico









                     2d Riascolta l’audio (traccia 1) e controlla. La trascrizione della telefonata è a pagina 100.


                     2e Completa le definizioni con le espressioni della lista tratte dall’audio.


                                 a) presidio                                    i)  medico di base
                                 b) ticket sanitario                            l)  permesso di soggiorno

                                 c) codice fiscale                              m) Punto Bianco
                                 d)  esenzione dal pagamento del ticket         n) reddito
                                 e) ricovero                                    o) assistito
                                 f) visita domiciliare                          p) ambulatorio
                                 g)  Servizio Sanitario Nazionale (SSN)         q) prescrivere
                                 h) ASL

                         1.  .................................. : autorizzazione a vivere in Italia, obbligatoria per gli stranieri extracomu-
                         nitari che lavorano o studiano nel Paese.


                         2.  .................................. : sistema pubblico che garantisce l’assistenza sanitaria (gratuita) a tutti i
                         cittadini.


                         3.  .................................. : Azienda Sanitaria Locale, unità del SSN che gestisce le prestazioni sani-
                         tarie (visite, esami …) a livello locale.

                         4.  .................................. : è il medico di fiducia scelto da ciascun cittadino per ricevere una prima

                         forma di assistenza attraverso visite ambulatoriali o domiciliari.

                         5.  .................................. : studio medico.


                         6.  .................................. : visita del medico a casa del paziente.


                         7.  .................................. : punto di accoglienza sanitaria di base.

                         8.  .................................. : ambulatorio di prima assistenza per problemi urgenti, ma non gravi, che

                         funziona tutti i giorni dalle 8 alle 20 in Ospedale.

                         9.  .................................. : codice di 16 caratteri alfanumerici che identifica una persona ai fini sani-
                         tari, fiscali e pensionistici.







                     Edizioni Edilingua
                                                                                                                15]]></page><page Index="16"><![CDATA[unita 3:Layout 1  3/9/2012  10:06 ðì  Page 16



                      3 3






                                      Il Servizio Sanitario Nazionale (SSN) - La guardia medica



                         10. .................................. : chi è in possesso della tessera sanitaria, paziente.


                         11. .................................. : ospedalizzazione, degenza in ospedale.


                         12. .................................. : ordinare farmaci o cure.

                         13. .................................. : contributo alle spese sanitarie (visite, esami, ricoveri ospedalieri o farmaci)
                         che l’assistito deve pagare al SSN.


                         14. .................................. : guadagno, quanto guadagna una persona (di solito in un anno).


                         15. .................................. : autorizzazione a non pagare il contributo alle spese mediche in caso di
                         patologie croniche o rare, invalidità, o per reddito basso.




                     3   Parlare

                     3a A coppie. Scegli un ruolo (Utente o URP) e comincia la conversazione sulla base delle in-
                         formazioni dell’attività 2c. Ogni compagno controlla (e si appunta) che vengano riutiliz-
                         zati almeno 10 termini della lista dell’attività 2e.


                                              Utente                                  URP

                               Chiedi informazioni sull’utilizzo della tes-
                                                                      Dai le informazioni richieste.
                               sera sanitaria e sui servizi del SSN italiano.




                     3b Giochi di parole: Memory medico.



                         Scrivete su ogni coppia di carte ritagliabili di pagina
                         91 un “gruppo di parole” di ambito medico tratte
                         dall’attività 2c (alcune sono già pronte all’uso). Di-
                         sponete le carte coperte sul tavolo: ogni giocatore,
                         al suo turno, ne scopre due e, se ricostruisce il
                         “gruppo di parole”, le prende e le mette da parte.
                         Altrimenti le copre di nuovo e passa il turno. Vince
                         chi ha raccolto il maggior numero di carte una volta
                         esaurite quelle in tavola.






                        16]]></page><page Index="17"><![CDATA[unita 3:Layout 1  3/9/2012  10:07 ðì  Page 17





                                                                                                  Italiano Medico









                     4   Lo sapevi che …?


                         In Italia, esiste la visita fiscale. La visita fiscale è un accertamento disposto dal datore di lavoro o
                         dall’INPS (Istituto Nazionale di Previdenza Sociale) per controllare che il dipendente assente dal la-
                         voro sia effettivamente malato e contrastare l’assenteismo. Per i dipendenti pubblici la visita fiscale
                         è obbligatoria (anche per un solo giorno di malattia) e viene richiesta dall’ente di appartenenza
                         del dipendente ai medici dell’ASL. Per i lavoratori privati, l’INPS fa eseguire a campione le visite dai
                         propri medici fiscali tra tutti i certificati pervenuti. Anche il datore di lavoro del dipendente privato
                         può richiedere una visita fiscale attraverso l’ASL (come nel pubblico impiego), ma in questo caso la
                         visita ha un costo per la ditta richiedente.







                     5 Leggere

                     5a Che cos’è e quando è attiva la Guardia Medica? Leggi il testo.




                          La Guardia medica è un servizio che garantisce al cittadino, residente nel distretto di competenza,
                          la continuità dell’assistenza sanitaria di base (medico di famiglia e pediatra di libera scelta), nelle ore
                          notturne e nei giorni prefestivi e festivi per prestazioni urgenti, non differibili*:


                          Orari del Servizio:                                          * Il suffisso -ibile forma ag-
                          Sabato e Prefestivi: dalle ore 10 alle ore 20.               gettivi, sia di senso attivo
                          Domenica e Festivi: dalle ore 8 alle ore 20.                 che passivo, di origine la-
                          Notturno: dalle ore 20 alle ore 8.                           tina o tratti da verbi in -ere
                                                                                       e -ire, che esprimo no possi-
                          Sulla base dell’attuale normativa vigente, il Servizio di Guardia  bilità o opportunità (ad e -
                                                                                       sempio: differibile, fattibile,
                          Medica è assicurato gratuitamente a tutti gli assistiti dal SSN.
                                                                                       guaribile, risolvibile).
                          Si può contattare la Guardia Medica per telefono oppure diret-
                          tamente presso la sede.
                          Se si chiede un intervento per telefono, al medico si devono comunicare:
                            ●  cognome, nome;
                            ●  indirizzo, indicando sempre per primo il Comune da dove si chiama e poi la via;
                            ●  numero di telefono;
                            ●  ogni altra informazione utile per facilitare e abbreviare l’arrivo del medico al domicilio.






                     Edizioni Edilingua
                                                                                                                17]]></page><page Index="18"><![CDATA[unita 3:Layout 1  3/9/2012  10:08 ðì  Page 18



                      3 3






                                      Il Servizio Sanitario Nazionale (SSN) - La guardia medica




                          In relazione al quadro clinico prospettato dall’utente, il medico eroga l’intervento da lui ritenuto
                          più appropriato: consiglio telefonico, visita domiciliare, visita ambulatoriale, invio ad altro servi-
                          zio.


                          La Guardia Medica può: prescrivere farmaci “urgenti”,  rilasciare certificati di malattia per i lavo-
                          ratori turnisti e per un  periodo massimo di tre giorni, proporre il ricovero ospedaliero in caso di
                          necessità, constatare un decesso.





                     5b Sulla base di quello che hai letto al punto 5a e del calendario che trovi sotto, indica se le
                         affermazioni sono vere o false.
























                                                                                                            V    F

                         1. Mercoledì 3 dicembre alle ore 19.30 è attivo il servizio di Guardia Medica.    ■  ■
                         2. Venerdì 5 alle ore 21 si può chiamare la Guardia Medica invece del medico di famiglia. ■  ■


                         3. Sabato 13 dicembre il servizio di Guardia Medica comincia alle ore 20.         ■  ■
                         4. Mercoledì 17 dicembre l’ambulatorio del medico di famiglia è chiuso e ci si può
                            rivolgere alla Guardia Medica a partire dalle 10 di mattina.                   ■  ■

                         5. Giovedì 25 dicembre la Guardia Medica è attiva 24 ore su 24.                   ■  ■
                         6. Il servizio di Guardia Medica è gratuito solo se si tratta di problemi urgenti.  ■  ■

                         7. La Guardia Medica può rilasciare certificati di malattia di una settimana.     ■  ■









                        18]]></page><page Index="19"><![CDATA[unita 3:Layout 1  3/9/2012  10:08 ðì  Page 19





                                                                                                  Italiano Medico









                     5c Completa il cruciverba con i termini della lettura al punto 5a.

                         Orizzontali
                          1 Attestato rilasciato dal medico sull’esistenza di una malattia o sullo stato di salute di una persona.
                          3 Sinonimo di “ordinare” (farmaci, cure, diete …).
                          6 Consegnare un certificato.
                          8 Luogo, edificio in cui si svolge la propria attività, si offre un servizio.
                         10 Chi abita in un determinato luogo si dice che è … in quel luogo.
                         11 Si chiama quadro … il complesso dei dati relativi a una malattia.
                         12 L’aggettivo derivato da “notte” .
                         13 Leggi in vigore oppure … vigente.

                         Verticali
                          2 Persone che si danno il cambio nello svolgimento di un determinato lavoro.
                          4 Fornire, assicurare una prestazione, un intervento.
                          5 Il giorno prima di una festa.
                          7 Morte.
                          9 Il medico dei bambini.

                                                1              2




                                       3

                                  4                                                             5

                                  6                                                   7
                                                                                  8

                                                      9

                                                 10




                                            11



                                       12




                                  13





                     Edizioni Edilingua
                                                                                                                19]]></page><page Index="20"><![CDATA[unita 3:Layout 1  3/9/2012  10:09 ðì  Page 20



                      3 3






                                      Il Servizio Sanitario Nazionale (SSN) - La guardia medica



                     6 Parlare

                     6a Di spalle. Posiziona la tua sedia contro quella di un compagno. Scegli un ruolo (Paziente
                         o Medico), leggi le istruzioni che ti riguardano e ricostruisci la telefonata. Il paziente
                         prende appunti sulle informazioni date dal medico che verranno controllate alla fine del-
                         l’attività sulla base della lettura al punto 5a.



                                             Paziente                                Medico


                               Poco dopo le dieci di sabato mattina,
                               chiami il tuo medico perché ti senti male  Dici al tuo paziente che a partire dalle
                               e credi di non poter prendere servizio in  dieci non sei più reperibile e che si può
                               reparto nel turno di notte.            rivolgere alla Guardia Medica.

                               Chiedi informazioni su come funziona il  Spieghi come funziona il servizio e chi
                               servizio e su chi può rilasciarti il certifi-  deve rilasciare il certificato medico.
                               cato di malattia.





                     6b Giochi di parole: Il telegrafo senza fili.



                        Il gioco coinvolge tutta la classe, gli studenti sono se-
                        duti in cerchio. Ben vicini l’uno all’altro; sedie acco -
                        state. Il primo giocatore, scel to a caso, sussurra ve-
                        locemente una frase, tratta dalla lettura del punto
                        5a, all’orecchio del compagno di destra. A sua volta,
                        il compagno sussurra all’orecchio del vicino la stessa
                        frase o quello che ha capito. È possibile che, passan -
                        do di bocca in bocca, la frase si deformi, si trasformi
                        (forse è bene che la frase originale sia scritta su un
                        foglietto). Quando si arriva all’ultimo giocatore è
                        possibile che la frase sia un’altra o voglia dire qual-
                        cosa di diverso. Si dice ad alta voce la frase di par-
                        tenza e la frase finale e si confrontano e si commen-
                        tano le due versioni.












                        20]]></page><page Index="21"><![CDATA[]]></page><page Index="22"><![CDATA[italiano med cop_Layout 1  22-Dec-15  2:52 PM  Page 1








                                                                                                                                                                                Daniela Forapani

                                                                                                                                   D. Forapani








                                                            Italiano Medico si rivolge a studenti stranieri
                                                             (Erasmus e non, europei ed extra europei)
                                                             iscritti nelle Università italiane e a professio-
                                                            nisti stranieri di livello B1-B2 che frequentano
                                                          gli ospedali o le università italiane e che hanno
                                                        bisogno di strumenti linguistici e metodologici per
                                                     inserirsi nella comunità in cui operano.

                                                                                                                                            Servizi sanitari
                                            Italiano Medico è diviso in due parti: la prima presenta il Ser-
                                                                                                                                            Terminologia medica
                                            vizio Sanitario Nazionale e le sue articolazioni (ASL, Ospedali,
                                                                                                                                            Casi clinici
                                                        Medicina di Base), mentre la seconda è dedicata
                                                          alla terminologia medica, al rapporto medico-
                                                           paziente e alla discussione di semplici casi cli-
                                                           nici supportati dalla fraseologia di base neces-
                                                          saria alla loro analisi.



















                                     Il volume ha vinto il Label europeo delle lingue.
                                     Il Label europeo è un riconoscimento “che incoraggia nuove iniziative nel
                                     campo dell’insegnamento/apprendimento delle lingue, iniziative origi-
                                     nali e creative, capaci di motivare studenti e insegnanti e migliorare at-
                                     tivamente la comprensione tra culture promuovendo abilità linguistiche”.










                                                                                                                                                     Università degli Studi di Parma

                                                           www.edilingua.it                                                                          Centro Linguistico di Ateneo]]></page></pages></Search>