<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="14"><page Index="1"><![CDATA[italiano med cop_Layout 1  22-Dec-15  2:52 PM  Page 1








                                                                                                                                                                                Daniela Forapani

                                                                                                                                   D. Forapani








                                                            Italiano Medico si rivolge a studenti stranieri
                                                             (Erasmus e non, europei ed extra europei)
                                                             iscritti nelle Università italiane e a professio-
                                                            nisti stranieri di livello B1-B2 che frequentano
                                                          gli ospedali o le università italiane e che hanno
                                                        bisogno di strumenti linguistici e metodologici per
                                                     inserirsi nella comunità in cui operano.

                                                                                                                                            Servizi sanitari
                                            Italiano Medico è diviso in due parti: la prima presenta il Ser-
                                                                                                                                            Terminologia medica
                                            vizio Sanitario Nazionale e le sue articolazioni (ASL, Ospedali,
                                                                                                                                            Casi clinici
                                                        Medicina di Base), mentre la seconda è dedicata
                                                          alla terminologia medica, al rapporto medico-
                                                           paziente e alla discussione di semplici casi cli-
                                                           nici supportati dalla fraseologia di base neces-
                                                          saria alla loro analisi.



















                                     Il volume ha vinto il Label europeo delle lingue.
                                     Il Label europeo è un riconoscimento “che incoraggia nuove iniziative nel
                                     campo dell’insegnamento/apprendimento delle lingue, iniziative origi-
                                     nali e creative, capaci di motivare studenti e insegnanti e migliorare at-
                                     tivamente la comprensione tra culture promuovendo abilità linguistiche”.







                                                                                                 Libro + CD audio
                                                                Edilingua                      ISBN 978-960-693-092-8
                                                                  sostiene
                                                                                                                                                     Università degli Studi di Parma

                                                             www.edilingua.it                                                                        Centro Linguistico di Ateneo
                                                                                              9 789606 930928

               Italiano Medico
                             Questo volume, sprovvisto del talloncino a fianco, è da considerarsi “Saggio-campione gratuito” fuori commercio.]]></page><page Index="2"><![CDATA[isbn-prime-indiceNEW:Layout 1  3/9/2012  11:33 ðì  Page 2
















                     Daniela Forapani è Direttrice del Centro Linguistico dell’Università di Parma dal 1998 e dal 2010 è membro del
                     Comitato Esecutivo dell’AICLU (Associazione dei Centri Linguistici Universitari Italiani).
                     Attualmente insegna italiano per le microlingue scientifico-professionali a studenti stranieri.
                     È stata per diversi anni docente a contratto del corso di Glottotecnologie dell’Università di Parma e Visiting Pro-
                     fessor presso università spagnole, svedesi e finlandesi. Ha tenuto corsi di aggiornamento per insegnanti di italiano
                     all’estero attraverso il Programma Europeo Grundtvig-In service training.
                     È autrice di diversi manuali e articoli per la didattica e il placement dell’italiano a stranieri sia in Italia che all’estero.













                     © Copyright edizioni Edilingua
                     Sede legale
                     Via Cola di Rienzo, 212  00192 Roma
                                                                                                      Grazie all'adozione dei
                     Tel. +39 06 96727307                                                              nostri libri, Edilingua
                                                                                                       adotta a distanza dei
                     Fax +39 06 94443138                                                              bambini che vivono in
                     info@edilingua.it                                                                Asia, in Africa e in Sud
                                                                                                    America. Perché insieme
                     www.edilingua.it                                                                  possiamo fare molto!
                                                                                                    Ulteriori informazioni sul
                     Deposito e Centro di distribuzione                                                      nostro sito.
                     Via Moroianni, 65  12133 Atene
                     Tel. +30 210 5733900
                     Fax +30 210 5758903
                     I edizione: giugno 2021
                     ISBN: 979-12-5980-026-8

                     Redazione: Antonio Bidetti, Laura Piccolo
                     Impaginazione e progetto grafico: Edilingua
                     Registrazioni: Networks srl, Milano








                        I diritti di traduzione, di memorizzazione elettronica, di riproduzione e di adattamento totale o parziale,
                          con qualsiasi mezzo (compresi i microfilm e le copie fotostatiche), sono riservati per tutto il mondo.



                                 L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio,
                              in caso di cortese segnalazione, ad eventuali omissioni o inesattezze nella citazione delle fonti.]]></page><page Index="3"><![CDATA[isbn-prime-indiceNEW:Layout 1  3/9/2012  11:33 ðì  Page 3
















                                                              Prefazione

                     Ogni anno, decine di giovani stranieri, comunitari e non, aspirano ad iscriversi al Corso di Laurea Ma-
                     gistrale in Medicina e Chirurgia dell’ Università di Parma. E altrettanti sono gli studenti che chiedono
                     di frequentare a Parma un periodo di studio legalmente riconosciuto dalla propria università, nel-
                     l’ambito del progetto Erasmus, senza tuttavia avere una conoscenza adeguata della terminologia
                     di base.
                     Per colmare questo gap e aiutare gli studenti nel loro percorso di apprendimento, la Facoltà di Me-
                     dicina ha organizzato diversi corsi di terminologia medica.
                     I materiali utilizzati negli anni in questi moduli, sono stati adattati per l’insegnamento da Daniela
                     Forapani, Direttrice del Centro Linguistico dell’ Ateneo di Parma, e inseriti nel suo Italiano Medico:
                     un volume a forte impatto didattico articolato in 10 unità, dedicate, le prime cinque, al lessico ana-
                     tomico, alla strumentazione medica di base e alle “istruzioni per l’uso” utili per orientarsi nel mondo
                     della Sanità italiana; le rimanenti, alla presentazione di casi clinici, al linguaggio necessario per leg-
                     gere un testo medico-scientifico e per gestire la relazione medico-paziente. Le unità sono arricchi -
                     te e completate da una sezione audio che permette allo studente di esercitarsi nella comprensione
                     orale.
                     In questo lavoro prezioso, Daniela Forapani, ha fatto la scelta originale di farsi coadiuvare, nelle di-
                     verse fasi della scrittura, dal Dott. Marco Vescovi, Medico e Specialista in Medicina Interna; un col-
                     lega abituato ad affrontare gli aspetti pratici della professione medica, ad andare diritto al cuore dei
                     problemi e ad esprimersi con chiarezza. Dalla collaborazione è nato questo abrégé di italiano me-
                     dico, pratico e moderno. Mancava davvero al nostro Corso di laurea magistrale. Sono convinto che
                     riscuoterà molti consensi anche al di fuori dell’ Ateneo di Parma.


                                                                                                    Maurizio Vanelli
                                                        Presidente Corso di Laurea Magistrale in Medicina e Chirurgia
                                                                                       Università degli Studi di Parma]]></page><page Index="4"><![CDATA[isbn-prime-indiceNEW:Layout 1  6/9/2012  12:51 ìì  Page 4
















                                                            Presentazione

                     Italiano Medico si rivolge a studenti stranieri (Erasmus e non, europei ed extra europei) iscritti nelle
                     Università italiane e a professionisti stranieri di livello B1-B2 che frequentano gli ospedali o le uni-
                     versità italiane e che hanno bisogno di strumenti linguistici e metodologici per inserirsi nella co-
                     munità in cui operano.
                     È dedicato al linguaggio e alla terminologia medica e si compone di dieci unità. Le prime due sono
                     dedicate al lessico relativo alle parti del corpo umano e alla strumentazione professionale,  le suc-
                     cessive tre riguardano il Sistema Sanitario Nazionale, l’Ospedale e la raccolta del sangue in Italia,
                     mentre le ultime cinque sono a contenuto più specialistico e trattano del sistema: digerente, re-
                     spiratorio, cardiocircolatorio, urinario e osteoarticolare.

                     Ogni argomento è introdotto da immagini o altre tipologie di attività che facilitano la comprensione
                     del testo --orale o scritto --di riferimento. Segue la presentazione dell’input corredato da attività di
                     comprensione globale/analitica (vero o falso, scelta multipla, griglie, schemi, domande aperte, rior-
                     dino di paragrafi), terminologica (abbinamento immagine-termine, termine-definizione, ritrovare
                     nel testo il sinonimo della definizione data) e “appunti” sulla formazione delle parole. Per quanto
                     riguarda la fissazione del lessico, tipologie di esercizio più tradizionali (cruciverba, contro cruci-
                     verba, anagrammi) si alternano a giochi di parole adattati al contesto (memory medico, alfabeto
                     muto, telegrafo senza fili, lettere trappola, …) e a role plays finalizzati al reimpiego, rinforzo e recu-
                     pero del lessico presentato.
                     Le unità a contenuto medico specialistico si distinguono per essere introdotte dall’anatomia del-
                     l’organo che trattano e sono corredate da casi clinici o da tematiche relative alla relazione medico-
                     paziente, descritta attraverso le strategie o la fraseologia da adottare nella gestione delle diverse
                     fasi, dall’anamnesi alla diagnosi.

                     Ad integrazione delle informazioni acquisite, le sezioni “Cerca su Google Video” e “Dai il tuo con-
                     tributo al web” invitano a cercare materiale supplementare in rete o a creare blog, webquest o
                     gruppi di interesse su Facebook …, mentre la sezione “Lo sapevi che …?” approfondisce un
                     aspetto dell’argomento trattato.
                     Per la sua struttura, Italiano Medico può essere utilizzato sia in classe che in autoapprendimento in
                     quanto in fondo al volume si trovano, oltre al Glossario e ad una Sitologia ragionata, anche le so-
                     luzioni degli esercizi.
                     Sono grata al Dott. Marco Vescovi, Medico e Specialista in Medicina Interna, autore dei casi clinici
                     e attento revisore dell’opera da un punto di vista contenutistico, senza il cui aiuto questo libro non
                     avrebbe visto la luce.
                     Nella stesura del volume mi ha guidato l’intento di fornire uno strumento utile per gli studenti e la
                     speranza di aver fatto qualcosa in favore di una migliore conoscenza della nostra lingua.



                                                                                                   Daniela Forapani]]></page><page Index="5"><![CDATA[isbn-prime-indiceNEW:Layout 1  6/9/2012  10:15 ðì  Page 5




                                                                                                  Italiano Medicο





                                                                  Indice


                    1 1       Il corpo umano                                                                       pag. 9




                    2 2       Gli strumenti del medico                                                            pag. 10




                     3 3      Il Servizio Sanitario Nazionale (SSN) e la Guardia Medica                          pag. 12




                        Audio                Lettura         Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*

                 Il Servizio Sanitario   La Guardia Medica  La visita fiscale   Il suffisso -ibile   Memory medico
                 Nazionale                                                                           Il telegrafo senza fili







                     4 4      L’Ospedale e il Pronto Soccorso                                                    pag. 21




                        Audio                Lettura         Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*
                 Il Pronto Soccorso   Il ricovero ospedaliero  L’ospedalizzazione   I sostantivi in -ista  Il telegramma
                                                           domiciliare                               La lettera tabù







                     5 5      La raccolta del sangue in Italia e l’AVIS                                          pag. 29




                        Audio                Lettura         Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*

                 La visita di idoneità per Donare sangue all’AVIS  La giornata di lavoro  I suffissi -emìa e -ragìa  La lettera
                 la donazione di sangue                    retribuita dopo il dono  e i prefissi emo-, ipo- e  Le lettere trappola
                                                                                iper-













                     Edizioni Edilingua
                                                                                                                5]]></page><page Index="6"><![CDATA[isbn-prime-indiceNEW:Layout 1  3/9/2012  11:33 ðì  Page 6











                                                                   Indice


                     6 6      Il sistema digerente                                                                pag. 39




                        Audio               Lettura          Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*

                 Caso clinico:        La colica biliare    Il Decalogo della    I nomi in -à         L’alfabeto muto
                 la sindrome da reflusso                   relazione                                 Associazione di idee
                 gastroesofageo                            medico-paziente
                 Manuale di                                Dai il tuo contributo
                 comunicazione:                            al web:
                 modelli di relazione                      crea una webquest
                 medico-paziente








                     7 7      Il sistema cardiocircolatorio                                                       pag. 50




                        Audio               Lettura          Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*

                 Caso clinico:        L’infarto del miocardio  La cartella clinica  I nomi in a- negativo  Parole inventate
                 la fibrillazione atriale                  Dai il tuo contributo al                  Catene di parole
                 Manuale di                                web: crea un gruppo
                 comunicazione:                            Facebook
                 facilitare l’anamnesi








                     8 8      Il sistema respiratorio                                                             pag. 59




                        Audio               Lettura          Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*

                 Caso clinico:        La bronchite cronica e  Il certificato di malattia  Il suffisso -ite  La parola nascosta
                 la polmonite         l’enfisema polmonare   on-line                                 Il gioco del vocabolario
                 Manuale di                                Dai il tuo contributo al
                 comunicazione:                            web: crea e pubblica
                 l’esame obiettivo                         podcast









                         6]]></page><page Index="7"><![CDATA[isbn-prime-indiceNEW:Layout 1  6/9/2012  12:54 ìì  Page 7





                                                                                                  Italiano Medico








                     9 9      Il sistema urinario                                                                 pag. 70




                        Audio                Lettura         Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*

                 Caso clinico:        La prostatite        L’Agenzia Italiana del  Il suffisso -framma e  La parola segreta
                 la cistite                                Farmaco (AIFA)       -gramma              Contro cruciverba
                 Manuale di                                Dai il tuo contributo al
                 comunicazione:                            web: partecipa o crea
                 la diagnosi “a misura                     un blog
                 di paziente”






                   10         Il sistema osteoarticolare                                                          pag. 80
                   10



                        Audio                Lettura         Lo sapevi che …?   Appunti grammaticali   Giochi di parole*

                 Caso clinico:        L’osteoporosi        Il codice di         I nomi in -i         Categorie
                 le fratture                               deontologia medica                        Il lapsus
                 Manuale di                                Dai il tuo contributo al
                 comunicazione:                            web: crea un album
                 la gestione della fase                    multimediale
                 finale della visita




                              Appendice                                                                           pag. 91


                              Glossario                                                                           pag. 93

                              Sitografia                                                                          pag. 99


                              Trascrizione brani audio                                                          pag. 100


                              Chiavi                                                                            pag. 104

                              Credits                                                                           pag. 111


                              Indice CD audio                                                                   pag. 112


                     * I giochi di parole sono stati adattati da Dossena G., Il dado e l’alfabeto. Dizionario dei giochi con le parole, Zanichelli, 2004, da Dos-
                      sena G., Dizionario dei giochi con le parole, Garzanti, 1994  e da Zamponi E., I draghi Iocopei, Einaudi, 1986.

                     Edizioni Edilingua
                                                                                                                7]]></page><page Index="8"><![CDATA[isbn-prime-indiceNEW:Layout 1  3/9/2012  2:46 ìì  Page 8]]></page><page Index="9"><![CDATA[unita 1-2_bis:Layout 1  3/9/2012  9:58 ðì  Page 9



                      1 1                                                                         Italiano Medicο






                                                             Il corpo umano



                     1   Atlante anatomico

                     1a Conosci i nomi delle principali parti del corpo in italiano? Scrivi di fianco ai termini i nu-
                         meri a cui si riferiscono, come nell’esempio.

                                                                  40
                                                              39
                                                                  38
                         1                                    37
                     2                                        35  36    l’addome        ■■      la mandibola    ■■
                         3                                        34    l’anca          ■■      la mano         ■■
                     4                                        33
                         5                                              l’ascella       ■■      il mento        ■■
                                                                        l’avambraccio   ■■      il naso         ■■
                     6                                        32
                                                                                                                 11
                                                                  31    la bocca        ■■      la natica       ■■
                        7                                     30
                                                                        il braccio      ■■      l’occhio        ■■
                     8                                                  il capezzolo    ■■      l’ombelico      ■■
                                                                  29
                         9                                    28        la caviglia     ■■      l’orecchio      ■■
                    10                                                  il collo        ■■      il palmo        ■■
                                                                  27
                        11                                    26        la coscia       ■■      il piede        ■■
                     12                                           25
                        13                                    24        il dito         ■■      il pollice      ■■
                     14
                                                                        il fianco       ■■      il polpaccio    ■■
                        15
                    16                                                  la fronte       ■■      il polso        ■■

                                                                        la gamba        ■■      il seno         ■■
                                                                        i genitali      ■■      il sopracciglio   ■■
                                                                  23    il ginocchio    ■■      la spalla       ■■
                                                                        il gomito       ■■      il tallone      ■■
                                                                  22
                                                                        la guancia      ■■      la testa        ■■
                                                              21
                    17                                                  l’inguine       ■■      la tibia        ■■
                                                                        il labbro       ■■      il torace       ■■

                                                                  20
                        18

                                           19

                     1b Come forse sai, alcune parti del corpo sono maschili al singolare ma diventano femminili
                         al plurale. Completa la lista seguendo l'esempio.

                                  le dita
                         il dito ..................  l’orecchio ..................  il sopracciglio ..................  la mano ..................
                         l’osso ..................  il labbro ..................  il ginocchio ..................  il braccio ..................




                     Edizioni Edilingua
                                                                                                                9]]></page><page Index="10"><![CDATA[unita 1-2_bis_Layout 1  25-Nov-15  10:35 AM  Page 10



                       2 2






                                                        Gli strumenti del medico



                     1   Dizionario per immagini

                     1a Abbina gli strumenti alle immagini e aggiungi l’articolo determinativo e indeterminativo.






                         a)  l’ /un abbassalingua monouso    ■■         n)   ......... ghiaccio secco (istantaneo)  ■■
                                                               2
                         b)   ......... altimetro            ■■         o)   ......... guanti               ■■

                         c)   ......... bacinella            ■■         p)  ......... laccio emostatico     ■■

                         d)   ......... bilancia             ■■         q)   ......... martelletto          ■■

                         e)   ......... borsa                ■■         r)   ......... mascherina           ■■

                         f)   ......... cerotti              ■■         s)   ......... provetta             ■■

                         g)   ......... cotone idrofilo      ■■         t)   ......... sfigmomanometro      ■■

                         h)   ......... disinfettante        ■■         u)   ......... set per sutura       ■■

                         i)   ......... farmaci              ■■         v)   ......... siringhe             ■■

                         l)   ......... fonendoscopio        ■■         z)   ......... termometro           ■■

                         m)  ......... garze sterili         ■■


                       1                                2                               3














                       4                                5                               6














                        10]]></page><page Index="11"><![CDATA[unita 1-2_bis:Layout 1  3/9/2012  9:59 ðì  Page 11





                                                                                                  Italiano Medico










                       7                                8                               9












                      10                               11                               12












                      13                               14                               15












                      16                               17                               18














                      19                               20                               21
















                     Edizioni Edilingua
                                                                                                                11]]></page><page Index="12"><![CDATA[]]></page><page Index="13"><![CDATA[]]></page><page Index="14"><![CDATA[italiano med cop_Layout 1  22-Dec-15  2:52 PM  Page 1








                                                                                                                                                                                Daniela Forapani

                                                                                                                                   D. Forapani








                                                            Italiano Medico si rivolge a studenti stranieri
                                                             (Erasmus e non, europei ed extra europei)
                                                             iscritti nelle Università italiane e a professio-
                                                            nisti stranieri di livello B1-B2 che frequentano
                                                          gli ospedali o le università italiane e che hanno
                                                        bisogno di strumenti linguistici e metodologici per
                                                     inserirsi nella comunità in cui operano.

                                                                                                                                            Servizi sanitari
                                            Italiano Medico è diviso in due parti: la prima presenta il Ser-
                                                                                                                                            Terminologia medica
                                            vizio Sanitario Nazionale e le sue articolazioni (ASL, Ospedali,
                                                                                                                                            Casi clinici
                                                        Medicina di Base), mentre la seconda è dedicata
                                                          alla terminologia medica, al rapporto medico-
                                                           paziente e alla discussione di semplici casi cli-
                                                           nici supportati dalla fraseologia di base neces-
                                                          saria alla loro analisi.



















                                     Il volume ha vinto il Label europeo delle lingue.
                                     Il Label europeo è un riconoscimento “che incoraggia nuove iniziative nel
                                     campo dell’insegnamento/apprendimento delle lingue, iniziative origi-
                                     nali e creative, capaci di motivare studenti e insegnanti e migliorare at-
                                     tivamente la comprensione tra culture promuovendo abilità linguistiche”.










                                                                                                                                                     Università degli Studi di Parma

                                                           www.edilingua.it                                                                          Centro Linguistico di Ateneo]]></page></pages></Search>
