<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="28"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[With this code you can create                         If you already have an i-d-e-e.it student
                your student account on  i-d-e-e.it                     account, use this code to activate and
                and use the book’s Supplemento.                              use the book’s Supplemento.




                                          www.i-d-e-e.it  ➜ Sign up  ➜ Students


                               1                       Insert code

        This is your
     personal student                     i                                 GO!
           code!

                                                                                          2











                            Where
                                                                                    What







                                                                          The Supplemento includes:
                  Once you have created your                    •   10 units relating to the grammatical topics of
            account or entered your personal code,                level B2;
              find the extra materials by clicking on           •  8 tests covering the contents of 40 units;
            “Readers, grammars and more” and then
            searching for Supplemento Grammatica                •   all the answers to the exercises.
                          per ragazzi!
                      Click on “Open” and
                        enjoy your study!







                                                           Grammatica per ragazzi is also  available  in  ebook
                                                           version on the i-d-e-e.it platform.
                                                           •   If you already have an account on i-d-e-e.it, pur-
                                                              chase the ebook’s activation code you will find in
                                                              the menu “Grammars” of the eshop (for students)
                                                              and insert it in “New resource code” in your account.
                                                           •   If you don’t have an account on i-d-e-e.it pur-
                                                              chase an activation code on the e-shop. Then cre-
                                                              ate an account on i-d-e-e.it and enter the code in
                                                              the space provided.
                                                            *   Per gli insegnanti è prevista una procedura diver-
              Grammatica per ragazzi ebook +                  sa. Si prega di consultare le istruzioni riportate nella
                        Supplemento                           pagina prodotto sul sito www.edilingua.it.]]></page><page Index="3"><![CDATA[001-006_Grammatica_Premessa_C.indd   1                                                                 6/21/2022   10:45:58 AM]]></page><page Index="4"><![CDATA[I edizione: luglio 2022                                     Mina Ricci si è laureata in Lingue e Lettera-
                                                                          ture  straniere  presso  l’Istituto  Universitario
              ISBN: 979-12-5980-148-7                                     di Lingue Moderne di Milano. Ha conseguito
              Redazione: Sonia Manfrecola, Daniele Ciolfi                 un Master in traduzione presso l’University
                                                                          of  Westminster  di  Londra.  Ha  maturato  la
                                                                          sua  esperienza  didattica  come  insegnante
              Impaginazione e progetto grafico: Edilingua                 di lingua italiana in diversi istituti, come l’I-
                                                                          stituto Italiano di Cultura di Dublino, il Cen-
              Foto: © Shutterstock                                        tro linguistico d’Ateneo di University College
              Le Fonti degli altri contenuti grafici e fotografici        Dublin e anche in società. Insegna lingua e
              sono consultabili nel Supplemento online.                   cultura italiana da diversi anni presso la se-
                                                                          zione di Italianistica della School of Langua-
                                                                          ges, Cultures and Linguistics di University
                                                                          College Dublin. È già autrice del testo “Via
                                                                          della  Grammatica”.
              © Copyright edizioni Edilingua
              Sede legale
              Via Giuseppe Lazzati, 185 - 00166 Roma
              Tel. +39 06 96727307
              Fax +39 06 94443138                                      Grazie all’adozione di questo
              info@edilingua.it                                        libro, Edilingua adotta a
                                                                       distanza dei bambini che
              www.edilingua.it                                         vivono in Asia, in Africa e in
                                                                       Sud America. Perché insieme
                                                                       possiamo fare molto! Ulteriori
              Deposito e Centro di distribuzione                       informazioni nella sezione
                                                                       ”Chi siamo” del nostro sito.
              Via Moroianni, 65 - 12133 Atene
              Tel. +30 210 5733900
              Fax +30 210 5758903






























                              Apprezzeremmo, da parte dei colleghi, eventuali suggerimenti, segnalazioni e commenti sull’opera
                                                    (da inviare a redazione@edilingua.it)
              Tutti i diritti riservati.
              È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vietata la sua memorizzazione, anche digitale su
              supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma e con qualsiasi mezzo, così come la sua pubblicazione on line senza l’autorizzazione
              della casa editrice Edilingua.
              L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio, in caso di cortese segnalazione, ad eventuali omissioni o inesattez-
              ze nella citazione delle fonti.







       001-006_Grammatica_Premessa_C.indd   2                                                                 6/21/2022   10:45:58 AM]]></page><page Index="5"><![CDATA[Alla mia adorata mamma
                                                                                              Jone Foroni Ricci







                 PREMESSA



                 Grammatica per ragazzi è stata ideata per studenti adolescenti di italiano LS/L2 di livello ele-
                 mentare-intermedio (A1-B2) e consiste in una grammatica semplice e chiara formata da 40 unità,
                 ognuna delle quali affronta uno o più fenomeni grammaticali, introdotti attraverso schede di faci-
                 le comprensione e consultazione.

                 Il presente testo contiene le prime 30 unità, che coprono i livelli A1, A2 e B1. Le ultime 10 unità,
                 che costituiscono il livello B2, sono invece disponibili online sulla piattaforma i-d-e-e.it, grazie al
                 codice presente nella seconda di copertina. Il Supplemento presenta anche 8 test di ricapitola-
                 zione, uno ogni cinque unità, e le chiavi delle attività. Nella parte finale di ogni unità è presente
                 una scheda di sintesi, che deve essere completata dagli studenti per aiutarli a riassumere in modo
                 autonomo le informazioni sugli elementi grammaticali affrontati nell’unità. Segue, poi, una breve
                 sezione per promuovere una riflessione personale sugli argomenti dell’unità, in modo che i giova-
                 ni allievi possano prendere consapevolezza e valutare il loro processo di apprendimento e, quindi,
                 non solo avere cognizione delle strutture grammaticali acquisite nelle singole unità, ma anche in
                 che modo e se è necessaria una loro eventuale revisione.
                 La grammatica è arricchita da una vasta gamma di attività divertenti e stimolanti, che permettono
                 agli studenti di “imparare facendo” e di “allenarsi” sui fenomeni grammaticali della lingua. Molte
                 attività, che hanno come protagonisti i quattro ragazzi del corso di lingua Nuovo Progetto italiano
                 Junior, sono basate sulla vita quotidiana degli adolescenti, affinché gli studenti possano identifi-
                 carsi con i giovani personaggi che hanno interessi simili, vivono esperienze analoghe e affrontano
                 gli stessi problemi. Altre attività presentano informazioni sugli adolescenti in Italia e sugli aspetti
                 socioculturali del Paese, permettendo agli studenti di approfondire le loro conoscenze sulla civiltà
                 e sulla cultura italiana. Per diverse attività si usa inoltre materiale autentico, quali canzoni, fumetti,
                 racconti ecc., che espone i ragazzi alla ricchezza della lingua italiana. Una grafica moderna e dina-
                 mica adatta agli adolescenti rende infine la grammatica accattivante e ulteriormente stimolante
                 per i giovani di questa fascia d’età.

                 Grammatica per ragazzi può essere utilizzata come supporto didattico per l’apprendimento au-
                 tonomo e/o come testo da affiancare a un corso di lingua italiana per studenti adolescenti, per la
                 consultazione e lo studio dei diversi fenomeni grammaticali.



                                                                                                                                                                 L’autrice























       001-006_Grammatica_Premessa_C.indd   3                                                                 6/21/2022   10:45:58 AM]]></page><page Index="6"><![CDATA[unità





                                          pagina
              1      I nomi  7                                                    11      Le preposizioni     64





              2      I Nomi particolari 12                                      12      Gli interrogativi      76






              3      Gli articoli determinativi 18                     13              I verbi impersonali e    80
                                                                               I verbi di necessità e obbligo




              4      Gli articoli indeterminativi 22                                 14       I possessivi    85





              5      Essere e avere 26                                        15      Il passato prossimo      91





              6      Gli aggettivi  31                                                 16       Il futuro 102





              7      Il presente indicativo     37                        17      L’imperfetto indicativo 111
                     (verbi regolari)




              8      Il presente indicativo          42                  18       Il trapassato prossimo 117
                     (verbi irregolari e modali)




              9      I numerali (cardinali e ordinali) 50                        19        Il verbo stare 121





             10 I dimostrativi 58                                             20        I pronomi diretti 126












                4                                                                          GRAMMATICA per ragazzi




       001-006_Grammatica_Premessa_C.indd   4                                                                 6/21/2022   10:45:58 AM]]></page><page Index="7"><![CDATA[Indice











              21       Ne e ci    133





              22       I verbi riflessivi e reciproci 141






              23       I pronomi indiretti 147





              24       L’imperativo diretto 153





              25       Il condizionale (presente e passato) 161





              26       I pronomi combinati 171





              27       I pronomi relativi 181





              28       Il comparativo e il superlativo 187





              29       Il congiuntivo (presente e passato) 199






              30       La forma impersonale 209





                       Verbi irregolari      214





                                                                                                                5




       001-006_Grammatica_Premessa_C.indd   5                                                                 6/21/2022   10:46:00 AM]]></page><page Index="8"><![CDATA[+    1o unità oniline



              31     Il congiuntivo (imperfetto e trapassato) 219




              32     La concordanza dei tempi alL’INDICATIVO  226





              33     La concordanza dei tempi al CONGIUNTIVO 231




              34     L’imperativo indiretto (forma di cortesia) 235




              35     Gli aggettivi e i pronomi indefiniti  239




              36     I tempi remoti (passato remoto e trapassato remoto) 245





              37     Il periodo ipotetico 252




              38     I modi indefiniti (infinito, gerundio, participio) 258





              39     Il passivo 267




              40 Il discorso indiretto 275                                              +
                                                                                            8 TEST online





                                                                             4        5        6        7       8
                                                            2
                                                                     3
                +   Chiavi online                  1                                    Unità 21 - 25


                                                     Unità 1 - 5  Unità 6 - 1O  Unità 11 - 15  Unità 16 - 2O  Unità 26 - 3O  Unità 31 - 35  Unità 36 - 4O
















       001-006_Grammatica_Premessa_C.indd   6                                                                 6/21/2022   10:46:01 AM]]></page><page Index="9"><![CDATA[Gli aggettivi               6  Unità

                              Mio fratello si
                         chiama Paolo, è basso,
                         ha gli occhi castani e i
                        capelli biondi, è allegro.
                          E tuo fratello com’è?




                                                                                   Mio fratello si chiama
                                                                                 Luca, è alto e magro, ha
                                                                                  gli occhi verdi e i capelli
                                                                                    neri, è molto gentile.

                   Allora, Teresa, come
                   va la nuova scuola?


                                I compagni sono
                                gentili, i professori           Mio padre è francese
                                sono simpatici                 e mia madre è inglese.         I miei genitori
                                e le lezioni sono                 E i tuoi genitori?          sono francesi.
                                interessanti.




























                                                  Come usiamo il primo gruppo di aggettivi?





                             Gianfranco è un ragazzo italiano.      Laura è una ragazza italiana.
                             Gianfranco ed Elio sono due ragazzi    Laura e Anna sono due ragazze
                             italiani.                              italiane.



                             Francesco è un bambino alto.           Tiziana è una bambina alta.
                             Francesco e Paolo sono due             Tiziana e Patrizia sono due
                             bambini alti.                          bambine alte.






                                                                                                                31




       031-036_U6.indd   31                                                                                    6/20/2022   4:45:21 PM]]></page><page Index="10"><![CDATA[6  Gli aggettivi



             1 |  Sottolinea gli aggettivi nelle frasi,        2 |  Completa le frasi con gli aggettivi dati,
                 come nell’esempio in blu.                         come nell’esempio in blu.


                 1.  Anna è bassa.                                     alti  •  lungo  •  corta  •  americane
                 2.  Marco e Tiziano abitano in una casa             freddo  •  stretti  •  buona  •  simpatico
                   vecchia.
                                                                   1.  Il latte è   freddo  .
                 3.  Connor e Padraig sono due ragazzi             2.  I pantaloni sono
                   irlandesi.                                                                     .
                                                                   3.  Il prof. d’inglese è        .
                 4.  Mario ha due pesci rossi.
                                                                   4.  Il compito in classe è         .
                 5.  Francesca mangia una pizzetta calda.
                                                                   5.  La torta è           .
                 6.  Il papà di Chiara beve un caffè freddo.
                                                                   6.  Ornella ha la gonna           .
                 7.  A scuola c’è un albero alto.
                                                                   7.  Amy e Jackie sono            .
                 8.  Giorgia ha i capelli corti.
                                                                   8.  I ragazzi della III C sono       .








                                                           Come usiamo il secondo
                                                           gruppo di aggettivi?




                                      un ragazzo intelligente         una ragazza intelligente
                                      due ragazzi intelligenti        due ragazze intelligenti







             3 |  Leggi il testo a pag. 33 e sottolinea gli aggettivi. Poi completa la tabella, come nell’esempio.



                               aggettivi in -o                                   aggettivi in  -e




                       singolare              plurale                    singolare              plurale

                        bianco                bianchi













                32                                                                         GRAMMATICA per ragazzi




       031-036_U6.indd   32                                                                                    6/20/2022   4:45:25 PM]]></page><page Index="11"><![CDATA[Unità          6


                                                          I colori




                                                      Io sono il colore bianco
                                                        il colore della neve,
                                            il colore delle nuvole in una giornata di sole.

                                                      Io sono il colore giallo,
                                                   con me puoi disegnare il sole
                                                      o un campo di girasoli.


                                                      Io sono il colore rosso,
                                                sono il colore dei papaveri, ti posso
                                           disegnare una rosa da regalare alla mamma.

                                                   Io invece sono il colore verde,
                                                      sono il colore dell’erba,
                                              delle foglie degli alberi durante l’estate.


                                                     Io sono il colore marrone,
                                                      con me puoi disegnare
                                              la terra dove piantare i fiori a primavera,
                                                  oppure una torta di cioccolato!

                                                    Io sono il colore arancione,
                                                   con me potrai disegnare una
                                                 cassetta di arance in novembre,
                                                   oppure potrai disegnare una
                                                      zucca per Halloween!!

                                                    Ora arrivo io: il colore nero!
                                                    Con me potrai disegnare gli
                                                   occhietti al pupazzo di neve
                                                     oppure potrai disegnare
                                                          le formichine.


                                               E per ultimo arrivo io: il colore grigio.
                                                       Se c’è un temporale
                                                      io ti disegno le nuvole,
                                                  ma se vuoi disegnare la casetta
                                                    dei tuoi sogni io potrò darti
                                                  una mano a disegnare il fumo
                                                       che esce dal camino.

                                                 adattato da I colori di Caterina Falchi



                                                                                                                33




       031-036_U6.indd   33                                                                                    6/20/2022   4:45:52 PM]]></page><page Index="12"><![CDATA[6  Gli aggettivi



             4 |  Metti una X al posto giusto! Attenzione: ci sono 2 aggettivi per ogni nome!


                                    1                2                3                4                5
                               Due ragazze       Un uomo         Una ragazza     Tre dottoresse  Quattro bambini


                    belle


                   bravo


                 intelligenti


                  elegante


                 antipatici



                    alta




             5 |  Abbina l’aggettivo al nome giusto, come nell’esempio. Attenzione al singolare e al plurale!


                                                     Come sono vestiti

                                                  Andrea e Tiziana oggi?

                 •  grigio

                 •  bianco
                 •  nero                                                un cappello                      un maglione
                 •  rosso
                                                                        una gonna                        gli stivali




                una maglia                        una giacca          •  giallo

                                                                      •  marrone
                i pantaloni                       le scarpe
                                                                      •  verde

                                                                      •  arancione


                     Andrea ha ...                                    Tiziana ha ...

                     1.  una maglia bianca.                           5.
                     2.                                               6.

                     3.                                               7.
                     4.                                               8.



                34                                                                         GRAMMATICA per ragazzi




       031-036_U6.indd   34                                                                                    6/20/2022   4:45:53 PM]]></page><page Index="13"><![CDATA[Unità          6 6


             6 |  Scegli l’aggettivo giusto e indovina chi è Francesca.




                 L’amica preferita di Anna

                 L’amica preferita di Anna si chiama Francesca.
                 Francesca ha 15 anni, è abbastanza alta /
                 alto (1) e magre / magra (2). Ha gli occhi verdi /
                 verde (3), i capelli lunghe / lunghi (4) e biondo /
                 biondi (5) e il naso piccolo / piccoli (6). Ha un
                 carattere simpatica / simpatico (7) e  allegro /
                 allegra (8). È studiosa / studiose (9) e molto
                 bravo / brava (10) a scuola.                                           A                        B





             7 |  Osserva l’immagine e scrivi la nazionalità di questi ragazzi, come nell’esempio.













                                                           JuliA


                                                                 svizzera

                                          Jorge
                                              portoGallo                                                    ΑKirA

                                                                                                    Giappone
                                             Marocco
                                                  KAmul






                        AdelinA
                            arGentina


                                                                                  JoshuA          australia



                 1.  Akira è                                    4.  Adelina è

                 2.  Jorge è                                    5.  Joshua è
                 3.  Kamul è                                    6.  Julia è



                                                                                                                35




       031-036_U6.indd   35                                                                                    6/20/2022   4:46:00 PM]]></page><page Index="14"><![CDATA[6  Gli aggettivi


             8 |  Usa i nomi e gli aggettivi nella forma giusta (maschile o femminile) e completa le frasi,

                 come nell’esempio in blu. Non ti preoccupare se non sai tutto, chiedi aiuto all’insegnante.

                 indiano  •  spagnolo  •  canadese  •  giapponese  •  inglese  •  greco  •  brasiliano  •  italiano

















                      a.  fiume                 b.  isola                 c.  città                d.  vulcano


                 1.  Il Gange è un   fiume indiano  .                5.  Montreal è una                    .
                 2.  Il Vesuvio è un                 .               6.  Il Fujiyama è un                 .

                 3.  Lanzarote è un’                 .               7.  San Paolo è una                   .
                 4.  Il Tamigi è un                 .                8.  Creta è un’                 .









                                                          Che cosa sai sugli aggettivi?
                                                          Completa.



                                            Usiamo gli aggettivi per descrivere un nome.
                       Gli aggettivi sono maschili e femminili, singolari o plurali, come il nome che li accompagna.
                                                   Abbiamo 2 gruppi di aggettivi:


                                        Gruppo  1                                     Gruppo  2

                     Ha 4 finali: -o  per gli aggettivi                    Ha 2 finali: -e per gli aggettivi
                     singolari, -a per gli aggettivi                                            e -i per gli
                     singolari, -i per gli aggettivi maschili              aggettivi                   , sia
                                          ed -e per gli aggettivi          maschili sia femminili.
                     femminili                    .




                  Riflettiamo?  Questo argomento è:       facile               così così              difficile

                         Di questo argomento ricordo...


                         Di questo argomento ho dei dubbi su...


                36                                                                         GRAMMATICA per ragazzi




       031-036_U6.indd   36                                                                                    6/20/2022   4:46:04 PM]]></page><page Index="15"><![CDATA[Unità
                                                                                                               4
                                                                                   I possessivi


                                       Giulia hai visto il mio
                                        nuovo cellulare?



                        Ecco qui alcuni                                           Bello!
                        possessivi!









                                                     maschile                      femminile

                                               possessivo       nome         possessivo       nome

                                        io        il mio                       la mia
                    singolare           tu        il tuo       orologio         la tua       macchina

                                lui, lei, Lei   il suo / il Suo  giornale   la sua / la Sua   chiave



                                                     maschile                      femminile
                                               possessivo       nome         possessivo       nome

                                        io        i miei                       le mie
                     plurale            tu        i tuoi        orologi         le tue       macchine

                                lui, lei, Lei   i suoi / i Suoi  giornali   le sue / le Sue   chiavi





             1 |  Trova i possessivi. Sono 9.



                                                           I miei amici


                    Io ho molti amici, soprattutto nel mio condominio. I miei amici che vivono nel mio
                    condominio sono quattro. Pietro è il mio amico preferito, è molto simpatico. Ha la
                    mia età, 14 anni, ed è anche nella mia classe. Poi c’è Patrizia che ha 13 anni. È
                    allegra e ha due gatti. I suoi gatti si chiamano Tom e Jerry. Poi ci sono Tiziano e
                    Roberto, che sono gemelli e hanno 15 anni. Sono un po’ timidi, ma molto carini.

                    Infine, ci sono io, che ho 14 anni, e c’è mia sorella Letizia, che ha 13 anni. In
                    inverno, quando fa freddo, ci incontriamo nell’appartamento di qualcuno e in
                    estate in giardino. Di solito ridiamo, scherziamo e parliamo della scuola, della
                    nostra famiglia e di quello che ci piace fare, guardiamo un film o giochiamo ai
                    videogiochi. Siamo davvero un bel gruppo di amici.



                                                                                                                85




       085-090_U14.indd   85                                                                                   6/20/2022   4:53:16 PM]]></page><page Index="16"><![CDATA[4  I possessivi



             2 |  Completa le tabelle con gli articoli e i possessivi, come negli esempi.


                                                singolare                                      plurale
                                 maschile             femminile               maschile             femminile


                        io              regalo       la mia   bicicletta              regali      le mie biciclette
                        tu             cellulare       la tua   amica        i tuoi   cellulari            amiche
                   Tiziano             quaderno               rivista        i suoi quaderni        le sue riviste

                   Loretta        il suo cane        la         borsa          i suoi cani                 borse
              Prof. Bianchi       il Suo libro       la Sua scrivania                 libri               scrivanie

                 la preside     il Suo giornale               chiave                 giornali       le Sue chiavi


             3 |  Completa con la forma giusta del possessivo suo e indovina la città, come nell’esempio.



                                           suo (x2)  ✦  sua (x2)  ✦  suoi  ✦  sue (x3)





                 1.  a.  Pisa                                        4.  a.  Trieste
                   b.  Torino                                           b.  Genova

                   c.  Catania                                          c.  Milano


                           La    sua    torre pendente è                   Il         Teatro alla Scala e il
                              famosa in tutto il mondo.                        Duomo sono i simboli della città.



                                                                     5.  a.  Bologna
                 2.  a.  Cagliari
                                                                        b.   Reggio
                   b.  Roma                                                Calabria

                   c.  Bari                                             c.  Siena



                       Una delle          fontane, la Fontana                     Le          torri, Griselda
                          di Trevi, è sempre piena di turisti.                    e Asinelli, sono molto alte.





                 3.  a.  Caserta                                     6.  a.  Firenze
                   b.  Palermo                                          b.  Ancona
                   c.  Venezia                                          c.  Napoli



                          I          ponti, come il Ponte di                       La           Piazza del
                      Rialto e il Ponte dei Sospiri, e le                       Plebiscito è al centro della città.
                          gondole attraggono molti turisti.
                86                                                                         GRAMMATICA per ragazzi




       085-090_U14.indd   86                                                                                   6/20/2022   4:53:27 PM]]></page><page Index="17"><![CDATA[Unità           4


             4 |  Metti le parole nel gruppo giusto, come nell’esempio in blu.


                                                                                               televisore
                             la mia...                         il tuo...
                                                                                                 scuola
                                                   televisore,                                   scarpe

                                                                                                maglioni
                                                                                               fotografie
                                                                                          festa di compleanno
                              i suoi...                       le sue...
                                                                                            giochi di società
                                                                                             appartamento
                                                                                               orecchini









                                                            Ecco altri possessivi!



                                                        maschile                      femminile
                                                   possessivo      nome         possessivo       nome

                                          noi       il nostro                    la nostra
                        singolare         voi       il vostro     orologio       la vostra      macchina

                                         loro        il loro                      la loro


                                                   possessivo      nome         possessivo       nome

                                          noi        i nostri                    le nostre
                         plurale          voi        i vostri      orologi       le vostre      macchine

                                         loro        i loro                       le loro



                                                         Il possessivo loro non cambia mai.
                                         Attenzione!



             5 |  Qual è l’intruso? Cancella il nome che non corrisponde all’articolo e al possessivo.


                     1             2                 3               4                5                  6
                   i loro        il vostro         la loro        il nostro        le vostre            i nostri


                   amici         pasta       spremuta d’arancia   cornetto          uova               biscotti
                 pennarelli      panino            latte           pane        farfalle al sugo       peperoni
                   poster       caffelatte         pizza         coca-cola          dolci             tortellini

                   riviste       gelato           focaccia         caffè        fettuccine ai funghi  patatine fritte

                                                                                                                87




       085-090_U14.indd   87                                                                                   6/20/2022   4:53:27 PM]]></page><page Index="18"><![CDATA[4  I possessivi



             6 |  Completa la tabella con gli
                 articoli e i possessivi.                       maschile                 femminile

                                                  noi       il nostro profumo                  merenda
                                                   voi                panino           la vostra ricetta

                        singolare         Dario e Gino       il loro dizionario                focaccia
                                          Anna e Nora         il loro amico             la loro gatta
                                        Marta e Mauro                  cane                      casa



                                                  noi                 profumi        le nostre merende
                                                   voi                panini          le vostre ricette

                         plurale          Dario e Gino        i loro dizionari                 focacce
                                          Anna e Nora                  amici                    gatte
                                        Marta e Mauro           i loro cani             le loro case




             7 |  Completa le frasi con la vocale che manca.


                 1.  Il nostr o   piatto preferito sono le farfalle al pomodoro.
                 2.  La vostr   pizza è veramente saporita.
                 3.  La lor   specialità sono le scaloppine.

                 4.  I vostr   spaghetti alla carbonara sono buoni?
                 5.  Le nostr    penne all’arrabbiata sono piccanti.
                 6.  I lor   involtini sono salati.







                                  Che cosa succede con i
                                  possessivi e i nomi di famiglia?



                                      singolare                                     plurale
                      Mio padre lavora tanto.                      I miei genitori sono andati al cinema.
                      Tua madre ha studiato francese.              I tuoi nonni sono molto simpatici.
                      Suo fratello ha conosciuto molti amici a     I suoi fratelli mangiano molto.
                      scuola.

                      Sua sorella è tornata tardi a casa.          Le sue sorelle hanno pranzato a scuola ieri.
                      Nostro figlio legge molto.                   I nostri figli hanno scritto alcune email ieri.

                      Vostra figlia gioca bene a tennis.           Le vostre figlie stanno molto sui social.
                      La loro zia vive in Argentina.               Le loro zie vivono fuori città.


                88                                                                         GRAMMATICA per ragazzi




       085-090_U14.indd   88                                                                                   6/20/2022   4:53:29 PM]]></page><page Index="19"><![CDATA[Unità           4
                                Come vedi, i nomi di famiglia al
                              singolare con i possessivi non hanno
                                 gli articoli, invece al plurale sì.
                                                                                 Attenzione!


                                           nota bene                     Loro va sempre con l’articolo!





                                                  Che cosa succede se i nomi di famiglia
                                                  che seguono i possessivi sono alterati?



                        La sua sorellina ha solo 3 anni.               Come vedi, i nomi di famiglia alterati
                        I vostri nipotini sono molto intelligenti.        (cuginetto, nipotino, fratellino,
                                                                       sorellina ecc.) al singolare e al plurale
                                                                        con i possessivi hanno gli articoli.
                        La mia nonnina vive in campagna.
                        I miei fratellini cucinano benissimo.

                                                                                    nota bene


             8 |  Guarda l’albero genealogico di Francesco e poi completa il testo. Attenzione agli articoli!










                                  Ugo             Maria                            Luigi           Anna










                          Rita            Nino            Giulio                           Luisa










                                                      Nora                Alberto               io

                 Nella famiglia di Francesco ci sono 5 persone.   Suo   (1) padre Giulio,   (2) madre Luisa,
                 (3) sorellina Nora, che ha 6 anni, e    (4) fratello Alberto che ha 13 anni.    (5) padre ha due
                 fratelli: Rita e Nino.    (6) zii non sono sposati.       (7) madre non ha sorelle, è figlia unica.
                        (8) nonni, i genitori di   (9) padre, si chiamano Ugo e Maria e sono molto simpatici. Gli altri
                 nonni, i genitori di     (10) madre, si chiamano Luigi e Anna e amano molto viaggiare, così non li
                 vede molto.


                                                                                                                89




       085-090_U14.indd   89                                                                                   6/20/2022   4:53:33 PM]]></page><page Index="20"><![CDATA[4  I possessivi



                 7.                                            9 |  Completa le frasi con gli articoli, se necessari,
                                                                  come negli esempi.


                                                                  1.  X  mia sorella ha dormito tutta la mattina.
                                                                  2.   La   mia sorellina ha dormito tutta la mattina.
                                                                  3.       mie sorelle hanno dormito tutta la mattina.


                                                                  4.       nostro cuginetto arriva da Roma domani.
                                                                  5.       nostri cugini arrivano da Roma domani.
                                                                  6.       nostro cugino arriva da Roma domani.


                                                                  7.       vostra nonnina non ama la pizza.
                                                                  8.       vostra nonna non ama la pizza.
                                                                  9.       vostri nonni non amano la pizza.










                                                Che cosa sai sui possessivi?
                                                Completa o metti una X sulla risposta giusta.




                    1 I possessivi di solito prendono l’       .

                    2 I possessivi di solito vanno     prima del  |      dopo il nome.

                    3 I possessivi mio, tuo, suo, nostro, vostro     cambiano  |      non cambiano al plurale, invece il

                       possessivo       non cambia mai.
                    4 I possessivi con i nomi di famiglia al singolare (padre, madre, fratello, sorella, ecc.)

                            prendono  |      non prendono l’articolo.
                    5 I possessivi con i nomi di famiglia al plurale     hanno  |      non hanno l’articolo.


                                  1 I nomi particolari (mamma, papà, babbo) e i nomi di famiglia alterati (sorellina,

                                     nipotino, cuginetto)     prendono  |      non prendono l’articolo.

                   Attenzione     2  Loro al singolare e al plurale     prende sempre  |      non prende mai l’articolo.





                  Riflettiamo?  Questo argomento è:      facile                così così            difficile


                         Di questo argomento ricordo...


                         Di questo argomento ho dei dubbi su...




                90




       085-090_U14.indd   90                                                                                   6/20/2022   4:53:35 PM]]></page><page Index="21"><![CDATA[Unità
                                                                                                            30
                                                               La forma impersonale









                    Senti, ma è vero
                che la gente va al mare
                   d’estate in Italia?                                                           Sì, in genere
                                                                                                si va al mare.















                                 Come formiamo e quando usiamo la forma
                                 impersonale al presente?



                                                si  ✚  verbo alla 3ª persona sing.


                        In Italia la gente parla spesso di calcio.  In Italia si parla spesso di calcio.


                        A Milano la gente spende molto per          A Milano si spende molto per vivere
                        vivere.                                     ogni mese.



                        Quando la gente non si allena, (la          Quando non ci si allena, si diventa
                        gente) diventa pigra e sedentaria.          pigri e sedentari.



                        In Italia, in estate, la gente si           In Italia, in estate, ci si abbronza di
                        abbronza di solito.                         solito.





                                                                                    forma        forma
             1 |  Metti una X nella colonna giusta.                               personale   impersonale


                 1.  Letizia va a scuola in bicicletta o in motorino.
                 2.  Non si fuma nei locali pubblici in Italia.
                 3.  Si mangia tardi nel Sud Italia.
                 4.  I ragazzi hanno bevuto troppa birra.

                 5.  In Italia la gente spesso parla ad alta voce e gesticola.
                 6.  In montagna d’estate si cammina tutta la giornata.



                                                                                                               209




       209-213_U30_La forma impersonale.indd   209                                                             6/20/2022   5:08:00 PM]]></page><page Index="22"><![CDATA[30  La forma impersonale
             30  La forma impersonale

















             2 |  Trasforma la forma personale in forma impersonale, come nell’esempio.



                 Cinzia vuole comprare due libri per le sue amiche. Si trova per caso in piazza del Plebiscito e vuole raggiun-
                 gere la libreria Feltrinelli di via Santa Caterina. Chiede indicazioni a un ragazzo:

                                       1                                                 2

                    Cinzia:   Scusami, come vado alla libreria Feltri-     Cinzia:   Scusami, come   si va  (1) alla libreria
                           nelli da qui?                                     Feltrinelli da qui?
                  Passante:   Vai dritto e là come vedi c’è Piazza Ca-   Passante:     (2) dritto fino a Piazza Carolina
                           rolina  e arrivata  lì  giri a sinistra in via    e da lì     (3) a sinistra in via Chiaia.
                           Chiaia. Continui lungo questa via. Arrivi               (4) lungo questa via.      (5)
                           a un incrocio e prosegui sempre diritto           a un incrocio e     (6) sempre diritto
                           in via Chiaia, che a un certo punto di-           in via Chiaia, che a un certo punto di-
                           venta via Santa Caterina. La libreria Fel-        venta via Santa Caterina. La libreria Fel-
                           trinelli è sulla sinistra ed è molto grande.      trinelli è sulla sinistra ed è molto grande.
                    Cinzia:   Grazie!                                Cinzia:   Grazie!
                  Passante:   Prego!                               Passante:   Prego!


             3 |  Trasforma le frasi personali alla forma impersonale e indovina il Paese in cui ci sono questi

                 usi, come nell’esempio. Attenzione alla forma riflessiva!















                           ItalIa                            FrancIa                              cIna













                         FInlandIa                          australIa                          GIappone


               210                                                                         GRAMMATICA per ragazzi




       209-213_U30_La forma impersonale.indd   210                                                             6/20/2022   5:08:04 PM]]></page><page Index="23"><![CDATA[Unità         30



                 1.  In             la gente ha spesso una          4.  In             la gente si bacia tre volte,
                   sauna in casa.                                     quando si incontra.



                 2.  In   Giappone   la gente si saluta con un      5.  In             la gente fa un pisolino
                   inchino.                                           durante la pausa al lavoro.
                    In Giappone ci si saluta con un inchino.


                 3.  In              la gente mangia bene.          6.  In             la gente si mette il cappello
                                                                      di Babbo Natale e va in spiaggia a Natale.





             4 |  Completa con la forma impersonale e con le vocali mancanti, quando necessarie.


                 Il “vampIng”



                 Controlli lo smartphone anche di notte?
                 Ecco perché!

                       urante la notte lo smartphone non si spegne
                       e  rimane  connesso.  Nella  penombra  della
                Dstanza lo schermo illumina gli occhi sbarra-
                 ti degli adolescenti: siamo in pieno “vamping”.

                 Il “vamping” non è un film dell’orrore, ma una nuo-
                 va ossessione che  si  sta diffondendo  sempre di
                 più tra i giovani di tutto il mondo.          (1. svegliarsi) più volte di notte per controllare gli sms,
                 twittare, postare e così via. Il risultato, però, è che il giorno dopo    (2. essere) poco concen-
                 trat    (3), stanch   (4) e irritabil   (5). La trasformazione è avvenuta: da affascinanti vampiri da
                 social network di notte ad assonnati studenti zombi di giorno.
                 Ma quali sono gli effetti di queste lunghe veglie in chat o del sonno a intermittenza scandito dagli sms o
                 dalle notifiche dei social network? Sono molti sia dal punto di vista fisico che mentale. I riflessi sono meno
                 rapidi, le prestazione sportive scarse, la concentrazione va e viene e la memoria è offuscata, i voti calano e
                               (6. diventare) sempre più passiv   (7). Inoltre,           (8. rischiare) di diventare
                 nervos     (9) e aggressiv   (10).
                                                               Il passaggio successivo del vamping è quello di uscire
                                                               dalla solitudine notturna per riunirsi in una vera e pro-
                                                               pria comunità social. In tutto il mondo, ma solo a notte
                                                               inoltrata,             (11. twittare) “vamping” e con
                                                               questo stesso hashtag si postano foto su Instagram
                                                               e               (12. scambiarsi) musica, emozioni e
                                                               pensieri.

                                                                                          adattato da www.skuola.net




                                                                                                               211




       209-213_U30_La forma impersonale.indd   211                                                             6/20/2022   5:08:05 PM]]></page><page Index="24"><![CDATA[Come formiamo e quando usiamo la forma
                                                  impersonale al passato prossimo?



                                       lavorare                                   prendere


                          Ieri alla festa la gente ha mangiato       Ieri alla festa si è mangiato troppo.
                          troppo.



                          Ieri alla festa i ragazzi sono andati via   Ieri alla festa si è andati via tardi.
                          tardi.




             5 |  Completa con la vocale mancante.


                         Alessandro è di Firenze e racconta la gita in montagna che ha fatto domenica scorsa
                         sul suo blog (a Firenze e in Toscana le azioni passate sono espresse anche così).


                         Gita in montagna

                               è partit     (1) tutti insieme per la gita in montagna con il pullman delle 9 per
                         Si  andare al Monte Secchieta. Dopo un’ora circa si è arrivat     (2) a destina-
                         zione. Si è camminat       (3) tutta la giornata. Si è chiacchierat  (4) a lungo.
                         Lungo la nostra camminata ci si è fermat      (5) a mangiare la colazione al sacco
                         al Rifugio Monte Secchieta. A un certo punto le ragazze hanno fatto uno scherzo e si
                         sono nascoste. Le si è cercat     (6) per un po’, ma non per molto. La sera si è rien-
                         trat      (7) un po’ tardi. Ci si è divertit  (8) moltissimo.





































               212                                                                         GRAMMATICA per ragazzi




       209-213_U30_La forma impersonale.indd   212                                                             6/20/2022   5:08:07 PM]]></page><page Index="25"><![CDATA[Unità         30



                                                    Che cosa sai sulla forma impersonale?
                                                    Metti una X sulla risposta giusta.




                      Usiamo la forma impersonale per azioni in generale, che riguardano tante persone e non una
                      in particolare.


                      Formiamo la forma impersonale al presente con:
                          si + verbo alla 3  persona singolare
                                      a
                        Es.  si va, si dorme, si mangia, ecc.
                          si + verbo essere/stare/diventare alla 3  persona sing. + aggettivo plurale      maschile  |
                                                           a
                              femminile
                        Es.  si sta attenti, si diventa aggressivi, ecc.
                                              a
                                                       a
                          ci + si + verbo alla      1   |      3  persona singolare (verbi riflessivi)
                        Es.  ci si abbronza, ci si ferma, ecc.
                      Formiamo la forma impersonale al passato prossimo con:
                          si + è + participio passato che termina      in -o  |      in -a per i verbi che hanno avere
                        nella forma personale
                        (ho mangiato     si è mangiato)
                          si + participio passato termina in -o/a/i/e per i verbi che hanno essere nella forma personale
                        (sono partiti     si è partiti, sono partite     si è partite)

                      Formiamo il passato della forma impersonale sempre con l’ausiliare essere.



                                         Non confondere la forma impersonale con i verbi impersonali.
                                                                                    a
                                         I verbi impersonali sono verbi che usiamo alla 3  persona singolare come:
                      Importante!        nevica, piove, fa caldo/freddo, fa bel o brutto tempo ecc.





                  Riflettiamo?  Questo argomento è:      facile                così così            difficile


                         Di questo argomento ricordo...


                         Di questo argomento ho dei dubbi su...



















                                                                                                               213




       209-213_U30_La forma impersonale.indd   213                                                             6/20/2022   5:08:07 PM]]></page><page Index="26"><![CDATA[Verbi irregolari



                                              Verbi irregolari all’indicativo presente

                                       andare              bere              dare               dire

                             io         vado               bevo               do                dico
                             tu          vai               bevi               dai                dici
                      lui, lei, Lei      va                beve               dà                dice
                            noi       andiamo            beviamo             diamo             diciamo
                            voi        andate             bevete             date               dite
                           loro        vanno             bevono              danno             dicono


                                        fare              morire            piacere             porre
                             io        faccio             muoio             piaccio            pongo
                             tu          fai              muori              piaci              poni
                      lui, lei, Lei      fa               muore              piace              pone
                            noi       facciamo           moriamo           piacciamo          poniamo
                            voi         fate              morite            piacete            ponete
                           loro        fanno             muoiono           piacciono          pongono


                                       potere             volere            dovere              sapere

                             io        posso              voglio             devo                so
                             tu         puoi               vuoi               devi               sai
                      lui, lei, Lei     può               vuole              deve                sa
                            noi       possiamo           vogliamo          dobbiamo           sappiamo
                            voi        potete             volete            dovete             sapete
                           loro       possono            vogliono           devono             sanno





                                                     Verbi irregolari al futuro

                     Infinito        Futuro          Infinito        Futuro           Infinito        Futuro

                      essere          sarò            sapere         saprò            tenere           terrò
                      avere           avrò            vedere         vedrò             trarre         trarrò
                      stare          starò            vivere          vivrò          spiegare       spiegherò
                      dare            darò            volere          vorrò           pagare         pagherò
                       fare           farò           rimanere        rimarrò          cercare        cercherò
                     andare          andrò             bere           berrò         dimenticare    dimenticherò
                     cadere          cadrò            porre          porrò           mangiare        mangerò
                     dovere          dovrò            venire          verrò         cominciare      comincerò
                     potere          potrò           tradurre       tradurrò






               214                                                                         GRAMMATICA per ragazzi




       214-216_irregular verbs.indd   214                                                                      6/20/2022   5:08:19 PM]]></page><page Index="27"><![CDATA[Grammatica per ragazzi può essere abbinato a:








                                                          Junior                                 NUOVA


                                                                                                  EDIZIONE
                                                                                                CARTACEA E

                                                                                                  DIGITALE






















            Corso per
              ragazzi
             stranieri



                                                                               ✔  Libro di classe

                                                                         e Quaderno degli esercizi







                                             Primiracconti per ragazzi
                                    Letture semplificate per stranieri           Β1




















                Α1/Α1+
                                                A2/A2+]]></page><page Index="28"><![CDATA[Grammatica per ragazzi è una grammatica rivolta a studenti
           adolescenti di lingua italiana e copre i livelli A1-B2 del Quadro
           comune europeo di riferimento.




           L’opera è composta da:

             ◆  il presente libro car-     ◆   un supplemento online
                taceo per i contenuti         per i contenuti di livello B2,
                di livello A1-B1, sud-        suddiviso in 10 unità disponibi-
                diviso in 30 unità            li sulla piattaforma i-d-e-e.it




           Inoltre, il Supplemento prevede anche 8 test di ricapitolazione,
           con i quali verificare le proprie conoscenze, e le chiavi degli
           esercizi.


           Grammatica per ragazzi, mediante un approccio induttivo,
           attività stimolanti e una grafica accattivante, è ideale come
           strumento didattico per l’apprendimento autonomo e/o
           come supporto da affiancare a un corso di lingua italiana
           per studenti adolescenti, per la consultazione e lo
           studio dei diversi fenomeni grammaticali.








                                           Grammatica per ragazzi è completato da:






                                                  Supplemento        e-book










                                                         www.edilingua.it]]></page></pages></Search>