<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="20"><page Index="1"><![CDATA[colori di italia COPERTINA_Layout 1  01-Oct-15  11:23 AM  Page 1






                                                                                                                                   P . Quadrini - A. Zannirato                                           Paola Quadrini         Alessandro Zannirato













                                                     Colori d’Italia è un testo di lingua e cultura italiane per studenti stra-
                                                     nieri di livello avanzato (C1-C2 del Quadro Comune Europeo di Riferi-
                                                     mento per le Lingue) e propone un innovativo percorso glottodidattico,
                                                     costruito su materiale autentico.


                                                     Il volume consta di otto unità, ciascuna delle quali corrisponde a un mo-
                                                     dulo indipendente dedicato a un’emozione (paura, stupore, vergogna,
                                                     amore, odio, piacere, rabbia, ilarità), presentata in molteplici contesti
                                                     culturali e sociolinguistici.

                                                     La struttura modulare rende il libro uno strumento flessibile, da utiliz-
                                                     zarsi sia come manuale principale sia come testo integrativo. L’ordine
                                                     delle unità può essere modificato dall’insegnante a seconda delle
                                                     necessità o degli interessi della classe.


                                                     Le unità, che mirano allo sviluppo sistematico delle quattro abilità co-
                                                     municative, all’acquisizione e all’elaborazione di contenuti e tematiche
                                                     complesse, alla riflessione metalinguistica, si articolano in cinque parti:
                                                       1. Obiettivi dell’unità.
                                                       2. Brainstorming, un’introduzione generale all’emozione, che funge
                                                          da macrotema dell’unità.
                                                       3. Sezioni centrali, presentano l’input, costituito da letture e da
                                                          ascolti, che introducono i temi culturali, le strutture grammati-
                                                          cali e quelle lessicali, con attività di comprensione scritta e orale.
                                                          Seguono attività di output per la produzione delle strutture lin-
                                                          guistiche introdotte precedentemente, la discussione sui temi cul-
                                                          turali proposti e lo sviluppo del pensiero critico.
                                                       4. Riflessione linguistica, permette di riflettere sulle strutture lin-
                                                          guistiche introdotte nell’input.
                                                       5. Autovalutazione.


                                                     Colori d’Italia è completato da un CD audio allegato e da un blog che
                                                     offre materiale audio e video per l’approfondimento delle varie tema-
                                                     tiche presentate.






                                                                                                          Libro + CD audio
                                                                                                        ISBN: 978-88-98433-09-4



                                                          www.edilingua.it

                  Colori d’Italia
                 Testi e attività
               per corsi avanzati
                                                               Questo volume, sprovvisto del talloncino a fianco, è da considerarsi “Saggio-campione gratuito” fuori commercio.]]></page><page Index="2"><![CDATA[001-006_prime_Layout 1  01-Oct-15  11:21 AM  Page 2











                  P. Quadrini è lettrice di italiano al Nazareth College, nello Stato di New York (USA), dove si occupa di glottodi-
                  dattica dell’italiano e dell’insegnamento della lingua italiana attraverso il cinema e la letteratura. Ha insegnato
                  alla Johns Hopkins University di Baltimora e alla Indiana University Bloomington (USA). Ha conseguito la Laurea in
                  Lingue e letterature straniere presso l’Università degli Studi di Pisa; il Master in Didattica e promozione della lin-
                  gua e cultura italiane a stranieri all’Università Ca’ Foscari di Venezia; e il Master in Italian Language and Litera-
                  ture alla Indiana University Bloomington. Attualmente consegue il Dottorato in Modern Languages al Middlebury
                  College (USA).

                  A. Zannirato è Associate Teaching Professor e direttore del programma di lingua italiana alla Johns Hopkins Uni-
                  versity di Baltimora. Ha conseguito il Diploma d’Interprete e Traduttore alla SSIT del Comune di Milano; la Laurea
                  in Lingue e Letterature Straniere – Indirizzo Interpretazione di Conferenza alla Libera Università degli Studi S. Pio
                  V di Roma; il Diplôme d’Université de Traducteur all’Università di Strasburgo; e il Dottorato di ricerca con specia-
                  lizzazione in glottodidattica all’Università di Città del Capo. È autore di pubblicazioni accademiche in tre campi
                  di ricerca: le teorie e i processi di valutazione dei programmi di lingua; l’utilizzo delle tecniche di formazione
                  degli interpreti come strumenti glottodidattici; e le strategie di elaborazione affettiva nell’insegnamento della lin-
                  gua straniera. Dopo una formazione ulteriore in psicologia generale, consegue attualmente una laurea magistrale
                  presso la University of Maryland, Baltimore, specializzandosi in psicoterapia.




                                                   Ai miei genitori, Maria Luisa e Pasquale e alle mie sorelle, Diana e Luciana.
                                                                                                              P. Quadrini





                  © Copyright edizioni Edilingua
                  Sede legale
                  Via Cola di Rienzo, 212  00192 Roma
                                                                                                         Grazie all'adozione dei
                  Tel. +39 06 96727307                                                                    nostri libri, Edilingua
                  Fax +39 06 94443138                                                                     adotta a distanza dei
                  info@edilingua.it                                                                      bambini che vivono in
                                                                                                         Asia, in Africa e in Sud
                  www.edilingua.it                                                                     America. Perché insieme
                                                                                                          possiamo fare molto!
                                                                                                       Ulteriori informazioni sul
                  Deposito e Centro di distribuzione                                                            nostro sito.
                  Via Moroianni, 65  12133 Atene
                  Tel. +30 210 5733900
                  Fax +30 210 5758903

                  I edizione: ottobre 2020
                  ISBN: 978-88-31496-63-6
                  Redazione: Antonio Bidetti, Gennaro Falcone
                  Impaginazione e progetto grafico: Edilingua
                  Registrazioni: Networks Srl, Milano




                                    Gli autori apprezzerebbero, da parte dei colleghi, eventuali suggerimenti,
                                    segnalazioni e commenti sull’opera (da inviare a redazione@edilingua.it).



                  Tutti i diritti riservati.
                  È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vietata la sua
                  memorizzazione, anche digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma e con qualsiasi
                  mezzo, così come la sua pubblicazione on line senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.

                  L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio, in caso di cortese segnalazione,
                  ad eventuali omissioni o inesattezze nella citazione delle fonti.]]></page><page Index="3"><![CDATA[001-006_prime_Layout 1  13-Mar-15  1:25 PM  Page 3











                                                                Premessa

                  Il nostro libro è il risultato di un corso bi-semestrale di livello avanzato che abbiamo tenuto alla Johns Hopkins
                  University di Baltimora. Esso nasce dall’esigenza di proporre un materiale didattico di italiano a stranieri innova-
                  tivo, seguendo un approccio glottodidattico comunicativo, centrato sullo studente. A tale scopo abbiamo scelto
                  il tema delle emozioni, che comprendono da un lato i sentimenti universali degli esseri umani, dall’altro un modo
                  di sentire caratteristico della società italiana. Così facendo, abbiamo cercato di collegare la lingua alla cultura per
                  la loro inestricabile correlazione. Infatti, il filo rosso delle otto emozioni presentate – paura, stupore, vergogna,
                  amore, odio, piacere, rabbia e ilarità – si intesse con una molteplicità di spunti di riflessione sulla lingua, la sto-
                  ria, la letteratura, l’attualità, l’arte e altri aspetti culturali del nostro paese. Uno degli obiettivi, di cui abbiamo te-
                  nuto conto nella realizzazione del testo, è stato quello di offrire materiale autentico, affinché gli studenti fossero
                  esposti non solo alle strutture, ma anche agli usi dell’italiano.

                  Le attività didattiche presentate nel libro sono state dapprima assegnate in classe e il feedback ricevuto dagli stu-
                  denti ci ha aiutato a migliorarle. Esse mirano allo sviluppo sistematico delle quattro abilità comunicative, all’ac-
                  quisizione e all’elaborazione dei contenuti, allo sviluppo del pensiero critico, al confronto interculturale, al ripasso
                  e all’approfondimento di strutture linguistiche avanzate, necessarie per la produzione orale e scritta al livello C1-
                  C2. Il libro si propone, inoltre, di incoraggiare lo studente (e l’insegnante) a compiere un’esplorazione personale,
                  riflettendo sulle idee e sulle sensazioni suscitate dai temi proposti. Attraverso la condivisione di tali esperienze
                  in classe, gli studenti possono collaborare nella costruzione di significati diventando, così, protagonisti del loro
                  apprendimento.

                  Ogni unità corrisponde a un’emozione ed è stata concepita come un modulo indipendente della durata di circa
                  otto, dieci ore. La struttura modulare rende il volume uno strumento flessibile, da utilizzarsi sia come manuale
                  principale, sia come testo integrativo. Inoltre l’ordine delle unità può essere modificato dall’insegnante a seconda
                  delle necessità o degli interessi della classe.

                  Le unità si articolano in una struttura costituita da cinque parti.
                  1) Gli Obiettivi dell’unità introducono le abilità, le aree concettuali, le riflessioni personali e le strutture linguisti-
                     che che gli studenti saranno in grado di padroneggiare alla fine dell’unità. Tali obiettivi verranno poi ripre-
                     sentati al termine dell’unità in un esercizio di autovalutazione. Lo scopo di queste attività è quello di rendere
                     lo studente consapevole del proprio percorso formativo e di misurare il livello di acquisizione.
                  2) La sezione del brainstorming costituisce un’introduzione generale all’emozione, che funge da macro-tema
                     dell’unità. In questa fase collaborativa si intende richiamare alla memoria la conoscenza pregressa degli ap-
                     prendenti. Essi sono perciò invitati a formulare idee, a evocare esperienze e a identificare possibili temi di ap-
                     profondimento da sviluppare nelle altre attività.
                  3) Nelle sezioni centrali dell’unità è presentato l’input, costituito da letture o da ascolti, che introducono i temi
                     culturali, le strutture grammaticali e quelle lessicali, a cui seguono attività di comprensione scritta e orale.
                     Successivamente vengono proposte diverse attività di produzione, per stimolare l’uso delle strutture lingui-
                     stiche introdotte precedentemente, la riflessione personale, il dialogo, il confronto interculturale e la nego-
                     ziazione di significato. Alcune attività comprendono domande a cui gli studenti possono rispondere
                     liberamente, esplorando idee ed esperienze significative e interessanti senza preoccuparsi di dover identifi-
                     care una risposta corretta.
                  4) Nella parte dedicata alla Riflessione Linguistica vengono proposte le strutture linguistiche selezionate ed evi-
                     denziate nell’input, sulle quali gli studenti sono invitati a riflettere, formulandone e sistematizzandone le re-
                     gole d’uso. Ciò permette agli studenti di acquisire la grammatica induttivamente.
                  5) Le attività di autovalutazione offrono la possibilità di verificare il raggiungimento degli obiettivi di apprendi-
                     mento.
                  Ci auguriamo che questo testo sia un valido strumento di studio per gli apprendenti e un’utile risorsa di mate-
                  riale per gli insegnanti.

                  Buon lavoro!
                  Gli autori


                                                                                                             Colori d’Italia  3]]></page><page Index="4"><![CDATA[001-006_prime_Layout 1  01-Oct-15  11:18 AM  Page 4














                                          Aspetti culturali      Genere testuale       Aspetti linguistici    Pagina


                                         Rapporto tra paura e
                      La paura           terrorismo

                          1              Gli Anni di piombo     Il reportage           Congiuntivo                7
                                                                                       presente e passato
                                                                giornalistico
                                         Terrorismo
                                         La strage di Bologna


                                         Thaumazein e il
                    Lo stupore           valore filosofico
                                         dello stupore                                 Verbi causativi
                          2              Lo stupore nell’arte,  Il testo filosofico    Sintagmi verbali per      19

                                                                                       esprimere lo stupore
                                         nella scienza e
                                         nella vita
                                         quotidiana



                   La vergogna
                                         La vergogna sociale                           Il congiuntivo
                          3              La malattia mentale    Lettere private        imperfetto e              33
                                                                                       trapassato








                       L’amore
                                         Esempi di come è                              Aggettivi in
                          4              percepito l’amore      Poesia e canzone       posizione                 49

                                                                                       pre e post nominale
                                         nella letteratura






                        L’odio           Leggi razziali
                                         durante il fascismo    Il testo               Il modo indefinito:
                          5              Manifestazioni di      propagandistico        infinito, gerundio        63

                                         odio sociale
















               4 edizioni Edilingua]]></page><page Index="5"><![CDATA[001-006_prime_Layout 1  01-Oct-15  11:18 AM  Page 5






                                                                                                            INDICE






                                          Aspetti culturali      Genere testuale       Aspetti linguistici    Pagina




                      Il piacere         Le percezioni                                Il verbo piacere
                                         interculturali del
                          6              piacere                Il testo informativo  Espressioni con il        79
                                                                                      verbo piacere
                                         Il movimento dello
                                         slow food





                      La rabbia          La mafia siciliana:

                          7              Cosa nostra            Il testo storico      Il passivo                95









                       L’ilarità
                                         L’umorismo come un                           Alcune varietà
                          8              modo per analizzare Film e sketch comici     dell’italiano             109
                                         le ingiustizie





                    Trascrizione                                                                                125
                     brani audio


                         Chiavi                                                                                 129



                         Fonti                                                                                  135


                         Indice                                                                                 136
                       CD audio


                   Legenda


                         Blog: colori-ditalia.blogspot.com         Video


                         Libri e recensioni
                                                                   Trailer film


                         Link






                                                                                                             Colori d’Italia  5]]></page><page Index="6"><![CDATA[001-006_prime_Layout 1  13-Mar-15  1:25 PM  Page 6]]></page><page Index="7"><![CDATA[007-018_unit1 R_Layout 1  13-Mar-15  1:14 PM  Page 7





                Unità
                 1                                     LA PAURA


















































                                                                                                    Luigi Brunella, La paura

                  1   Obiettivi dell’unità


                  Leggete gli obiettivi dell’unità e scrivete la data in cui pensate di averli raggiunti. Alla ﬁne dell’unità sarete
                  in grado di:

                   Obiettivo                                              Data         Come ho raggiunto l’obiettivo
                   Formulare una vostra definizione personale del senti-
                   mento della paura, partendo dagli esempi proposti e
                   dalla vostra esperienza personale.
                   Identificare e descrivere, con l’aiuto dello schema a
                   pagina 13, gli eventi più importanti che hanno caratte-
                   rizzato l’Italia degli Anni di Piombo.
                   Identificare e descrivere, con l’aiuto dello schema a
                   pagina 13, gli eventi internazionali più importanti col-
                   legati agli Anni di Piombo.

                   Utilizzare correttamente le espressioni presentate nel-
                   l’unità che introducono il congiuntivo presente.
                   Riconoscere la differenza di significato espressa dai
                   verbi all’indicativo e al congiuntivo utilizzati nelle stesse
                   frasi e presentati nella riflessione linguistica.


                                                                                                             Colori d’Italia  7]]></page><page Index="8"><![CDATA[007-018_unit1 R_Layout 1  13-Mar-15  1:14 PM  Page 8




              1





                  2   Scoperta - Brainstorming


                  1) Discutete liberamente su che cosa vi viene in mente pensando alla paura. Cercate di scrivere quante più
                    idee possibili e spiegate perché associate quelle idee all’emozione della paura. Attenzione: l’obiettivo
                    è la quantità!






                                                                       Le fobie













                                                            PAURA

                   Il terrorismo
























                  2) Interagite con i vostri compagni e scrivete alla lavagna le vostre idee.


                  3) Adesso, identiﬁcate i cinque concetti a vostro avviso più interessanti.



                    1


                    2


                    3


                    4


                    5



               8 edizioni Edilingua]]></page><page Index="9"><![CDATA[007-018_unit1 R_Layout 1  13-Mar-15  1:14 PM  Page 9






                                                                                                       LA PAURA



                  3   Esplorazione personale


                                                                    1) Osservate questo quadro. Quali sensazioni vi comu­
                                                                      nica? Perché? Provate a descriverne i dettagli,
                                                                      usando anche queste espressioni:

                                                                        credo che, penso che, direi che, immagino che,
                                                                           suppongo che, ritengo che, mi pare che,
                                                                       mi sembra che, è possibile che, è probabile che





                                                                    2) Adesso raccontate la storia di quest’uomo. Perché
                                                                      pensate che stia urlando? Cosa credete che sia suc­
                                                                      cesso? Fate delle supposizioni.




                                                                    3) A casa, scrivete la storia che avete inventato con­
                                                                      centrandovi sulle sensazioni che avete provato.










                              Edward Munch, Urlo, 1893




                 V   Discussione


                  Qual è stato il momento in cui avete provato più paura? E nel vostro paese c’è stato un momento di forte
                  paura collettiva? Parlatene a piccoli gruppi.


                  4   Lettura


                  Dino Buzzati ­ Qualcosa era successo

                  Leggete il seguente racconto e poi, in piccoli gruppi, cer­
                  cate di interpretarlo, prendendo spunto dalle seguenti do­
                  mande:



                    a) Che cosa pensate sia successo?
                    b) Di che cosa si ha paura nel racconto?
                    c) Come esprimono la paura i diversi personaggi?
                    d) Vengono comunicate altre emozioni?

                    e) Quale ritenete sia il messaggio di fondo del racconto?



                                                                                                             Colori d’Italia  9]]></page><page Index="10"><![CDATA[007-018_unit1 R_Layout 1  13-Mar-15  1:14 PM  Page 10




              1


                                                      Qualcosa era successo
                                                             di Dino Buzzati

                      l treno aveva percorso solo pochi chilometri (e la  attimo, ripeto, un baleno, non ci fu tempo per altre os-
                    Istrada era lunga, ci saremmo fermati soltanto alla  servazioni.
                    lontanissima stazione d’arrivo, così correndo per die -
                    ci ore filate) quando a un passaggio a livello vidi dal  Che strano, pensai, in pochi chilometri già due casi
                    finestrino una giovane donna. Fu un caso, potevo   di gente che riceve una improvvisa notizia, così alme -
                    guardare tante altre cose invece lo sguardo cadde su  no presumevo. Ora, vagamente suggestionato, scru-
                    di lei che non era bella né di sagoma piacente, non  tavo la campagna, le strade, i paeselli, le fattorie, con
                    aveva proprio niente di straordinario, chissà perché mi  presentimenti ed inquietudini.
                    capitava di guardarla. Si era evidentemente appog-
                    giata alla sbarra per godersi la vista del nostro treno,  Forse dipendeva da questo speciale stato d’animo,
                    superdirettissimo, espresso del nord, simbolo, per  ma più osservavo la gente, contadini, carradori, ecce-
                    quelle popolazioni incolte, di miliardi, vita facile, av-  tera, più mi sembrava che ci fosse dappertutto una
                    venturieri, splendide valige di cuoio, celebrità, dive ci-  inconsueta animazione. Ma sì, perché quell’andiri-

                    nematografiche, una volta al giorno questo me ra-  vieni nei cortili, quelle donne affannate, quei carri,
                    viglioso spettacolo, e assolutamente gratuito per  quel bestiame? Dovunque era lo stesso. A motivo
                    giunta.                                                                         della velocità era
                                                                                                    impossibile distin-
                      Ma come il treno                                                              guere bene eppure
                    le passò davanti lei                                                            avrei giura to che
                    non guardò dalla                                                                fosse la medesima
                    nostra parte (eppu -                                                            causa do vunque.
                    re era là ad aspetta -                                                          Forse che nella zo -
                    re forse da un’ora)                                                             na si celebravan sa -
                    bensì teneva la te -                                                            gre? Che gli uomini
                    sta voltata indietro                                                            si disponessero a
                    badando a un uo -                                                               raggiungere il mer-
                    mo che arrivava di                                                              cato? Ma il treno
                    corsa dal fondo del -                                                           andava e le campa-
                    la via e urlava qual-                                                           gne erano tutte in
                    cosa che noi naturalmente non potemmo udire: come  fermento, a giudicare dalla confusione. E allora misi
                    se accorresse a precipizio per avvertire la donna di un  in rapporto la donna del passaggio a livello, il giovane
                    pericolo. Ma fu un attimo: la scena volò via, ed ecco io  sul muretto, il viavai dei contadini: qualche cosa era
                    mi chiedevo quale affanno potesse essere giunto, per  successo e noi sul treno non ne sapevamo niente.
                    mezzo di quell’uomo, alla ragazza venuta a contem-
                    plarci. E stavo per addormentarmi al ritmico dondolio  Guardai i compagni di viaggio, quelli dello scom-
                    della vettura quando per caso − certamente si trattava  partimento, quelli in piedi nel corridoio. Essi non si
                    di una pura e semplice combinazione − notai un con-  erano accorti. Sembravano tranquilli e una signora di
                    tadino in piedi su un muretto che chiamava chiamava  fronte a me sui sessant’anni stava per prender sonno.
                    verso la campagna facendosi delle mani portavoce. Fu  O invece sospettavano? Sì, sì, anche loro erano in-
                    anche questa volta un attimo perché il direttissimo fi-  quieti, uno per uno, e non osavano parlare. Più di una
                    lava eppure feci in tempo a vedere sei sette persone  volta li sorpresi, volgendo gli occhi repentini, guardare
                    che accorrevano attraverso i prati, le coltivazioni, l’er -  fuori. Specialmente la signora sonnolenta, proprio lei,
                    ba medica, non importa se la calpestavano, doveva es-  sbirciava tra le palpebre e poi subito mi controllava se
                    sere una cosa assai importante. Venivano da diverse  mai l’avessi smascherata. Ma di che avevano paura?
                    direzioni: chi da una casa, chi dal buco di una siepe,
                    chi da un filare di viti o che so io, diretti tutti al muric-  Napoli. Qui di solito il treno si ferma. Non oggi il di-
                    ciolo con sopra il giovane chiamante. Correvano, ac-  rettissimo. Sfilarono rasente a noi le vecchie case e nei
                    cidenti se correvano, si sarebbero detti spaventati da  cortili oscuri vedemmo finestre illuminate e in quelle
                    qualche avvertimento repentino che li incuriosiva ter-  stanze − fu un attimo − uomini e donne chini a fare
                    ribilmen te, togliendo loro la pace della vita. Ma fu un  involti e chiudere valige, così pareva. Oppure mi in-






              10 edizioni Edilingua]]></page><page Index="11"><![CDATA[007-018_unit1 R_Layout 1  13-Mar-15  1:14 PM  Page 11






                                                                                                       LA PAURA





                    gannavo ed erano tutte fantasie?                   piene di gioielli cincischiava nervosamente un fazzo-
                                                                       letto e intanto i suoi sguardi supplicavano: parlassi, fi-
                      Si preparavano a partire. Per dove? Non una notizia  nalmente, li sollevassi da quel silenzio, pronunciassi la
                    fausta dunque elettrizzava città e campagne. Una mi-  domanda che tutti si aspettavano come una grazia e
                    naccia, un pericolo, un avvertimento di malora. Poi mi  nessuno per primo osava fare.
                    dicevo: ma se ci fosse un grosso guaio, avrebbero pure
                    fatto fermare il treno; e il treno invece trovava tutto in  Ecco un’altra città. Come il treno, entrando nella sta-
                    ordine, sempre segnali di via libera, scambi perfetti,  zione, rallentò un poco, due tre si alzarono non resi-
                    come per un viaggio inaugurale.                    stendo alla speranza che il macchinista fermasse.
                                                                       Invece si passò, fragoroso turbine, lungo le banchine
                      Un giovane al mio fianco, con l’aria di sgranchirsi, si  dove una folla inquieta si accalcava anelando a un
                    era alzato in piedi. In realtà voleva vedere meglio e si  convoglio che partisse, tra caotici mucchi di bagagli.
                    curvava sopra di me per essere più vicino al vetro.  Un ragazzino tentò di rincorrerci con un pacco di gior-
                    Fuori, le campagne, il sole, le strade bianche e sulle  nali e ne sventolava uno che aveva un grande titolo
                    strade carriaggi, camion, gruppi di gente a piedi, lun-  nero in prima pagina. Allora con un gesto repentino,
                    ghe carovane come quelle che traggono ai santuari  la signora di fronte a me si sporse in fuori, riuscì ad ab-
                    nel giorno del patrono. Ma erano tanti, sempre più  brancare il foglio ma il vento della corsa glielo strappò
                    folti man mano che il treno si avvicinava al nord. E tutti  via. Tra le dita restò un brandello. Mi accorsi che le sue
                    avevano la stessa direzione, scendevano verso mez-  mani tremavano nell’atto di spiegarlo. Era un pezzetto
                    zogiorno, fuggivano il pericolo mentre noi gli si an-  triangolare. Si leggeva la testata e del gran titolo solo
                    dava direttamente incontro, a velocità pazza ci pre-  quattro lettere. IONE, si leggeva. Nient’altro. Sul verso,
                    cipitavamo verso la guerra, la rivoluzione, la pesti-  indifferenti notizie di cronaca.
                    lenza, il fuoco, che cosa poteva esserci mai? Non lo
                    avremmo saputo che fra cinque ore, al momento del-  Senza parole, la signora alzò un poco il frammento
                    l’arrivo, e forse sarebbe stato troppo tardi.      affinché tutti lo potessero vedere. Ma tutti avevamo
                                                                       già guardato. E si finse di non farci caso. Crescendo la
                      Nessuno diceva niente. Nessuno voleva essere il  paura, più forte in ciascuno si faceva quel ritegno.
                    primo a cedere. Ciascuno forse dubitava di sé, come  Verso una cosa che finisce in IONE noi correvamo
                    facevo io, nell’incertezza se tutto quell'allarme fosse  come pazzi, e doveva essere spaventosa se, alla noti-
                    reale o semplicemente un’idea pazza, allucinazione,  zia, popolazioni intere si erano date a immediata fuga.
                    uno di quei pensieri assurdi che infatti nascono in  Un fatto nuovo e potentissimo aveva rotto la vita del
                    treno quando si è un poco stanchi. La signora di fronte  Paese, uomini e donne pensavano solo a salvarsi, ab-
                    trasse un sospiro, simulando di essersi svegliata, e  bandonando case, lavoro, affari, tutto, ma il nostro
                    come chi uscendo dal sonno leva gli sguardi mecca-  treno no, il maledetto treno marciava con la regolarità
                    nicamente, così lei alzo le pupille fissandole, quasi per  di un orologio, al modo del soldato onesto che risale
                    caso, alla maniglia del segnale d’allarme. E anche noi  le turbe dell’esercito in disfatta per raggiungere la sua
                    tutti guardammo l’ordigno, con l’identico pensiero.  trincea dove il nemico già sta bivaccando. E per de-
                    Ma nessuno parlò o ebbe l’audacia di rompere il si-  cenza, per un rispetto umano miserabile, nessuno di
                    lenzio o semplicemente osò chiedere agli altri se aves-  noi aveva il coraggio di reagire. Oh i treni come asso-
                    sero notato, fuori, qualche cosa di allarmante.    migliano alla vita.

                      Ora le strade formicolavano di veicoli e gente, tutti  Mancavano due ore. Tra due ore, all’arrivo, avremmo
                    in cammino verso il sud. Rigurgitanti i treni che ci ve-  saputo la comune sorte. Due ore, un’ora e mezzo,
                    nivano incontro. Pieni di stupore gli sguardi di coloro  un’ora, già scendeva il buio. Vedemmo di lontano i
                    che da terra ci vedevano passare, volando con tanta  lumi della sospirata nostra città e il loro immobile
                    fretta al settentrione. E zeppe le stazioni. Qualcuno ci  splendore riverberante un giallo alone in cielo ci ri-
                    faceva cenno, altri ci urlavano delle frasi di cui si per-  diede un fiato di coraggio. La locomotiva emise un fi-
                    cepivano soltanto le vocali come echi di montagna.  schio, le ruote strepitarono sul labirinto degli scambi.
                                                                       La stazione, la curva nera delle tettoie, le lampade, i
                      La signora di fronte prese a fissarmi. Con le mani  cartelli, tutto era a posto come al solito.






                                                                                                             Colori d’Italia  11]]></page><page Index="12"><![CDATA[007-018_unit1 R_Layout 1  13-Mar-15  1:14 PM  Page 12




              1







                      Ma, orrore!, il direttissimo ancora andava e vidi che la
                    stazione era deserta, vuote e nude le banchine, non
                    una figura umana per quanto si cercasse. Il treno si fer-
                    mava finalmente. Corremmo giù per i marciapiedi,
                    verso l’uscita, alla caccia di qualche nostro simile. Mi
                    parve di intravedere, nell’angolo a destra in fondo, un
                    po’ in penombra, un ferroviere col suo berrettuccio
                    che si eclissava da una porta, come terrorizzato. Che
                    cosa era successo? In città non avremmo più trovato
                    un’anima? Finché la voce di una donna, altissima e vio-
                    lenta come uno sparo, ci diede un brivido.
                      “Aiuto! Aiuto!” urlava e il grido si ripercosse sotto le
                    vitree volte con la vacua sonorità dei luoghi per sem-
                    pre abbandonati.
                                                                          Dino Buzzati, Piazza del Duomo di Milano, 1958





                  5   Analisi


                  Gli anni di piombo
                  Leggete il seguente testo e, con l’aiuto della foto, delle parole date nel riquadro e dello schema riportato
                  a pagina 13, identiﬁcate cinque fatti salienti che hanno caratterizzato questo periodo.

                  Consultate la sezione Materiali e attività supplementari (pagina 18) per approfondire, anche a casa, le varie
                  tematiche trattate in questa sezione.
                  In questa attività concentremo la nostra attenzione su  assi contrapposti: da una parte i paesi raccolti intorno
                  un periodo storico ancora vivo nella memoria degli ita-  al Patto di Varsavia (blocco est), dall’altra i paesi del Patto
                  liani: gli Anni di Piombo. Osservando la foto e le prime  Atlantico (blocco ovest).
                  caselle dello schema, possiamo vedere che, dopo la Se-  Una contrapposizione durata per decenni, che ha dato
                  conda guerra mondiale, i paesi protagonisti del conflitto  vita alla cosiddetta Guerra fredda, finita nel 1989 con la
                  mondiale continuano a restare distanti dando vita a due  caduta del muro di Berlino.

















                                                NATO Varsavia
                                                 1949  1955
                                                 1952  1956
                                                 1955
                                                 1982
                    Movimenti studenteschi l Prima Linea l Brigate Rosse l P2 (Propaganda 2) l Gladio l strategia della tensione
                     strage di Via Fani l strage di Bologna l strage di Piazza Fontana l strage di Piazza della Loggia l stragismo
                   Enrico Berlinguer l autunno caldo l stragismo di Stato l Nuclei Armati Proletari l Ordine Nuovo l legge Cossiga
                            maccartismo l Golpe Borghese l Stay behind l servizi segreti l massoneria l Luigi Calabresi


               12 edizioni Edilingua]]></page><page Index="13"><![CDATA[007-018_unit1 R_Layout 1  13-Mar-15  1:14 PM  Page 13






                                                                                                       LA PAURA





                       V   Discussione                                 La guerra fredda
                                                                         (1945-1989)
                      Da quello che avete
                                              Blocco Ovest                                         Blocco Est
                      letto, che ruolo pen­
                      sate abbia avuto la
                      paura durante gli An  ­                      Italia
                      ni di Piombo, sia a li­
                      vello individuale sia a
                      livello politico?                Maggioranza          Partiti di
                                                        di governo        opposizione

                                                       Democrazia       Partito Comunista        Movimenti
                                                         Cristiana          Italiano           extraparlamentari

                                                                                       Movimenti            Movimenti
                                                                                       di sinistra           di destra
                                                                Compromesso
                                                                   storico

                                                                 Aldo Moro




                  6   Ascolto - Approfondimento


                  La strage di Bologna
                  1) Leggete le seguenti parole ed espressioni e associatele alle immagini qui di seguito.


                  a)  Un’esplosione si è
                                             1                  2                  3                  4
                     verificata oggi a
                     Milano
                  b) Il bilancio

                  c) Una bombola
                     d’ossigeno                   ■                   ■                  ■                   ■

                  d) La sala d’aspetto       5                  6                  7                  8
                     della stazione
                  e) Un locale affollato

                  f) C’è stato un fuggi
                     fuggi generale
                                                  ■                   ■                  ■                   ■
                  g) L’azienda tranviaria
                                             9                 10                  11                 12
                  h) L’attentato
                  i)  I vigili del fuoco

                  l)  La polvere da sparo

                  m) Gli inquirenti
                                                  ■                   ■                  ■                   ■
                  n) Lo scavo


                                                                                                             Colori d’Italia  13]]></page><page Index="14"><![CDATA[007-018_unit1 R_Layout 1  13-Mar-15  1:14 PM  Page 14




              1





                  2) Inventate una storia che includa alcune di queste espressioni e successivamente scrivetela a casa.


               1 3) Ascoltate, quante volte necessario, una cronaca sulla strage di Bologna del 1980, un evento importante
                    degli Anni di Piombo, e rispondete alle domande.

                    1. Quando, a che ora e dove si è verificata l’esplosione di Bologna?

                    ............................................................................................................................... .......................
                    2. Che cosa viene chiesto ai medici che sono in città?
                    .............................................................................................................
                    3. Quali problemi devono affrontare gli ospedali di Bologna?
                    ............................................................................................................
                    4. Chi ha rivendicato l’attentato e dove?

                    ...........................................................................................................
                    5. Che cosa sono i NAR?

                    .........................................................................................................
                    6. Quali supposizioni si fanno inizialmente sulla tragedia?
                    .......................................................................................................
                    7. Che appello si fa dall’ospedale Sant’Orsola?

                    ......................................................................................................
                    8. Alla fine, quale elemento fa capire che si tratta di un attentato?
                    ............................................................................................................................... .......................


               1  4)Ascoltate nuovamente e correggete i verbi evidenziati, dove necessario.

                    Giornalista 1: Alla stazione ferroviaria di Bologna si è verificata .................................(1), un’ora e mezza fa esat-
                    tamente, una violentissima esplosione. Purtroppo il bilancio appaia .................................(2) catastrofico!
                    Voce 1: Una bombola d’ossigeno, una bombola di ossigeno urgente, una bombola d’ossigeno!
                    Voce 2: Stiate .................................(3) indietro, su forza!
                    Voce 3: Andiamo un attimo a vedere... là, andiamo .................................(4) a vedere, ’na donna con un bam-
                    bino in braccio. Si vedon sol le gambe e basta.
                    Giornalista 1: Pare accertato che il centro dell’esplosione sia stata .................................(5) la sala d’aspetto di se-
                    conda classe attigua a quella di prima classe e al bar ristorante, quindi tutti e tre i locali affollatissimi.
                    Voce 3: Ho sentito un gran busso, ho visto .................................(6) un fuggi fuggi da sotto i polveroni, c’era un
                    mucchio di gente che veniva fuori a... gridando e inciampando.
                    Giornalista 1: Gli ospedali di Bologna facciano .................................(7) appello a tutti i medici di accorrere al-
                    l’ospedale, all’ospedale Sant’Orsola di Bologna. [...] Le decine di ambulanze fatte affluire sul luogo del di-
                    sastro non bastino .................................(8), non bastano .................................(9) neppure gli aiuti delle macchine
                    private.
                    Voce 4: Una persona che non abbia .................................(10) la testa, l’unica cosa... poi non ho più visto niente.
                    Giornalista 1: Ora si stanno volgendo .................................(11) scene di panico che mettono .................................(12)
                    a dura prova anche la polizia. Familiari che cerchino .................................(13) bambini, altri familiari scomparsi.
                    Dall’ospedale Maggiore al Bellaria non possono .................................(14) più essere ricoverati i feriti perché gli
                    ospedali rigurgitino .................................(15). Vengono trasportati .................................(16) ora negli ospedali,
                    anche negli ospedali della provincia.


              14 edizioni Edilingua]]></page><page Index="15"><![CDATA[007-018_unit1 R_Layout 1  13-Mar-15  1:14 PM  Page 15






                                                                                                       LA PAURA



                    Voce 5: Sono entrato ...................................(17) dalla parte interna, c’era .....................
                    ...........................(18) già la squadra dei vigili del distaccamento che operava [...].
                    Giornalista 1: Al centralino della sede di un quotidiano romano... l’attentato è
                    stato rivendicato ...................... ...........(19) dai NAR, i Nuclei Armati Rivoluzionari,
                    una delle formazioni del terrorismo di destra. [...]
                    Voce 6: Da questo momento si ha .................................(20) notizia di circa sessanta,
                    ma temiamo che il numero può .................................(21) ancora salire, perché i vi-
                    gili del fuoco stanno ancora lavorando .................................(22) e dovranno lavo-
                    rare tutta la notte e tutto domani per rimuovere le macerie di questa
                    esplosione terribile.
                    Giornalista 1: La supposizione dell’attentato si fa .................................(23) sempre
                    più avanti anche se qui ... eh ... ci sia .................................(24) un rifiuto psicolo-
                    gico a Bologna, eh, da parte dei bolognesi anche..., di accettare l’idea dell’attentato.
                    [...]
                    Giornalista 2: ... saputo dall’ospedale Sant’Orsola che occorra .................................(25) sangue del gruppo RH
                    negativo, occorre .................................(26) sangue del gruppo RH negativo.
                    [...]
                    Giornalista 3: ... si cominci .................................(27) a parlare di ottanta morti. Io non so se questa sia una cifra
                    attendibile, ma purtroppo non dovrebbe essere lontana dal vero se si pensi .................................(28) che il bi-
                    lancio ufficiale di questo pomeriggio che era di cinquantacinque è aggiornato a settanta corpi [...].

                  Consultate la sezione Materiali e attività supplementari (pagina 18) per approfondire, anche a casa, la te­
                  matica trattata in questa sezione.



                  7   Riflessione linguistica - Sintesi


                  1) Catalogate le espressioni contenute nella casella, che spesso richiedono il congiuntivo, secondo le ca­
                    tegorie elencate nella tabella qui sotto. Alcune espressioni possono essere inserite in più categorie.


                    È facile che  l Ho paura che  l Spero che  l È plausibile che  l Credo che  l Preferisco che  l Non sono certo che
                       Direi che  l Immagino che  l È opportuno che  l È possibile che  l Suppongo che  l È ipotizzabile che
                        Ritengo che  l Mi rincresce che  l Bisogna che  l Sono felice che  l (Mi) pare che  l È supponibile che
                     (Mi) fa piacere che  l Mi auguro che  l Voglio che  l (Mi) sembra che  l È attendibile che  l È probabile che
                     Non sono sicuro che  l Penso che  l Mi dispiace che  l Desidero che  l È necessario che  l  Si suppone che

                               Categoria                                          Espressioni

                     1) Emozione/sentimento             Ho paura che,
                     2) Opinione personale

                     3) Dubbio/incertezza
                     4) Comando/desiderio
                     5) Aspettativa/speranza/desiderio

                     6) Ipotesi
                     7) È [aggettivo] che

                     8) Necessità


                                                                                                             Colori d’Italia  15]]></page><page Index="16"><![CDATA[007-018_unit1 R_Layout 1  13-Mar-15  1:14 PM  Page 16




              1





                  2) Scrivete otto frasi complete corrispondenti alle otto categorie della tabella precedente.



                     1


                     2


                     3

                     4


                     5


                     6


                     7


                     8





                  3) Riﬂetterete ora su tre altri usi del congiuntivo. Leggete le frasi e rispondete alle domande.



                        a) Tutti i medici di Bologna accorrano negli ospedali per  In quale delle due situazioni i medici
                          prestare soccorso.                                       stanno andando all’ospedale?
                   1
                        b) Tutti i medici di Bologna accorrono negli ospedali per
                          prestare soccorso.                                      n   Frase a      n  Frase b


                        a) Le forze dell’ordine chiedono alle persone che hanno  In quale delle due situazioni alcuni
                          informazioni sulla strage di contattare la Questura.    hanno notizie utili sulla strage?
                   2
                        b) Le forze dell’ordine chiedono alle persone che abbiano
                          informazioni sulla strage di contattare la Questura.    n   Frase a      n  Frase b


                        a) Gli ospedali hanno aumentato i posti letto perché siano  In quale delle due situazioni è
                          più efficienti.                                         necessario migliorare l’efficienza
                   3                                                                     degli ospedali?
                        b) Gli ospedali hanno aumentato i posti letto perché sono
                          più efficienti.                                          n  Frase a       n  Frase b




                  In quali delle frasi qui sopra si esprime o si formula:

                  l un’esortazione? ....................................................................................
                  l un’eventualità? .....................................................................................

                  l una causa o una finalità? ...................................................................




              16 edizioni Edilingua]]></page><page Index="17"><![CDATA[007-018_unit1 R_Layout 1  13-Mar-15  1:14 PM  Page 17






                                                                                                       LA PAURA



                  4)Scrivete, sull’esempio delle frasi proposte nell’attività precedente, altrettante frasi con la stessa
                    struttura.

                    1) ............................................................................................................................... .....................

                    2) ............................................................................................................................... .....................
                    3) ............................................................................................................................... .....................
                    4) ............................................................................................................................... .....................
                    5) ............................................................................................................................... .....................

                    6) ............................................................................................................................... .....................


                  8   Facciamo il punto


                  In piccoli gruppi, sulla base della tabella che avrete completato a casa, discutete delle eventuali diﬃcoltà
                  che avete incontrato nel corso dell’unità. Quali obiettivi sono stati raggiunti dal gruppo? Quali sono invece
                  le diﬀicoltà comuni? Un portavoce del gruppo poi riferirà al resto della classe e all’insegnante.

                   Che cosa riesco a fare alla fine dell’unità 1?                                H       HH      HHH
                   1. Formulare una definizione personale del sentimento della paura, partendo
                     dagli esempi proposti e dalla mia esperienza personale.

                   2. Identificare e descrivere, con l’aiuto delle informazioni date alle pagine 12 e 13, gli
                     eventi più importanti che hanno caratterizzato l’Italia degli Anni di Piombo.

                    3. Identificare e descrivere, con l’aiuto delle informazioni date alle pagine 12 e 13,
                      gli eventi internazionali più importanti collegati agli Anni di Piombo.

                   4. Utilizzare correttamente le espressioni presentate nell’unità che introducono il
                     congiuntivo presente.
                    5. Riconoscere la differenza di significato espressa dai verbi all’indicativo e al con-
                      giuntivo utilizzati nelle stesse frasi e presentati nella riflessione linguistica.

                  H devo ancora lavorare su questo obiettivo (specificare quali sono le difficoltà)
                  HH sì, ma con qualche difficoltà (specificare quali sono le difficoltà)
                  HHH penso di aver raggiunto l’obiettivo
                  a) Quali sono stati gli aspetti più difficili dell’unità?

                     ............................................................................................................................... ..........................
                  b) Perché erano così difficili? Quali strategie hai utilizzato per affrontare queste difficoltà? I tuoi compagni hanno
                     utilizzato strategie diverse?
                     ............................................................................................................................... ..........................
                  c) Che cosa ti è piaciuto di questa unità?
                     ............................................................................................................................... ..........................
                  d) Che cosa non ti è piaciuto?
                     ............................................................................................................................... ..........................

                  e) Che cosa cambieresti?
                     ............................................................................................................................... ..........................
                  f) Che cosa suggeriresti a uno studente che si appresta a iniziare questa unità?
                     ............................................................................................................................... ..........................
                                                                                                             Colori d’Italia  17]]></page><page Index="18"><![CDATA[007-018_unit1 R_Layout 1  13-Mar-15  1:14 PM  Page 18




              1







                  Materiali e attività supplementari                                          colori­ditalia.blogspot.com


                  Anni di Piombo
                  Giorgio Bocca, Gli anni del Terrorismo. Storia della violenza politica in Italia dal ’70 ad oggi, Roma, A. Curcio, 1988.
                  Mario Calabresi, Spingendo la notte più in là. Storia della mia famiglia e di altre vittime del terrorrismo, Milano, Mondadori, 2007.



                  Un sito, Anni oscuri, per scoprire la storia degli anni recenti e oscuri della Repubblica Italiana, dalle bombe del 1969 al
                  sequestro Moro. Un sito nato per discutere e analizzare tutti gli episodi che ancora non sono stati chiariti, nella speranza che
                  tutte le ombre e i dubbi vengano dissipati e che i cittadini italiani acquisiscano consapevolezza su una parte così difficile della
                  loro storia.
                  Siti dell’Enciclopedia Treccani, per approfondire i temi relativi alla Seconda guerra mondiale, alla Resistenza e alla nascita dei
                  partiti politici e alla Guerra fredda.


                  Un breve video sulla Guerra fredda per capire la contrapposizione creatasi dopo la Seconda guerra mondiale tra il blocco
                  Ovest e il blocco Est. Contrapposizione che ha superato i meri confini militari per invadere altri campi, come quello
                  ideologico, tecnologico, sportivo e così via.
                  Programma televisivo La storia siamo noi - Morire di politica. Un video di circa un’ora e mezzo per ripercorrere gli anni in cui
                  diversi giovani fanno una scelta politica violenta.
                  Programma televisivo Blu notte - Misteri italiani, condotto dal giornalista e scrittore Carlo Lucarelli. Due video, prima e seconda
                  parte, sulla storia delle Brigate Rosse, il gruppo armato di sinistra che all’epoca ebbe il maggior seguito.
                  Spettacolo teatrale di Dario Fo, Morte accidentale di un anarchico. Una commedia rappresentata per la prima volta nel
                  dicembre del 1970, ma ancora in scena dopo tanti anni in Italia e all’estero.


                  Buongiorno, notte di Marco Bellocchio. Il regista basandosi sull’opera autobiografica (Il prigioniero) di Anna Laura Braghetti,
                  la giovane brigatista che partecipò al sequestro di Aldo Moro rinchiudendolo nell’appartamento di Via Montalcini a lei
                  intestato, cerca di dare una lettura degli Anni di Piombo non storico-biografica, ma più personale in cui la protagonista,
                  Chiara, deve fare i conti nella quotidianità con la propria coscienza e i primi dubbi ideologici. È un film drammatico, premiato
                  con il Leone d’argento alla Mostra del Cinema di Venezia.
                  La mia generazione di Wilma Labate. La storia si svolge nell’arco di una giornata. Braccio, detenuto politico recluso in un
                  carcere speciale in Sicilia nel 1983, viene fatto salire su un furgone per essere trasferito a Milano, dove potrà parlare con l’ex-
                  fidanzata, Giulia. Si tratta di un piano messo in atto per costringere Braccio a parlare, ma il detenuto capisce che l’unica
                  scelta è di continuare a tacere.
                  Il filo della memoria di Daniele Biacchessi. Biacchessi è giornalista e autore di molti libri. Nel 2001 realizza il docufilm Il filo della
                  memoria sui familiari delle vittime delle stragi e del terrorismo: un cortometraggio per non dimenticare la verità e tramandare
                  con coraggio la memoria storica alle nuove generazioni.


                  Strage di Bologna

                  Il sito del Corriere della Sera Cinquantamila giorni, la storia raccontata da Giorgio Dell’Arti. Sono riportati cronologicamente
                  tutti gli avvenimenti sulla strage di Bologna, dal giorno dell’attentato fino agli ultimi processi trent’anni dopo.
                  Associazione familiari vittime strage di Bologna è il sito dell’Associazione tra i familiari delle vittime della strage alla stazione di
                  Bologna del 2 agosto 1980. Un sito per non dimenticare gli 85 morti e i 200 feriti del vile attentato e in cui è possibile trovare
                  tutte le informazioni necessarie sulla strage e sulla vicenda politico-giudiziaria che ne è seguita.


                  Programma televisivo Blu notte - Misteri italiani. Un video sulla strage di Bologna.













              18 edizioni Edilingua]]></page><page Index="19"><![CDATA[]]></page><page Index="20"><![CDATA[colori di italia COPERTINA_Layout 1  01-Oct-15  11:23 AM  Page 1






                                                                                                                                   P . Quadrini - A. Zannirato                                           Paola Quadrini         Alessandro Zannirato













                                                     Colori d’Italia è un testo di lingua e cultura italiane per studenti stra-
                                                     nieri di livello avanzato (C1-C2 del Quadro Comune Europeo di Riferi-
                                                     mento per le Lingue) e propone un innovativo percorso glottodidattico,
                                                     costruito su materiale autentico.


                                                     Il volume consta di otto unità, ciascuna delle quali corrisponde a un mo-
                                                     dulo indipendente dedicato a un’emozione (paura, stupore, vergogna,
                                                     amore, odio, piacere, rabbia, ilarità), presentata in molteplici contesti
                                                     culturali e sociolinguistici.

                                                     La struttura modulare rende il libro uno strumento flessibile, da utiliz-
                                                     zarsi sia come manuale principale sia come testo integrativo. L’ordine
                                                     delle unità può essere modificato dall’insegnante a seconda delle
                                                     necessità o degli interessi della classe.


                                                     Le unità, che mirano allo sviluppo sistematico delle quattro abilità co-
                                                     municative, all’acquisizione e all’elaborazione di contenuti e tematiche
                                                     complesse, alla riflessione metalinguistica, si articolano in cinque parti:
                                                       1. Obiettivi dell’unità.
                                                       2. Brainstorming, un’introduzione generale all’emozione, che funge
                                                          da macrotema dell’unità.
                                                       3. Sezioni centrali, presentano l’input, costituito da letture e da
                                                          ascolti, che introducono i temi culturali, le strutture grammati-
                                                          cali e quelle lessicali, con attività di comprensione scritta e orale.
                                                          Seguono attività di output per la produzione delle strutture lin-
                                                          guistiche introdotte precedentemente, la discussione sui temi cul-
                                                          turali proposti e lo sviluppo del pensiero critico.
                                                       4. Riflessione linguistica, permette di riflettere sulle strutture lin-
                                                          guistiche introdotte nell’input.
                                                       5. Autovalutazione.


                                                     Colori d’Italia è completato da un CD audio allegato e da un blog che
                                                     offre materiale audio e video per l’approfondimento delle varie tema-
                                                     tiche presentate.












                                                                                         www.edilingua.it]]></page></pages></Search>
