<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="30"><page Index="1"><![CDATA[Silvia Bertoni                                                Susanna Nocchi
            AffAre fAtto!












            Corso d’italiano aziendale

                                                                                                      2]]></page><page Index="2"><![CDATA[Silvia Bertoni, laureata in Lettere moderne, Master in linguistica applicata, è docente di lingua e cultura italiana
          presso il Trinity College Dublin, in Irlanda, dove è anche stata coordinatrice linguistica. Membro di diverse associa-
          zioni nell’ambito della linguistica applicata, si occupa di glottodidattica e formazione degli insegnanti. Ha pubblica-
          to materiali didattici per l’insegnamento dell’italiano L1, L2 e LS.


          Susanna Nocchi, laureata in Lingue e letterature straniere moderne, Master e dottorato di ricerca in linguistica
          applicata, è docente di lingua e cultura italiana e di tecnologie digitali per l’apprendimento linguistico presso la
          Technological University Dublin, in Irlanda. È stata presidente dell’Irish Association for Applied Linguistics ed è
          Member at Large dell’Association Internationale de Linguistique Appliquée. Ha pubblicato materiali didattici per
          l’insegnamento dell’italiano LS ed articoli scientifici.






          © Copyright edizioni Edilingua
          Sede legale
          Via Giuseppe Lazzati, 185 - 00166 Roma
          Tel. +39 06 96727307
          Fax +39 06 94443138
          info@edilingua.it
          www.edilingua.it
                                                                                                     Grazie all'adozione di
                                                                                                     questo libro, Edilingua
                                                                                                     adotta a distanza dei
                                                                                                     bambini che vivono in
                                                                                                     Asia, in Africa e in Sud
          Deposito e Centro di distribuzione                                                        America. Perché insieme
          Via Moroianni, 65 - 12133 Atene                                                            possiamo fare molto!
                                                                                                     Ulteriori informazioni
          Tel. +30 210 5733900                                                                     nella sezione “Chi siamo”
          Fax +30 210 5758903                                                                           del nostro sito.


          I edizione: febbraio 2023
          ISBN: 979-12-5980-167-8
          Redazione: Laura Piccolo
          Impaginazione e progetto grafico: Edilingua
          Illustrazioni: Alessandro Ambrosoni
          Registrazioni: Autori Multimediali, Milano





          Ringraziamenti:
          La nostra riconoscenza va a Giovanni Dalla Bona e Laura Incalcaterra McLoughlin per la loro generosità e disponibilità.
          Ringraziamo anche Laura Piccolo della redazione di Edilingua per il sostegno durante la stesura del libro.
          Infine, un ringraziamento particolare va, come sempre, ai nostri studenti e alle nostre studentesse.




          Ringraziamo sin d’ora i lettori e i colleghi che volessero farci pervenire eventuali suggerimenti, segnalazioni e commenti
          sull’opera (da inviare a redazione@edilingua.it).






          Tutti i diritti riservati.
          È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vietata la sua memo-
          rizzazione, anche digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma e con qualsiasi mezzo, così
          come la sua pubblicazione on line senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Indice






             UNITÀ        FUNZIONI COMUNICATIVE            AREE LESSICALI          STRUTTURE LINGUISTICHE

             Unità 1     l  Parlare di mettersi in proprio  l Motivi per cambiare lavoro  l  molto, tanto, parecchio
                         l  Dare consigli             l Pro e contro di un’acquisizione  l L’imperativo (ripresa)
           Quasi quasi   l  Descrivere il buon        l  Derivati e sinonimi di impresa  l La costruzione con il si
            mi metto       comportamento aziendale    l Bon ton aziendale          l  bisogna
            in proprio
                                                                                   l volerci (ripresa)
             pagina 9    Pillole di cultura
                         La Partita IVA
             Unità 2     l Fare paragoni              l  Oggettistica              l  Il comparativo di maggioranza
                         l  Cogliere il messaggio di uno   l Nazionalità             e di minoranza (ripresa ed
             Che tipo      spot pubblicitario aziendale  l Tipi di società e soci    espansione)
            di società   l Raccontare eventi al passato                            l Il comparativo di uguaglianza
              apro?      l  Fornire informazioni essenziali                        l L’imperfetto indicativo
                           su un’azienda                                           l  Gli usi dell’imperfetto e
            pagina 23                                                                del passato prossimo

                         Pillole di cultura
                         Il Trentino-Alto Adige/Südtirol; Le sigle in italiano
                         Cosa so fare? Scheda di autovalutazione: Unità 1 e 2

             Unità 3     l  Parlare di eventi e progetti futuri  l  Descrizione di un prodotto:   l  Il superlativo assoluto degli
           Vi presento   l  Fare previsioni             sostantivi e aggettivi       aggettivi
              la mia     l  Organizzare una presentazione   l Definizione di start-up  l Le parole composte
             azienda                                  l Annunci di lavoro          l Il futuro semplice
                                                      l Segni zodiacali            l  Il di partitivo
            pagina 39                                 l  Caratteristiche di una
                                                        presentazione
             Unità 4     l  Indire una riunione       l  Espressioni delle riunioni   l  Il condizionale presente
            Facciamo     l Stendere un ordine del giorno  online                   l Gli avverbi in -mente
           una riunione  l Intervenire durante una riunione  l  Famiglie di parole
                         l Descrivere grafici e tabelle
            pagina 51    l Esprimere desideri
                         l Dare consigli
                         l  Fare proposte e richieste in
                           maniera gentile
                         Pillole di cultura
                         Il proverbio Paese che vai, usanze che trovi
                         Cosa so fare? Scheda di autovalutazione: Unità 3 e 4















                                                                                                           5]]></page><page Index="4"><![CDATA[Indice







              UNITÀ       FUNZIONI COMUNICATIVE            AREE LESSICALI          STRUTTURE LINGUISTICHE
             Unità 5     l  Esprimersi al passato     l  Alcune professioni        l  sapere e conoscere al passato

           Contratti ed   l  Scrivere diversi tipi di mail   l Contratti di lavoro   prossimo e all’imperfetto
            esperienze     commerciale                l  Formule di apertura e chiusura    l  dovere, potere e volere
                         l  Comprendere i diversi tipi   e per il corpo centrale di una   al passato prossimo e
            pagina 65      di contratto di lavoro       mail                         all’imperfetto
                         l  Scrivere la relazione su   l  Alcune parole ed espressioni   l Il trapassato prossimo
                           un’esperienza di lavoro      della lingua burocratica
                         Pillole di cultura
                         L’Università “Bocconi”
             Unità 6     l  Prendere parte a un dibattito  l  Invenzioni           l  Il ne partitivo
              Siamo      l  Argomentare e presentare un   l  Alcuni termini inglesi e   l  Altri usi delle particelle ci e ne
            creativi e     punto di vista               anglicismi                 l  Il condizionale passato
           innovativi?   l  Esprimere un’azione che non è
                           successa
            pagina 79    l  Esprimere il futuro nel passato
                         Pillole di cultura
                         La tredicesima; Eataly Srl
                         Cosa so fare? Scheda di autovalutazione: Unità 5 e 6
             Unità 7     l  Scrivere newsletter       l  Espressioni con fare      l  Il pronome relativo che
           L’Italia delle   l  Parlare delle piccole e medie   l  Alcuni proverbi  l  Il prefisso ri-
             piccole       imprese                                                 l  Il presente storico
             e medie     l  Elaborare un testo a partire da                        l  Il pronome relativo cui
             imprese       una scaletta                                            l  Il pronome relativo chi
                         l  Scrivere un memo di istruzioni
            pagina 93
                         Pillole di cultura
                         AIM Italia; Organizzazioni CNA; Sbarcare il lunario





































            6]]></page><page Index="5"><![CDATA[Affare fatto! 2





              UNITÀ       FUNZIONI COMUNICATIVE            AREE LESSICALI          STRUTTURE LINGUISTICHE
             Unità 8     l  Parlare del marketing     l  Espressioni e proverbi con i   l  Verbi/espressioni + a o di
                           di un prodotto               numeri                     l  I pronomi combinati
            Facciamo     l  Scrivere un volantino
            marketing      pubblicitario                                           l  La forma impersonale dei
                                                                                     verbi riflessivi
                         l  Creare e presentare
            pagina 107
                           un elevator pitch
                         l  Scrivere un blog
                         l  Prendere appunti
                           da un testo orale
                         Cosa so fare? Scheda di autovalutazione: Unità 7 e 8

             Unità 9     l  Preparare un dépliant che   l  Tipi di turismo         l  qualche
                           pubblicizza un evento o                                 l  I verbi con doppio ausiliare nei
           Il Belpaese     un pacchetto turistico                                    tempi composti
            in vetrina   l  Presentare una proposta di                             l  Il congiuntivo presente
                           turismo alternativo                                     l  Il congiuntivo passato
            pagina 119   l  Esprimere opinioni, dubbi,
                           paure, speranze, volontà ecc.                           l  Introduzione all’uso del
                                                                                     congiuntivo

                         Pillole di cultura
                         Italia Nostra; I cioccolatini d’amore più famosi al mondo
             Unità 10    l  Parlare di soldi e banche  l Servizi e prodotti bancari  l  Altri usi del congiuntivo
             Io pago     l  Parlare di vendite e acquisti   l  Alcuni termini inglesi e   l  Il congiuntivo imperfetto e
           online, e tu?   online                       anglicismi                   trapassato
                         l  Esprimere opinioni e desideri
            pagina 135     al passato
                         Cosa so fare? Scheda di autovalutazione: Unità 9 e 10
                         Appendice                                                                  pagina 147

                         Eserciziario                                                               pagina 151
                         Fonti delle fotografie e dei testi                                         pagina 221

                         Indice delle tracce audio                                                  pagina 222





























                                                                                                            7]]></page><page Index="6"><![CDATA[capitale di Stato
                                                                                                         capoluogo di regione
                                                                                                         capoluogo di provincia
                                                                                                         altre località]]></page><page Index="7"><![CDATA[Quasi quasi


               mi metto in proprio                                                            Unità 1






                                      In questa unità imparo a: parlare di mettermi in proprio;

                                 dare consigli; descrivere il buon comportamento aziendale

            1.    Scegliete cinque ragioni che vi possono convincere a cambiare lavoro e mettetele in ordine di
               importanza. Ci sono altre ragioni che vi sembrano importanti? Parlatene in gruppo.


                                                         Una grande azienda che non mi piace ha acquisito la mia.

                                                         C’è troppo lavoro.
                                                         I miei colleghi sono insopportabili.

                                                        Il lavoro è diventato ripetitivo e noioso.

                                                         C’è troppo poco lavoro.

                                                         Non ci sono opportunità di far carriera.

                                                         Il mio capo è un bullo.
                                                         L’azienda è in crisi.

                                                        Devo viaggiare troppo.

                                                         Non viaggio abbastanza.

                                                         Non mi danno aumenti da troppo tempo.

                                                         Desidero mettermi in proprio.


            2.    Leggete i titoli di giornale. Secondo voi, cosa è successo alla DivaniModa, un’azienda italiana che
               produce divani e poltrone? Parlatene in gruppo.



                    Freddo nordico
                                                                                      Baresi passa
                         e calore                     La DivaniModa                  il comando a
                      mediterraneo                    cambia faccia                     svensson

                      si avvicinano





            3.  Ascoltate il dialogo tra Sabine Fiorini e Stefano Chiarini, due colleghi di lavoro, e rispondete alle
            1  domande. Controllate se le vostre previsioni erano corrette.
               1.  Cosa è successo alla DivaniModa?
               2.  Di dove è l’azienda che ha acquisito la DivaniModa?
               3.  Chi altro vuole lasciare l’azienda?
               4.  Cosa consiglia Stefano a Sabine?

                                                                                                           9]]></page><page Index="8"><![CDATA[Quasi quasi mi metto in proprio





         4.  Leggete il dialogo e poi completate la tabella, come nell’esempio.

                                          ACQUISIZIONE DA PARTE DELLA STUEN
                          Pro (aspetti positivi)                     Contro (aspetti problematici)


               esperienza interessante,








              Stefano Chiarini:   Ciao, sediamoci qui fuori. È una bellis-
                             sima giornata e non fa molto freddo.
              Sabine Fiorini:  Ottima  idea!  Questa  è  la mia  gelate-
                             ria preferita. Ordina una coppa pistac-
                             chio e cioccolata, è la loro specialità!
                             ...Stefano, dimmi, cosa pensi di quello
                             che sta succedendo alla DivaniModa?
                    Stefano:   Eh, l’acquisizione da parte della Stuen
                             non è avvenuta di punto in bianco. Ba-
                             resi nell’ultimo anno ha fatto parecchi
                             viaggi in Svezia e ha parlato spesso di
                             un  interesse  da  parte  della  Stuen. Ci
                             sono molti cambiamenti in programma.
                    Sabine:   Lo so. Ho parlato con l’AD della Stuen,
                             Svensson, proprio la settimana scorsa. Il loro piano di sviluppo è molto interessante e
                             Svensson mi ha chiesto di passare dei mesi a Uppsala per vedere come lavorano, ma
                             non so… non sono convinta.
                    Stefano:   Non sei l’unica. Anch’io sto valutando la situazione. Hanno proposto anche a me di
                             andare in Svezia per sei mesi.
                    Sabine:  Sul serio?!
                    Stefano:   Eh sì. L’esperienza con la Stuen può essere non solo interessante, ma anche un modo
                             per internazionalizzarci, non pensi?
                    Sabine:  In effetti, sì...
                    Stefano:   È una grande ditta, famosa, un’azienda solida nel mercato scandinavo e nord-europeo.
                             Penso che dobbiamo cogliere l’opportunità di viaggiare e imparare molto. E io, poi,
                             sono tanto affascinato da quei Paesi ... D’altra parte, però, ho appena comprato casa,
                             ho conosciuto una persona che mi piace parecchio...
                    Sabine:  Ma dai!!! Davvero? E chi è?
                    Stefano:   Per ora non dico niente. Non lo dico per scaramanzia... comunque, non è questo il
                             momento per cambiare Paese. Almeno, non per me.
                    Sabine:   Anche io non so se rimanere con la Stuen. Mi piace l’azienda, ma non mi attira più
                             molto questo settore. Sono stanca di lavorare con i mobili, ormai lo faccio con il pilota
                             automatico e non mi stimola più. In fondo ho tanta esperienza e parecchi contatti,
                             forse posso trovare qualcosa di diverso. Tu che dici?
                    Stefano:   Dico che ti capisco. Sai che Anna e Davide stanno pensando di dare le dimissioni e di
                             mettersi in proprio? Abbiamo parlato qualche giorno fa: pensano a un’attività di con-
                             sulenza.
                    Sabine:   Il Baldini e la Foglia? Sono in gamba... interessante...


           10]]></page><page Index="9"><![CDATA[Unità 1

          Affare fatto! 2



                Stefano:   Senti, perché non parli con un career coach? Come si chiama quella bravissima che conosco...
                        aspetta un momento... Elena Avvisi, mi pare. Aspetta, cerco il suo numero... Eccolo qui. Sì,
                        Elena Avvisi: 348 8998765.

                 Sabine:  Grazie.
                Stefano:   Allora, fissa un appuntamento con lei, consultala, spiegale la tua situazione e chiarisciti le
                        idee. Sicuramente è utile. Anzi, chiamami e dimmi che pensi di fare. Magari viene fuori qual-
                        cosa di interessante, forse non è una cattiva idea pensare di unire le forze con Anna e Davide.
                 Sabine:  Grazie, Stefano, sei un amico. Ti ringrazio tanto. Hmm, ecco la coppa gelato.



            5.  Abbinate le espressioni evidenziate del dialogo al loro significato, come nell’esempio in blu.

               1.  di punto in bianco                        a.  mettere insieme le potenzialità di ciascuno
               2.  fare qualcosa con il pilota automatico    b.  cominciare un’attività di lavoro non dipendente
               3.  dare le dimissioni                        c.  farsi un’opinione precisa

               4.  mettersi in proprio                       d.  essere bravo, capace
               5.  essere in gamba                           e.  all’improvviso
               6.  chiarirsi le idee                         f.  fare qualcosa in maniera meccanica
               7.  unire le forze                            g.  licenziarsi                          Es. 1



          6a.  Trovate nel dialogo due sinonimi di molto (molti, molta). Scrivete tutti gli esempi che trovate.

                                    NOTA BENE (1): MOLTO =               =


                             MOLTO















          6b.  Completate la regola: scegliete l’alternativa giusta e scrivete gli esempi che avete trovato nel
               dialogo.


                          Quando  molto,  tanto e  parecchio sono  aggettivi/avverbi (accompagnano
                          cioè un sostantivo),  concordano/non concordano in genere e numero con il
                          sostantivo: parecchi viaggi,                    ,                       ,
                                                 .

                          Quando molto, tanto e parecchio sono aggettivi/avverbi (accompagnano cioè un
                          verbo o un aggettivo), non sono invariabili/sono invariabili: mi piace parecchio,
                                                ,                       ,                       ,
                                                ,                       ,                        .

                                                                                                            11]]></page><page Index="10"><![CDATA[Quasi quasi mi metto in proprio





         7.  Sottolineate la forma corretta di molto, tanto e
            parecchio, come nell’esempio in rosso.

            Ho telefonato a Paolo  e gli ho fatto  tanti/
            molti/parecchio auguri  per il nuovo lavoro.
            Conosco  tante/molti/parecchi  (1) persone  che
            preferiscono non festeggiare  queste  occasioni,
            io invece  amo festeggiare  con  tante/molto/
            parecchia (2) gente. Quindi, ho organizzato una
            festa per lui e ho invitato tanti/molta/parecchie
            (3) suoi amici. Ho ballato tutta la notte con la
            sua amica Sonia, che è una ragazza tanta/molta/
            parecchio (4) simpatica. La festa è finita alle 5
            di mattina, ci siamo divertiti tutti molto/tanta/
            parecchi  (5)  e  io e  Sonia  siamo  andati  a  fare
            colazione al bar prima di tornare a casa. È stata
            una colazione perfetta dopo una nottata tanto/
            molta/parecchia (6) lunga.
                                                                                                   Es. 2

        8a.  In coppia. Rileggete il dialogo dell’attività 4 e scrivete i verbi associati alle parole date. Poi spiegate in
            italiano il significato di queste espressioni. Esistono espressioni simili nella vostra lingua?

                              la situazione:
                              un’opportunità:
                              un appuntamento:


        8b.  Lavorate in piccoli gruppi e trovate altri due verbi o espressioni che si possono associare ai sostantivi
            situazione e appuntamento. Scrivete 4 frasi e condividetele con il resto della classe.










                                                                                                 Es. 3, 4


         9.  Cosa deve fare Sabine, secondo voi? Parlate in gruppi di tre e scrivete 4-5 consigli. Poi condividete le
            vostre idee con la classe.





                Deve aggiornare il curriculum.














           12]]></page><page Index="11"><![CDATA[Unità 1

          Affare fatto! 2



          10.  Ascoltate il dialogo tra Sabine e la dottoressa Avvisi e rispondete alle domande.
            2
               a.  Che professione consiglia la dottoressa Avvisi a Sabine?
               b.  Sabine come pensa di chiamare la nuova azienda?
                                                                                             TI RICORDI?
                                                                                           A pagina 22
          11.  Ascoltate di nuovo una parte del dialogo e completate i consigli che       puoi ripassare
            3  la dottoressa dà a Sabine per diventare consulente aziendale.               l’imperativo.

               1.                   una lista dei                che ha nelle varie aziende.
               2.  Si informi su come si                                         .
               3.                   un Suo ufficio e si faccia              .

               4.                   i Suoi colleghi e senta se sono interessati.
               5.  Parli con la Sua                     e con                        .
               6.  Cerchi un                 fidato.

               7.                   le pratiche.



          12.  Adesso sei tu il/la career coach. Scegli due di queste persone e scrivi almeno quattro consigli per
               aiutarle. Confrontati con un/una compagno/a. Perché hai scelto queste persone? Cosa hai consigliato
               loro?

                 Hamid                                              Liliana











                 Sono disorientato.                                                          Ho bisogno di
              Lavoro molto, ma non
                                                                                         trovare un equilibrio
                mi pare di ottenere                                                         tra la mia vita
                    abbastanza.                                                           lavorativa e quella

                                                                                                privata.
                Pierpaolo                                            Yudi












                       Non sono                                                          Ho paura di
                      soddisfatto                                                        cambiare. C’è
                    del mio lavoro.                                                    qualcosa che mi
                                                                                            blocca.

                                                                                           Es. 5, 6, 7, 8, 9, 10
                                                                                                            13]]></page><page Index="12"><![CDATA[Quasi quasi mi metto in proprio





        13.    Rispondete al questionario preparato da un career coach. Poi giocate tutti insieme:
            l  dividetevi in due file posizionate una di fronte all’altra; una fila è costituita inizialmente dai career
              coach, l’altra da persone che vogliono cambiare lavoro;
            l    ogni studente lavora con quello che ha davanti. Il career coach fa le domande del questionario, lo
              studente di fronte risponde. Avete 5 minuti di tempo;
            l    i career coach scambiano posto con lo studente che hanno di fianco così da avere di fronte uno stu-
              dente diverso, e i ruoli si invertono. Avete ancora 5 minuti di tempo;
            l    discutete con la classe: cosa avete in comune con i compagni?

              Cosa ti rende infelice in un lavoro?





              Quali sono i tuoi tre difetti più seri?       Quali sono i tuoi tre più grandi talenti?




              Hai solamente un’ora di vita, come vuoi passarla?





              Ricordi quando è stata l’ultima volta che hai provato una grande sensazione di felicità?





              Quali sono le cinque cose più importanti per te?



                                                                                                             adattato da www.ifeelgood.it
              Quale lavoro sei disposto a fare anche gratis?   Chi è la persona che ammiri di più al mondo?




              Quali sono le tre cose essenziali in un lavoro per te?





                                                                                                  Es. 11

        14.  Scrivete i consigli di Stefano e della dottoressa Avvisi che considerate più importanti, poi confrontatevi
            con la classe.















           14]]></page><page Index="13"><![CDATA[Unità 1

          Affare fatto! 2



         15a.  Lavorate in coppia. Secondo voi, cosa spinge una persona a
               mettersi in proprio? Discutete e scrivete insieme una lista
               di motivi (ogni studente deve avere una copia della lista).


         15b.  Scambiatevi di posto con il/la componente di un’altra coppia;
               confrontate le rispettive liste ed eventualmente ampliatele:
               quante motivazioni avete raccolto?



          16.  Abbinate le due colonne per ricostruire le espressioni, come negli esempi.
                                             1.  affermarsi                 a.  credibilità
                                             2.  trovare                    b.  la documentazione necessaria
                                             3.  compilare                  c.  con le proprie forze
                                             4.  affermare                  d.  con assoluta certezza
                                             5.  acquistare                 e.  un posto fisso
                                             6.  allegare                   f.  finanziamenti agevolati
                                             7.  concedere                  g.  un modulo


          17.  Lavorate con lo/a stesso/a compagno/a dell’attività 15a. Secondo voi, quali qualità sono necessarie per
               mettersi in proprio? Riportatele in una piramide, dalla più importante (in alto) alla meno importante
               (in basso).

                     arrivismo F avidità
                     bellezza F coraggio
                 creatività F determinazione
                educazione F intraprendenza
                    lealtà F lungimiranza

                  predisposizione agli affari
                     onestà F timidezza
































                                                                                                            15]]></page><page Index="14"><![CDATA[Quasi quasi mi metto in proprio





        18.  Lavorate con lo/a stesso/a compagno/a. Leggete il testo e verificate le risposte alle attività precedenti.
            Le vostre aspettative corrispondono al contenuto del testo?




                 Come mettersi in proprio in italia e raggiungere il suCCesso
                                                  Nicola Santangelo

                   I motivi per mettersi in proprio sono    marketing, risorse umane. Deve anche
                   tanti: si va dal desiderio di indipendenza   presentare l’idea imprenditoriale in modo
                   a quello di affermarsi con le proprie forze,   molto dettagliato: le motivazioni che hanno
                   dalla voglia di essere creativi alla difficoltà   spinto il manager a fare impresa, la mission
                   di trovare un posto fisso. Ma come si fa   dell’azienda, gli obiettivi e le modalità
                   a mettersi in proprio, come si diventa   adottate per raggiungerli, la tipologia di
                   imprenditori e, soprattutto, come si porta   clienti e di fornitori, gli investimenti.
                   l’impresa al successo?
                                                            sCegliere la forma giuridiCa
                   sviluppare un’idea                       Un’impresa può essere individuale o una
                   imprenditoriale                          società. È importante individuare la forma
                   L’idea imprenditoriale è il primo passo,   giuridica adeguata.
                   il più difficile. Questi sono i tre punti   riChiedere un finanziamento
                   fondamentali:
                   1.  non esistono idee giuste o
                     sbagliate: se si crede fermamente in
                     un’idea, è già realizzata per metà;
                   2.  non esistono idee facili o difficili:
                     fare impresa non è facile, si deve gestire
                     lo stress, avere voglia di rischiare,
                     essere molto determinati e lungimiranti;
                   3.  non esistono imprenditori capaci
                     o incapaci: tutti abbiamo, chi più chi
                     meno, una certa predisposizione agli
                     affari.
                   Fare impresa è anche espressione di      Se il capitale dell’imprenditore è
                                                            insufficiente, si possono richiedere
                   personalità. Personalizzate la vostra
                   impresa, che non deve essere identica a   finanziamenti a banche e istituti di
                                                            credito. Andate personalmente in banca e
                   un’altra.
                                                            presentate una richiesta di finanziamento
                   preparare un business plan               allegando tutta la documentazione
                   Il business plan è importantissimo. Con un   necessaria e il business plan. La banca vi
                   buon business plan si acquista credibilità   chiede garanzie reali.
                   presso potenziali investitori: banche,   l’aspetto buroCratiCo
                   fornitori, clienti e soci.               Si chiama Comunicazione Unica ed è la
                                                            procedura più facile per adempiere agli
                                                            obblighi burocratici necessari per aprire.
                                                            È sufficiente compilare un singolo modulo
                                                            per trasmettere l’informazione a: Registro
                                                            delle Imprese, InPS, InAIL e Agenzia
                                                            delle Entrate. Tutto questo si fa per via       adattato da www.lavoroimpresa.com
                                                            telematica, utilizzando il programma
                                                            ComUnica sul sito www.registroimprese.
                                                            it. Entro 24 ore dall’invio della domanda
                   Il business plan è la carta d’identità della   si ricevono il numero di Partita IVA e la
                   nuova impresa, un documento in cui si    ricevuta della Comunicazione con cui si
                   indicano: analisi del mercato, finanziamenti,  può avviare l’attività.


        19.  Trovate nel testo tre derivati e due sinonimi di impresa.

            l                    (un nome)                           l
            l                    (un aggettivo)                      l
            l                    (un’espressione verbale)                                      Es. 12, 13


           16]]></page><page Index="15"><![CDATA[Unità 1

          Affare fatto! 2



          20.  Completate il riassunto del testo dell’attività 18 con le parole date. Attenzione: ci sono quattro parole
               in più!

                               bilancio F business plan F difficile F facile F finanziamenti F garanzie
                             individuale F investitori F personalità F prestiti F progetto F burocratico

               Per  mettersi  in  proprio  in  Italia  il primo passo, quello più            (1),  è  sviluppare
               un’idea imprenditoriale. Nessuna idea è giusta o sbagliata, ma l’impresa esprime la nostra
                          (2), quindi dobbiamo cercare di distinguere la nostra impresa dalle altre. In secondo luogo,
               è fondamentale  preparare  un  buon                     (3) per attirare  soci, clienti,  fornitori  e
               soprattutto                      (4).  Poi dobbiamo  scegliere  la  forma giuridica  dell’impresa,  che
               può  essere  un’impresa                    (5)  o una  società. Arriva poi il  momento  di  richiedere
                                     (6) alle banche, che vogliono sempre delle                    (7). Infine,
               dobbiamo seguire l’iter                    (8) necessario per aprire un’impresa.




          21.  Abbinate come nell’esempio in blu.

               1.  Registro delle Imprese                             a.  Ente nazionale che si occupa della
                                                                         tassazione
                                                                      b.  Istituto Nazionale per l’Assicurazione
               2.  INPS                                                  contro gli Infortuni sul Lavoro
                                                                      c.  Lista della Camera di Commercio a
                                                                         cui ogni nuova attività è obbligata a
               3.  Agenzia delle Entrate                                 iscriversi
                                                                      d.  Istituto Nazionale per la Previdenza
                                                                         Sociale, dove sono versati i contributi
               4.  INAIL                                                 per la pensione dei lavoratori




          22.  Osservate le espressioni evidenziate nel testo dell’attività 18, rispondete alle domande e completate
               la regola.


                                           NOTA BENE (2): LA COstruziOne COn iL si

               a.  Chi compie le azioni espresse dai verbi? Un soggetto specifico o un soggetto generico?
               b.  In quale persona sono i verbi?

               Quando un’azione NON è compiuta da un soggetto               , usiamo la costruzione con il si:
               l   si + la            persona singolare del verbo (si porta l’impresa al successo; si acquista
                 credibilità);

               l  si + la             persona plurale del verbo, se dopo abbiamo un nome al
                 (si possono richiedere finanziamenti; si ricevono il numero di Partita IVA e la ricevuta).

               Con i verbi diventare, essere, rimanere, stare ecc. il nome o l’aggettivo sono sempre al
               (si diventa imprenditori).




                                                                                                            17]]></page><page Index="16"><![CDATA[Quasi quasi mi metto in proprio





        23.  Costruite delle frasi come nell’esempio.

            1.  offrire un valore aggiunto                           Si offre un valore aggiunto.
            2.  adottare modalità per raggiungere degli obiettivi
            3.  presentare una richiesta
            4.  allegare la documentazione necessaria
            5.  chiedere garanzie
            6.  concedere finanziamenti
            7.  compilare un modulo
            8.  trasmettere l’informazione


        24.  Completate il testo con la forma corretta dei verbi, come nell’esempio.


               Il bon ton azIendale

               Vediamo alcuni accorgimenti sempre validi
               che la buona educazione insegna:


              1.  (presentare) Quando   si presentano   delle persone
                 a qualcuno, è bene rivolgersi sempre prima alla
                 persona che occupa una posizione gerarchica
                 superiore.

              2.  (Dare)                 la mano a qualsiasi persona
                 che (incontrare)                  per la prima volta.
              3.  Alzandosi in piedi, (salutare)               ogni
                 persona “esterna” che entra nel proprio ufficio e la
                 (invitare)                 ad accomodarsi.

              4.  (Bussare)                  sempre prima di entrare in un ufficio; prima di parlare,
                 (chiedere)                  se (disturbare)                 .

              5.  (Evitare)                 i pettegolezzi, l’arroganza e le minacce.
              6.  (Evitare)                 l’uso di espressioni volgari.

              7.  (Rispettare)                 tutte le persone e (stare)                attenti a non
                 ferire la sensibilità di nessuno.

              8.  (Ascoltare)                 gli altri senza giudicare.
              9.  (Condividere)                 i meriti con i propri collaboratori.

             10.  (Informare)                 i colleghi delle cose importanti che devono sapere.

             11.  (Aiutare)                 i colleghi in difficoltà.

             12.  (Essere)                 sempre cortesi.


                                                           adattato da www.aziende-news.com e https://respiralavoro.com

                                                                                                  Es. 14
           18]]></page><page Index="17"><![CDATA[Unità 1

          Affare fatto! 2



          25.  Vi ricordate che cos’è la Partita IVA? Leggete il testo e verificate le vostre ipotesi.



                                                  PILLOLE DI CULTURA

                                                       La Partita IVA
                 COSA SIGNIFICA IVA: Imposta sul Valore Aggiunto
                 CHE COSA È: è una serie di 11 numeri, che identificano la società o la persona fisica titolare della Par-
                 tita IVA. Questi numeri restano gli stessi per tutta la durata dell’attività. Se si apre una nuova attività,
                 si deve aprire una Partita IVA diversa.
                 CHI DEVE APRIRLA: tutti i lavoratori autonomi con un reddito superiore ai 5.000 euro l’anno.
                 COME SI APRE: bisogna solo presentare una domanda gratuita negli uffici appositi della Camera di
                 Commercio o per via telematica sul sito www.registroimprese.it. Si deve presentare la domanda
                 entro trenta giorni dall’inizio dell’attività.
                 COME SI USA: appena si riceve il numero, si possono
                 emettere fatture, su cui bisogna indicare l’importo
                 dell’IVA che il cliente deve pagare a noi, e che poi
                 noi paghiamo allo Stato.
                 ALTRI OBBLIGHI QUANDO SI APRE LA PARTITA IVA:
                 è obbligatorio iscriversi all’INAIL, cioè l’Istituto Na-
                 zionale per l’Assicurazione contro gli Infortuni sul
                 Lavoro. Inoltre, è necessario pagare un contributo                                            adattato da www.partitaiva.org
                 mensile fisso all’INPS.


                  Ricordati che se vuoi avviare un’attività in Italia, devi controllare
                  sempre quali sono le norme più recenti che regolano la Partita
                  IVA, dato che possono variare nel tempo.




          26.  Rileggete il testo dell’attività 25 e abbinate le parole al giusto significato.


                1.  imposta                a.  documento fiscale
                2.  titolare               b.  il guadagno che viene da una professione                   AgenziA
                3.  reddito                c.  tassa                                           €            delle
                4.  importo                d.  e-mail                                                     entrAte
                5.  mensile                e.  che si ripete ogni mese
                6.  via telematica         f.  proprietario, possessore
                7.  fattura                g.  somma





                                                   NOTA BENE (3): BISOGNA

                   Bisogna solo presentare una domanda gratuita negli uffici appositi della Camera di Commercio.
                                              Bisogna indicare l’importo dell’IVA.

                              Il verbo in blu è impersonale: il soggetto non è specificato e si usa solo
                                                 alla terza personale singolare.



                                                                                                            19]]></page><page Index="18"><![CDATA[Quasi quasi mi metto in proprio





        27.  Quale idea suggerisce il verbo bisogna? Rileggete il testo dell’attività 25 e trovate quattro espressioni
            che potete sostituire con il verbo bisogna.


                                     = bisogna                                      = bisogna

                                     = bisogna                                      = bisogna




        28.  Osservate le frasi e completate la regola.
                                                                                       TI RICORDI?
            a.  Per aprire una nuova attività ci vuole la Partita IVA.            l  Quanto tempo ci
            b.  Per mettersi in proprio ci vogliono alcune di queste qualità:
               creatività, determinazione, intraprendenza, lungimiranza,        vuole per la consegna?
               predisposizione agli affari ecc.                               l  Ci vogliono circa due set-
            c.  Quando si apre la Partita IVA bisogna iscriversi all’INAIL e    timane. / Ci vuole un mese.
               pagare un contributo mensile all’INPS.

                                          ci vuole + nome al
                                         ci vogliono + nome al

                                          bisogna +                  all’infinito



        29.  Completate le frasi con ci vuole, ci vogliono e bisogna.

            1.  Prima di tutto                una buona idea
               imprenditoriale.

            2.                   avere determinazione, coraggio,
               lealtà, capacità di osservazione e lungimiranza.
            3.  Per distinguersi,               personalizzare la
               propria azienda.

            4.  Nel business plan                presentare l’idea
               imprenditoriale in modo dettagliato.
            5.  Per ottenere i finanziamenti               la
               documentazione necessaria.
            6.  Per realizzare l’idea               finanziamenti e                 andare personalmente
               in banca.
                                                                                                  Es. 15




                                                 CONSIGLI PER IMPARARE
                               Quali parole ed espressioni nuove hai imparato in questa unità?
                                     Quali vuoi memorizzare e riutilizzare? Procedi così:
                        a.  indica la parola o espressione (o anche la frase intera) come appare nel testo;
                        b.  spiega brevemente cosa significa;
                        c.  usala per creare una nuova frase.



           20]]></page><page Index="19"><![CDATA[Unità 1

          Affare fatto! 2



          30.  Mettete in pratica il consiglio per imparare con alcune espressioni presenti nei testi delle attività 18 e
               25. Completate la tabella come negli esempi in blu.

                     Espressione                   Significato                        Nuova frase

                      acquistare               diventare credibili,        In pochi anni, la nostra azienda
                      credibilità                ispirare fiducia           ha acquistato credibilità grazie
                                                                               all’ottimo lavoro di tutti.
                      adempiere
                      a obblighi
                      burocratici


                    presentare una
                  domanda/richiesta



                      compilare
                      un modulo


                     trasmettere
                    l’informazione


                       chiedere
                       garanzie


                       emettere
                        fatture




               FACCIAMO IL PUNTO!

          31.  Scegliete un personaggio famoso e immaginatelo in una nuova professione tra quelle date. Cosa
          31.
               deve fare per cambiare? Lavorate in gruppi di quattro. Ciascun membro del gruppo dà 2 consigli
               al personaggio di turno. Attenzione: se il personaggio è una donna, è necessario usare la forma
               femminile della professione, quando è diversa da quella maschile!

                 assistente di volo F autista privato F barista F bibliotecario F cameriere F centralinista F dog sitter
                             guida turistica F idraulico F investigatore privato F maratoneta F gelataio
                                                                                                     Es. 16


          32.  A coppie. Rileggete il testo Il bon ton aziendale a pagina 18 e trasformatelo in un regolamento bizzarro,
               con regole opposte al buon senso. Potete anche aggiungere dei nuovi punti. Alla fine vi confrontate in
               gruppo: vince il regolamento più divertente.



          33.  A coppie. Quali regole di buon comportamento aziendale sono importanti nel vostro Paese? Facendo
               riferimento alle situazioni date, create un bon ton aziendale usando la costruzione con il si.

                     salutare F puntualità F contatto fisico F uscire con i colleghi F fare regali F abbigliamento
                         orario di lavoro F formalità F occasioni speciali (compleanni, funerali, Natale ecc.)


                                                                                                            21]]></page><page Index="20"><![CDATA[Strutture linguistiche                                                           Unità 1





                                             1. MOLTO / TANTO / PARECCHIO
                   molti cambiamenti / parecchi viaggi /      Se sono aggettivi, concordano con il sostantivo.
                             tanta esperienza

             molto freddo / mi piace parecchio / ti ringrazio tanto  Se sono avverbi, rimangono invariabili.


                                                    2. L’IMPERATIVO
                a. VERBI REGOLARI      ASCOLTARE          SCRIVERE          SENTIRE           FINIRE
                   Affermativo           ascolta            scrivi           senti            finisci
             tu
                   Negativo           non ascoltare     non scrivere      non sentire        non finire

                   Affermativo           ascolti           scriva            senta            finisca
             Lei
                   Negativo            non ascolti       non scriva        non senta        non finisca
                   Affermativo          ascoltiamo        scriviamo        sentiamo           finiamo
             noi
                   Negativo           non ascoltiamo    non scriviamo     non sentiamo      non finiamo
                   Affermativo          ascoltate         scrivete          sentite            finite
             voi
                   Negativo           non ascoltate     non scrivete      non sentite        non finite
                          andare: vai/va’, vada, andiamo, andate fare: fai/fa’, faccia, facciamo, fate
                          avere: abbi, abbia, abbiamo, abbiate  rimanere: rimani, rimanga, rimaniamo,
             b. VERBI     bere: bevi, beva, beviamo, bevete     rimanete
             IRREGOLARI                                         sapere: sappi, sappia, sappiamo, sappiate
                          dare: dai/da’, dia, diamo, date       scegliere: scegli, scelga, scegliamo, scegliete
                          essere: sii, sia, siamo, siate        stare: stai/sta’, stia, stiamo, state



                                             3. L’IMPERATIVO CON I PRONOMI
                               a. INFORMALE                         b. FORMALE         c. IRREGOLARE (tu)
                                        Scrivila!                    La scriva!        Da’ + mi = Dammi!
              (la lettera)
                             Non la scrivere! = Non scriverla!      Non la scriva!       Di’ + le = Dille!
                                      Telefonagli!                  Gli telefoni!       Va’ + ci = Vacci!
              (al cliente)
                          Non gli telefonare! = Non telefonargli!  Non gli telefoni!     Fa’ + lo = Fallo!
                    Alzati! / Non ti alzare! = Non alzarti!     Si alzi! / Non si alzi!    Sta’ + ci = Stacci!


                                              4. LA COSTRuzIONE CON IL SI
                      si + terza persona singolare                     si acquista credibilità;
                     del verbo + nome al singolare                  si porta l’impresa al successo
                       si + terza persona plurale                si possono richiedere finanziamenti;
                      del verbo + nome al plurale           si ricevono il numero di Partita IVA e la ricevuta
             Con diventare, essere, rimanere, stare ecc. il nome o l’aggettivo sono sempre al plurale:
                                                Si diventa imprenditori.


                                                 5. VOLERCI E BISOGNA
                                   Per aprire una nuova attività            Per mettersi in proprio
              volerci + nome
                                      ci vuole la Partita IVA.            ci vogliono diverse qualità.
              bisogna + verbo             Quando si apre la Partita IVA bisogna iscriversi all’INAIL.

           22]]></page><page Index="21"><![CDATA[Quasi quasi                                                                     EsErciziario


               mi metto in proprio                                                            Unità 1






            1.  Riscrivete in modo corretto le espressioni in blu, che si sono mescolate tra di loro.

               Sabine  è stanca  del suo attuale  lavoro  perché  non la stimola più
               e ormai  fa tutto  in bianco               (1). Inoltre, la  Stuen
               ha acquisito la DivaniModa. L’acquisizione non è avvenuta di punto
               in  proprio                (2),  ma  ora alcuni  dipendenti  devono
               decidere se andare in Svezia o lasciare l’azienda. Sabine è indecisa,
               così va a mangiare un gelato con il suo collega Stefano per parlare
               con lui, sentire la sua opinione e chiarirsi le forze
               (3). Anche  per Stefano  è il momento  di cambiare,  così pensano  di
               dare le idee                (4) e mettersi con il pilota automatico
                                (5) per  avviare  una  nuova  attività.  Decidono
               di contattare  i colleghi Anna e Davide,  che  sono  le dimissioni          (6), per valutare  la
               possibilità di unire in gamba              (7) e dare vita a qualcosa di alternativo.



            2.  Completate la relazione di viaggio con la forma
               corretta di molto, tanto, parecchio.

               Abbiamo fatto un viaggio in Abruzzo che ci ha im-
               pressionato                  (1. parecchio).
               Abbiamo  visitato  due  delle
               (2.  tanto) aziende  che  si trovano in questa
               regione, che non è                 (3. tanto)
               conosciuta come merita.

               Abbiamo cominciato con la LFoundry di Avezzano,
               un’azienda che fattura 225 milioni di euro e che
               appartiene al colosso cinese SMIC, specializzato
               nella  produzione  di  semiconduttori  e  circuiti
               integrati (IC). In LFoundry lavorano                 (4. molto) dipendenti, circa 1.500 (200 come
               supervisori e manager); ovviamente i dipendenti di SMIC, la casa madre cinese, sono
               (5. molto) di più, circa 20.000. I dipendenti LFoundry provengono soprattutto da Avezzano, Sulmona,
               Rieti e L’Aquila; tutti  hanno almeno un diploma di scuola superiore, mentre tra i circa 400 laureati
                                 (6. parecchio) hanno specializzazioni in Ingegneria elettronica, Chimica e Fisica.
               Dopo                   (7. tanto) esitazione, abbiamo deciso di visitare la CEIT, fra le prime aziende
               che Telecom Italia e gli altri gestori nazionali hanno incaricato di realizzare le loro infrastrutture di
               telecomunicazione. Nel corso degli anni, la CEIT è stata sempre al passo con lo sviluppo tecnologico:
               ha ampliato                   (8. molto) i suoi mercati, ha acquisito             (9. parecchio)
               nuove conoscenze e ha stretto alleanze strategiche per svolgere un ruolo primario nello scenario globale
               delle infrastrutture di comunicazioni, energia e trasporti.
                                                                          adattato da www.automoto.it e www.ceitnet.it

                                                                                                             153]]></page><page Index="22"><![CDATA[Eserciziario
            Quasi quasi mi metto in proprio




         3.  Unite ciascun elemento della colonna di sinistra con uno della colonna di destra per formare le
            espressioni.

            1.  ci sono molti cambiamenti                     a.  l’opportunità
            2.  sto valutando                                 b.  in programma
            3.  dobbiamo cogliere                             c.  un appuntamento
            4.  dare                                          d.  le dimissioni
            5.  fissa                                         e.  la situazione



         4.  Completate i dialoghi con la parola in blu corretta.












                                                            2.  F   Le cose nella mia azienda non vanno benissi-
                                                                  mo.
                                                               F  No, dai, mi dispiace! Che succede?
            1.  F   Risponde lo Studio Avvisi e Corsi, sono Miche-     F   Saremo acquisiti da una multinazionale e ci
                  le, mi dica.                                    saranno  molti  cambiamenti.  Sto  cogliendo/
               F   Buongiorno Michele,  sono Sabine  Fiorini,  la   valutando/dando la situazione, poi prenderò
                  chiamo per valutare/dare/fissare un appun-      una decisione. Se sarà necessario, coglierò/
                  tamento con la dottoressa Avvisi. È possibile   darò/fisserò le dimissioni e cercherò un altro
                  la prossima settimana?                          lavoro.
               F   Penso di sì, attenda un attimo che controllo.    F  In bocca al lupo, e fammi sapere.


         5.  Completate le espressioni
            con le parole a destra.      avviare F aziendale F contatti F figura F forza F prospettive F svolgere

            1.  Avere molti contatti rappresenta un punto di                  per un’azienda.
            2.  Ho ancora degli ottimi rapporti con tutte le imprese con cui ho avuto               .

            3.  Un consulente                     può essere utile in vari ambiti, è una
               professionale importante e ci sono buone                    per fare carriera.
            4.  Con tutti i contatti che ha, può                  un’attività in proprio.
            5.                       questa professione richiede in primo luogo capacità di problem solving.



         6.  Leggete una parte del dialogo di Sabine con la dottoressa Avvisi e controllate le vostre risposte
            nell’esercizio 5. Poi sostituite i termini in blu con le parole date, come nell’esempio.


                   azienda F campi F diminuzione F la procedura F molto F società F soprattutto F straniere

            E. Avvisi:   Vedo che il Suo curriculum è molto ricco e, da quello che mi ha raccontato, mi sembra che Lei
                     conosca molto bene la realtà italiana. Inoltre, vedo che ha avuto molti contatti con aziende
                     estere                  . Questo può essere un punto di forza importante.

         154]]></page><page Index="23"><![CDATA[Unità 1

          Affare fatto! 2



                 Sabine:   Sì, in effetti, sono in Italia da tanto tempo ormai e ho lavorato in un paio di altre aziende
                                          prima di lavorare alla DivaniModa. Ho ancora degli ottimi rapporti con tutte
                        le imprese con cui ho avuto contatti.

                 E. Avvisi:   Perché  non  offre  questa  Sua  preparazione  ed  esperienza  ad  altre  aziende,  in  qualità  di
                        consulente?
                 Sabine:   Consulente? Esterna? Uhm... non ci ho mai pensato... In cosa consiste esattamente?

                 E. Avvisi:   Un  consulente  aziendale  può essere  utile  in  vari ambiti:  marketing  del  prodotto, relazioni
                        pubbliche di diverso tipo, riduzione               dei costi e altri aspetti della gestione
                        quotidiana di un’impresa                . Ci sono aziende in tutti i settori
                        che hanno bisogno di questa figura professionale, quindi ci sono buone prospettive per chi
                        vuole fare carriera. È un lavoro altamente              richiesto e redditizio.
                 Sabine:  E qual è l’iter   la procedura   per diventare consulente?

                 E. Avvisi:   Ci sono dei corsi professionali che si possono seguire. Si metta in contatto con la Apco, l’asso-
                        ciazione professionale per consulenti di management in Italia, offre anche corsi di certificazio-
                        ne. Però, con tutti i contatti che ha, può anche avviare un’attività in proprio. Guardi, ci pensi
                        seriamente. Lavorare come consulente implica delle sfide, specialmente
                        perché svolgere questa professione richiede una buona capacità di problem solving. Può essere
                        un lavoro stressante, ma molti lo trovano appassionante.



           7.  Completate il testo (basato su quello di pagina 18) con l’imperativo informale (tu), come nell’esempio.
                                               Il bon ton aziendale

                1.  Quando  presenti  delle  persone  a  qualcuno,   6.         (Evitare) i pettegolezzi, l’arro-
                     rivolgiti    (rivolgersi) sempre prima alla   ganza, le minacce e l’uso di espressioni vol-
                   persona che occupa una posizione gerarchica     gari.
                   superiore.                                   7.              (Rispettare) tutte le persone e
                2.             (Dare) la mano a qualsiasi                       (stare) attento a non ferire la
                   persona che incontri per la prima volta.        sensibilità di nessuno.
                3.  Alzandoti in piedi,         (salutare) ogni   8.            (Ascoltare) gli altri senza
                   persona “esterna” che entra nel tuo ufficio e   giudicare.
                               (invitare/la) ad accomodarsi.    9.              (Condividere) i meriti con i tuoi

                4.             (Bussare) sempre prima di           collaboratori.                               adattato da www.aziende-news.com e
                   entrare in un ufficio; prima di parlare,    10.              (Informare) i colleghi delle      https://respiralavoro.com
                               (chiedere) se disturbi.             cose importanti che devono sapere.
                5.             (Aiutare) i colleghi in difficoltà.  11.         (Essere) sempre cortese.



           8.  Ora trasformate il testo dell’esercizio 7 coniugando i verbi all’imperativo formale e facendo tutti gli
               altri cambiamenti necessari, come nell’esempio.

               Esempio:  Quando presenti delle persone a qualcuno, rivolgiti sempre prima alla persona che occupa
                        una  posizione gerarchica  superiore.    Quando presenta delle persone  a qualcuno,
                        si rivolga sempre prima alla persona che occupa una posizione gerarchica superiore.
                                                                                                             155]]></page><page Index="24"><![CDATA[Eserciziario
            Quasi quasi mi metto in proprio




         9.  Indicate se le seguenti frasi sono tipiche di una situazione formale, informale o entrambe. Poi mettete
            il verbo in blu nella forma o nelle forme corrette dell’imperativo, come nell’esempio.
                                     Vita d’ ufficio

             1.  Presto, Maggini, dirmi il numero del cliente, non lo ricordo!   Formale      mi dica

             2.  Accomodarsi, prego.
             3.  Telefonarmi alle 16:00, per cortesia.
             4.  Sbrigarsi, è tardissimo!

             5.  Andare subito a prendere la documentazione! Cosa aspetti?!
             6.  Venire avanti, dottore.

             7.  Smettere di parlare, sono stufo di ascoltare!
             8.  Signora, fare più attenzione agli errori di ortografia...
             9.  Avere pazienza, il capo è nervoso oggi...

            10.  Inoltrarmi la mail di Sabine quando hai un minuto.
            11.  Dottore, avere pazienza, vengo subito.
            12.  Farmi questo favore, dai!

            13.  Stare tranquillo, facciamo sempre il possibile
                per accontentare i nostri clienti.

            14.  Rimanere in attesa, prego.
            15.  Per il nostro primo incontro, scegliere pure la data migliore.



       10.  Completate i seguenti consigli con la forma corretta dell’imperativo informale (tu).


                                           Come organizzare la tua vita “in smart working”

                                                           (1.  Collocare) il tuo  ufficio in  uno  spazio preciso
                                         della  casa  e                 (2.  distinguere/lo) dal  resto della  tua
                                         abitazione.  Se possibile,                (3.  evitare) la camera  da
                                         letto.                 (4. Scegliere) un angolo illuminato, con oggetti
                                         che ti piacciono. Se non hai una scrivania,           (5. ricordarsi)
                                         che puoi usare le pareti per mettere lavagne, oppure cassetti per oggetti
                                         vari.
                                         Il lavoro ha orari di inizio e di fine: non          (6. perdere) la
                                         cognizione del tempo!                 (7. Fissare) delle interruzioni,
                                         esattamente  come la  pausa  pranzo in  ufficio. E all’ora di  pranzo...
                                                          (8. mangiare)!
                              (9. Limitare) il numero di riunioni per non passare tutta la giornata in videochiamate  adattato da www.diemmeoffice.com
            e                  (10. definire) anche dei momenti di socializzazione.            (11. Comuni-
            care) spesso con i colleghi per rendere più umano il tuo lavoro:            (12. scrivere a loro)
            messaggi personali, o                 (13. chiamare loro) per fare una chiacchierata non di lavoro.
            Infine, quando vai a dormire,               (14. smettere) di pensare al lavoro!

         156]]></page><page Index="25"><![CDATA[Unità 1

          Affare fatto! 2



          11.  Scegliete fra queste domande quelle che potrebbe fare un career coach.

                1.  Quali sono i tuoi tre difetti più seri?
                2.  Che tipo di infanzia hai avuto?
                3.  Quali sono i tuoi tre più grandi talenti?
                4.  Chi è il tuo più caro amico? Com’è?
                5.  Qual è la tua routine quotidiana?
                6.  Hai solamente un’ora di vita, come vuoi passarla?
                7.  Quali sono le cinque cose più importanti per te?
                8.  Quale lavoro sei disposto a fare anche gratis?
                9.  Qual è lo stipendio più alto che hai guadagnato?
               10.  Chi è la persona che ammiri di più al mondo?



          12.  Risolvete il cruciverba completando le espressioni con le parole corrette.

                        1                   2                                OrizzOntali
                         C                           L
                                                                               1.   Per consolidare la posizione
                                                                                 dell’azienda è necessario
                    3
                                                                                 acquistare …
                4                   5                               6          4.   La preghiamo di compilare il
                                                                                 … di iscrizione.
                                                            7
                                                                               8.   Per fare … è necessario avere
                            8                                                    uno spirito imprenditoriale.
                                     P                                         9.   La banca non ci ha concesso

                             D                               C                   il …
                                                                             10.   Se vuole vedere il direttore,
                                                                                 deve fissare un …





                    9
                     F


                10






               VErticali
               2.   Il primo passo per cominciare un’attività è quello di
                  preparare un … plan.
               3.   Per fortuna mio figlio ha trovato un … fisso.
               5.   Vorrei cogliere l’… per augurarle Buon Natale.
               6.   Prima di prendere una decisione dobbiamo valutare la …
               7.   Spesso a un’e-mail alleghiamo un …
               8.   Vogliamo sviluppare la nostra … imprenditoriale aprendo
                  una start-up.



                                                                                                             157]]></page><page Index="26"><![CDATA[Eserciziario
            Quasi quasi mi metto in proprio




       13.  Associate le parole date alla loro definizione.
                                                                                  arrivismo
            1.  fedeltà verso qualcuno:

            2.  immaginazione, fantasia:                                    avidità      creatività
            3.  riservatezza, chiusura:                                         determinazione
            4.  decisione, risolutezza:                                                         lealtà
                                                                             educazione
            5.  buone maniere:
            6.  forte ambizione:                                                  intraprendenza

            7.  il vedere lontano nel futuro:                                       lungimiranza
            8.  spirito di iniziativa:
                                                                                       timidezza
            9.  desiderio intenso, fame:



       14.  Completate il testo usando la costruzione con il si dei verbi dati.

            Quando si arriva in ufficio...

             1.                     (Accendere) il computer e la stampante.

             2.                     (Sistemare) la scrivania.
             3.                     (Controllare) l’agenda degli appuntamenti.
             4.                     (Leggere) le mail e si risponde a quelle più importanti.

             5.                     (Pulire) la casella mail.
             6.                     (Fare) una lista delle cose da fare.

             7.                     (Prendere) un po’ di tempo per sistemare le idee e
                                    (decidere) da dove cominciare.
             8.                     (Ascoltare) i messaggi vocali.
             9.                     (Fare) alcuni minuti di meditazione per controllare lo stress.         adattato da https://news.biancolavoro.it
            10.                     (Bere) un bicchiere d’acqua perché, secondo alcuni studi,
                un buon livello di idratazione aumenta la produttività.

            11.                     (Scambiare) due chiacchiere con i colleghi.



       15.  Completate il testo con bisogna, ci vuole o ci vogliono.
            Le 10 regole del buon capo: leader, imparziale, empatico, divertente

                                                                                          di Andrea Greco
                          Wyser, la società di ricerca e selezione di profili di medio e alto management,
                                    ha stilato una guida alle caratteristiche del capo ideale.

            1.                     essere, innanzitutto, un esempio, un motivatore e trasmettere i valori e la
               visione d’impresa.
            2.                     molto lavoro sulla comunicazione, inclusa la parte più difficile, cioè quella
               relativa alle reazioni negative.

         158]]></page><page Index="27"><![CDATA[Unità 1

          Affare fatto! 2



                3.                     tranquillità e serenità, ma anche orientamento all’obiettivo.

                4.                     imparzialità: usare lo stesso metro di valutazione per tutto il team di lavoro.
                5.                     organizzazione:                    pianificare il proprio lavoro e quello
                   degli altri; questo significa, per esempio, arrivare puntuali alle riunioni.
                6.                     capacità di ascolto: prestare attenzione ai collaboratori, senza essere un
                   confessore o, peggio ancora, un fratello maggiore.

                7.                     essere decisi: incertezza ed esitazione sono nocivi all’organizzazione.
                8.                     etica: un valore richiesto da tutte le organizzazioni più evolute e un fattore
                   essenziale di successo per gli affari.
                9.                     saper riconoscere e anticipare i bisogni dei collaboratori  per ottenere  il
                   meglio da loro.                                                                            adattato da www.repubblica.it

               10.                     divertimento e passione, fondamentali per consolidare il team e aumentare
                   l’impegno, il coinvolgimento e il senso di appartenenza.



          16.  Idee per mettersi in proprio. Com-
               pletate le seguenti descrizioni con
               bisogna, ci vuole e ci vogliono, poi
               associatele  ai lavori  nel riquadro,
               come nell’esempio in blu.


                           ambulante
                   guida turistica per bambini
                      investigatore privato

                        taxi per animali


               1.

                                      una macchina e l’amore per gli animali e                lavorare anche
                  nei giorni festivi.                 avere la patente, ma non                   una licenza
                  speciale.                      anche  richiedere  un’autorizzazione alla ASL (Azienda  Sanitaria
                  Locale) per il trasporto degli animali.

               2.
                                      chiedere l’autorizzazione.                 discrezione e riservatezza.


               3.
                                      amare i viaggi e                   tanta pazienza.
                  essere sempre aggiornati sulle novità che interessano ai più piccoli.

               4.           ambulante                                                                         adattato da https://vrformazione.it

                                      la Partita IVA e la licenza per esercitare l’attività. Per l’investimento iniziale
                                      avere un camion, ma non                   molti soldi perché non si paga
                  l’affitto.
                                                                                                             159]]></page><page Index="28"/><page Index="29"/><page Index="30"><![CDATA[AffAre fAtto! 2


               Affare fatto! 2 è il secondo volume di un corso rivolto ad apprendenti che vogliono raggiungere
               un livello intermedio nella lingua (B1/B1+ del Quadro Comune Europeo di Riferimento per le
               Lingue − alcuni testi si possono utilizzare a un livello più alto dal punto di vista del lessico) e che
               sono interessate/i a usare l’italiano in contesti aziendali e lavorativi in generale.
               Nel seguire le vicende di una società di consulenza, agli argomenti tipici di un corso di italiano
               standard si affiancano quelli strettamente microlinguistici, per esempio la presentazione di
               un’azienda, come organizzare e tenere una riunione, le tipologie contrattuali, le tipologie di
               società, il marketing di un prodotto, o la terminologia bancaria. Ogni unità presenta inoltre
               funzioni  comunicative  e  strutture  lessicali  e  morfosintattiche  rilevanti  per  questo  livello
               linguistico.


               Affare fatto! 2 offre:

               l     Manuale ed Eserciziario in un unico volume
               l   10 unità didattiche
               l  QR code per accedere direttamente alle tracce audio
               l   Materiale autentico, attività per lo sviluppo delle abilità linguistiche, stimoli per la riflessione
                  interculturale
               l    La sezione Pillole di cultura
               l   La sezione Consigli per imparare
               l   La sezione Facciamo il punto!

               l    Una scheda di autovalutazione Cosa so fare? alla fine di ogni due unità


                       Affare fatto! 2 è completato da:             Su www.edilingua.it trovate:





                            Tracce audio   e-book su              Guida per   Tracce audio  Glossario
                             (QR code)    idee.it                l’insegnante








                                                         www.edilingua.it]]></page></pages></Search>
