<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="18"><page Index="1"><![CDATA[Lucia Maddii                                                                                                  Maria Carla Borgogni

                                                         Piccolo                                                                 Borgogni
                                                                  e

                                                          forte!               B                                                 Carla                  Piccolo
                                                                                                                                 Maria


                      Piccolo e forte! B è il secondo dei due volumi propedeutici a Forte! (A1-A2 del Quadro Comune
                      Europeo di Riferimento per le Lingue), un corso originale e innovativo per bambini dai 4 agli 11
                      anni che si avvicinano all’apprendimento della lingua italiana in Italia o all’estero.                     Maddii
                      Il corso ha come filo conduttore le divertenti avventure illustrate a fumetti dei piccoli protago-         Lucia                                                   e
                      nisti di differenti nazionalità, dei loro amici e di alcuni personaggi fantastici.
                      Le proposte didattiche, nel rispetto dei diversi stili cognitivi e delle naturali tappe di apprendi-
                      mento di una lingua, si rifanno essenzialmente a un approccio umanistico-affettivo e a meto-
                      dologie ludiche.                                                                                                                                                                                               5-7 anni
                      La ricchezza dei materiali, le proposte ludiche e la ripresa successiva dei contenuti rendono il
                      corso adattabile a diversi stili di apprendimento e contesti d’insegnamento.                                                           forte!                                                                   B
                                                                                                                                B
                      In base all’età e alla competenza linguistica dei bambini, si può decidere di cominciare con
                      il volume A oppure direttamente con il volume B:
                      l Piccolo e forte! A è indicato per bambini di età compresa fra i 4 e i 6 anni, che entrano in              forte!
                         contatto per la prima volta con la lingua italiana.                                                                                 Corso multimediale di lingua italiana per bambini
                      l Piccolo e forte! B è indicato per bambini di età compresa fra i 5 e i 7 anni, che si avvici-              e
                         nano all’apprendimento della lingua italiana anche scritta.                                              Piccolo
                                                 Piccolo e forte! B offre:         On line





                                       Libro +      CD audio               Guida per      Trascrizione
                                      Quaderno                            l’insegnante   testi e canzoni
                                                           Corso completo












                         Bambini 4-6 anni    Bambini 5-7 anni     Livello A1         Livello A1+      Livello A2




                          Livello A1-A2                                                         Livello pre A1-A2







                                                                                               Libro + CD audio
                                                                                             ISBN 978-88-99358-05-1




                                                             www.edilingua.it

                          Questo libro, sprovvisto del pre  sente  talloncino, è da considerarsi “Copia Omaggio” fuori  commercio.
              Piccolo e forte! B



          copertina_piccoloB_bis.indd   1                                                                                                                                                                                                   23/1/2019   11:59:53 πµ]]></page><page Index="2"><![CDATA[Lucia Maddii, laureata in Pedagogia, è stata per lungo tempo docente in classi plurilingue ed ha operato come in-
              segnante facilitatrice in laboratori linguistici rivolti ad alunni stranieri frequentanti la scuola primaria italiana. Ha
              lavorato come docente distaccata presso l’Agenzia Nazionale per lo Sviluppo dell’Autonomia Scolastica (ex IRRE)
              della Toscana occupandosi di formazione dei docenti di ogni ordine e grado sui temi dell’educazione intercultura-
              le, dell’accoglienza degli alunni stranieri e della didattica dell’italiano L2/LS sia in Italia sia all’estero. Su questi
              temi è stata coordinatrice di progetti europei e collabora con Università, Associazioni e Amministrazioni Comunali
              per la progettazione di iniziative di sostegno al successo scolastico degli alunni con cittadinanza non italiana.
              Attualmente è dirigente scolastico. Ha pubblicato numerosi articoli e materiali didattici anche multimediali per
              l’insegnamento dell’italiano a bambini stranieri.


              Maria Carla Borgogni, laureata in Lettere Moderne, ha conseguito la certiﬁ cazione in Didattica dell’italiano come
              lingua straniera ed è stata docente in classi plurilingue, insegnante facilitatrice in percorsi e interventi linguistici
              rivolti ad alunni stranieri frequentanti la scuola primaria e secondaria italiana. Attualmente è docente di scuola
              se con daria di primo grado, promotrice e coordinatrice di interventi didattici e laboratori di italiano come L2/LS.
              Si occupa della formazione dei docenti di ogni ordine e grado sui temi dell’accoglienza degli alunni stranieri e
              della didattica dell’italiano L2/LS. Consulente e referente per Centri di Documentazione e Amministrazioni locali


              pro get ta e coordina percorsi didattici e interventi ri volti ad alunni con cittadinanza non italiana. Ha pubblicato


              articoli e materiali didattici per l’insegnamento dell’italiano a bambini e ragazzi stranieri.

                                     Un grazie speciale alle nostre famiglie e in particolare ai nostri ﬁgli Caterina, Daniele,
                                                       Francesco e Matteo che ci hanno sostenuto con pazienza e affetto,
                                                     e alle piccole Bianca e Chiara che ci hanno allietato con i loro sorrisi.
              © Copyright edizioni Edilingua
              Sede legale
              Via Alberico II, 4  00193 Roma
                                                                                                         Grazie all'adozione di
              Tel. +39 06 96727307                                                                       questo libro, Edilingua
              Fax +39 06 94443138                                                                        adotta a distanza dei
                                                                                                         bambini che vivono in
              info@edilingua.it                                                                          Asia, in Africa e in Sud
              www.edilingua.it                                                                         America. Perché insieme
                                                                                                         possiamo fare molto!
                                                                                                         Ulteriori informazioni
              Deposito e Centro di distribuzione                                                       nella sezione “Chi siamo”
                                                                                                            del nostro sito.
              Via Moroianni, 65  12133 Atene
              Tel. +30 210 5733900
              Fax +30 210 5758903

              I edizione: agosto 2020
              ISBN: 978-88-31496-33-9
              Redazione: Laura Piccolo
              Illustrazioni: Rossella Piccini
              Musiche, arrangiamenti e registrazioni: Mela Music, Bussolengo (VR)
              Voci: Scuola di Teatro Spazio mio – Overlord Teatro



              Ringraziamo per la collaborazione e gli spunti offerti nella fase di elaborazione:
              i docenti che hanno frequentato i corsi di formazione sulla didattica dell’italiano L2 svolti in questi anni.
              Per il sostegno e l’incoraggiamento:
              i docenti dell’Istituto Comprensivo Figline Valdarno (FI) e dell’Istituto Comprensivo “Petrarca” di Montevarchi (AR).
              Per la traduzione delle icone:
              Abdelillah Balboula per la lingua araba, Tone Marashi Mehilli per la lingua albanese, Zheng Danmei e Chiara Sani per la
              lingua cinese.

              Ringraziamo sin d’ora i lettori e i colleghi che volessero farci pervenire eventuali suggerimenti, segnalazioni e commenti
              sull’opera (da inviare a redazione@edilingua.it)


              Tutti i diritti riservati.
              È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vietata la sua memo-
              rizzazione, anche digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma e con qualsiasi mezzo, così
              come la sua pubblicazione online senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.






                                                                                                              10/7/2017   11:27:41 πμπμ
       01-05_frontespizioB.indd   2                                                                           10/7/2017   11:27:41
       01-05_frontespizioB.indd   2]]></page><page Index="3"><![CDATA[Elenco dei simboli
                 Elenco dei simboli






                   con traduzione in inglese, spagnolo, francese, tedesco, portoghese, albanese, cinese e arabo.





                   Disegna/Colora; Draw/Colour; Dibuja/Colorea; Dessine/Colore; Zeichne/Male aus;
                   Desenha/Colora; Vizato/Ngjyros; 涂颜色/画画;




                   Scrivi/Completa; Write/Complete; Escribe/Completa; Ecris/Complète; Schreib/Ergänze;
                   Escreve/Completa; Shkruaj; 写;



                   Ascolta; Listen; Escucha; Ecoute; Höre zu; Ouve; Dëgjo; (注意)听;
             1



                   Ritaglia e incolla; Cut out and paste; Corta y pega; Découpe et colle;
                   Schneide aus und klebe auf; Recorta e cola; Prej e ngjit; 先剪后粘贴;



                   Unisci; Join together; Une; Assemble; Verbinde; Une; Bashkoj; 连接;



                   Mima; Mime; Imita; Mime; Ahme nach; Mima; Kopjoni; (不出声)以动作表达;




                   Parliamo/RipeƟ; Let’s speak/Repeat; Hablamos/Repite; Parlons/Répète;

                   Wir sprechen/Wiederhole; Fala/Repete; Flasim/Përserit; 一起说/重复(一遍);



                   CanƟ amo; Let’s sing; Cantamos; Chantons; Lasst uns singen; Canta; Këndojmë; 一起唱歌;




                   Leggi/Osserva;  Read/Observe;  Lee/Observa;  Lis/Observe;  Lies/Betrachte;  Lê/Observa;  Lexo/
                   Vërej; 读/观察;




                   Cerca; Find; Busca; Cherche; Finde; Procura; Kërko; 找一找;

















                 Piccolo e forte!
                 Preforte!                                                                                 cinque   5



                                                                                                               28/1/2016   1:12:05 μμ
       01-05_frontespizioB.indd   5                                                                            28/1/2016   1:12:05  μμ
       01-05_frontespizioB.indd   5]]></page><page Index="4"><![CDATA[Il mio cor
                                           Il mio corpo
                                       Il mio corpopo                      po
                                       Il mio cor





             3   1   Canzomimando. Ascolta, canta e mima: “Occhi, naso, bocca,
                    orecchie”.

















































































             8   oƩ o                                                                              Edizioni Edilingua



                                                                                                              18/1/2016   11:18:47 πμ
       08-013_unita1B.indd   8                                                                                18/1/2016   11:18:47  πμ
       08-013_unita1B.indd   8]]></page><page Index="5"><![CDATA[Il mio corpo                                                                                         unità
                                                                                                        1




             4   2   Ascolta e colora.



                                                                                                      OH, IL NASO!



                     HAMIIID!?
















                                            GLI OCCHI!!!





















                        LA BOCCA!                                LE
                                                            ORECCHIE!!!































                 Piccolo e forte!                                                                            nove   9




                                                                                                              18/1/2016   11:18:56 πμ
       08-013_unita1B.indd   9                                                                                18/1/2016   11:18:56  πμ
       08-013_unita1B.indd   9]]></page><page Index="6"><![CDATA[Il mio corpopo
                                       Il mio cor




                 3  Ritaglia le ﬁ gure a pagina 117 e incolla.





















































































            10 dieci                                                                               Edizioni Edilingua



                                                                                                              18/1/2016   11:18:58 πμ
       08-013_unita1B.indd   10                                                                               18/1/2016   11:18:58  πμ
       08-013_unita1B.indd   10]]></page><page Index="7"><![CDATA[Il mio corpo                                                                                         unità
                                                                                                        1




             5   1   Canzomimando. Ascolta, canta e mima: “Alza le braccia!”.



















































































                 Piccolo e forte!                                                                           undici  11




                                                                                                              18/1/2016   11:19:01 πμ
       08-013_unita1B.indd   11                                                                               18/1/2016   11:19:01  πμ
       08-013_unita1B.indd   11]]></page><page Index="8"><![CDATA[Il mio corpo
                                       Il mio cor                po





             6   2   Ascolta e colora.














                                                                          LA PANCIA!
                   I PIEDI!
                                                   LE GAMBE!

























                                                                                   LA TESTA! EVVIVA!!!
                               LE BRACCIA!




                                      LE MANI!





























            12 dodici                                                                              Edizioni Edilingua



                                                                                                              21/1/2016   12:31:26 μμμμ
       08-013_unita1B.indd   12                                                                               21/1/2016   12:31:26
       08-013_unita1B.indd   12]]></page><page Index="9"><![CDATA[Il mio corpo                                                                                         unità
                                                                                                        1



                 3  Ritaglia i cartellini a pagina 119 e incolla.
                                                                                                             1





























             2                                                                                                      3


























                                                                                                                   4


















                 5                                                                                             6




                 Piccolo e forte!                                                                          tredici  13




       08-013_unita1B.indd   13                                                                               18/1/2016   11:19:06 πμ
                                                                                                                          πμ
       08-013_unita1B.indd   13
                                                                                                              18/1/2016   11:19:06]]></page><page Index="10"><![CDATA[]]></page><page Index="11"><![CDATA[L’angolo de                  ll     f o  r
                                          L’angolo dell e formulemule
                                                                         e







                       CIAO! COME                                                            MI CHIAMO
                       TI CHIAMI?                                                             SIMONE.



























                                                                                              BATTI LE MANI!













                  AL ZA LE BRACCIA!












                                                                                MUOVI LA PANCIA!





















            48 quarantoƩ o                                                                         Edizioni Edilingua



                                                                                                               18/1/2016   4:31:33 μμ
       48-52_l'angolo delle formule.indd   48
       48-52_l'angolo delle formule.indd   48                                                                  18/1/2016   4:31:33  μμ]]></page><page Index="12"><![CDATA[L’angolo dell ’ABC
                 L’angolo de
                                                ll
                                                  ’ABC
                 A a  A a





                 1  Colora A a.






                  a a                   K K                             s s                        a a





                                                      b b                      a a





                       C C                                                                     m m




                                                   Z Z                    B B


                           A
                           A





                                                       h h                    a a                 A A


                            G G








                 2  Cerca A a.



                  A      S      T      U      C      C      I      O



                  m      a       t     i      t      a


                  P      E      N      N      A



                  G      O      M     M       A
                                                                                           Astuccio

                   z     a       i     n      o


            58 cinquantoƩ o                                                                        Edizioni Edilingua



                                                                                                              25/1/2016   10:31:42 πμπμ
       53-88_l'angolo dell' ABC_Laura.indd   58
       53-88_l'angolo dell' ABC_Laura.indd   58                                                               25/1/2016   10:31:42]]></page><page Index="13"><![CDATA[ef
                 Pr
                       te!
                     or
                 Piccolo e f o r                                                                       novantuno   91
                 Piccolo e forte!te!
                                                                                                               18/1/2016   4:47:34 μμ
       89-116_tesoro delle parole.indd   91                                                                    18/1/2016   4:47:34  μμ
       89-116_tesoro delle parole.indd   91]]></page><page Index="14"><![CDATA[ll
                            soro de
                                                  e
                                                           arole
                                                       p
                         e
                 Il tesoro dell e parole
                 Il t





















































































            92 novantadue                                                                          Edizioni Edilingua



                                                                                                               18/1/2016   4:47:39 μμ
       89-116_tesoro delle parole.indd   92                                                                    18/1/2016   4:47:39  μμ
       89-116_tesoro delle parole.indd   92]]></page><page Index="15"><![CDATA[L’angolo del  glia e incoll a







                      unità
                       1           I I
                                   Il mio corpo





                 3  Ritaglia le ﬁ gure e incolla. (pagina 10)









































































                 Preforte!                                                                        centodiciasseƩ e  117
                 Piccolo e forte!



                                                                                                              21/1/2016   12:51:09
       117-128_taglia e incolla.indd   117                                                                    21/1/2016   12:51:09 μμμμ
       117-128_taglia e incolla.indd   117]]></page><page Index="16"><![CDATA[Indicedice
                                                                                             In




                                              Funzioni comunicative                             Lessico

               Unità introduttiva
                                           Salutare, dire e chiedere il nome


            Ciao! Come
            Ciao! Come   chiami?chiami?

                                         (Ciao!, Io mi chiamo…, Come ti chiami?)
                   pagina 6
                                                                                            Le parti del corpo
                                                                                   (la testa, gli occhi, la bocca, le orecchie,
                   Unità 1                  Denominare le parti del corpo           il naso; le braccia, le mani, le gambe,
                                         Comprendere alcuni semplici comandi                i piedi, la pancia)
                Il mio cor
                Il mio corpo
                          po
                                     (alza le braccia/le gambe, batti le mani/i piedi,  Verbi che esprimono movimenti del corpo
                   pagina 8                       muovi la pancia)                         (alza, batti, muovi)
                                                                                              Interiezioni
                                                                                                (Evviva!)
                                                                                          Parole relative al gioco
                                                                                      (bici, palla, girotondo, giardini,
                   Unità 2                      Esprimere il possesso                         gioco, salto)
                                                Fare brevi descrizioni
                                                                                                I colori
                 Ai giardini
                 Ai giardini                (La mia bici è…, Il trenino è…)            (blu, rosso, verde, rosa, giallo)
                                         Comprendere alcuni semplici comandi
                  pagina 14                     (prendi/tira la palla)                    Aggettivi qualiﬁ cativi
                                                                                       (grande-piccolo; grasso-magro;
                                                                                         lungo-corto; tanto-poco)
                                                      Intervallo!!! 1 - pagina 20
                                                                                           Persone della scuola
                                        Denominare alcune persone della scuola
                   Unità 3              Denominare alcuni oggetti del corredo e             (maestro/maestra)
                                                dell’arredo scolastico                     Corredo della scuola
                  A scuola                                                            (la matita, la penna, la gomma,
                  A scuola
                                         Comprendere alcuni semplici comandi
                  pagina 22                    (colora, cancella, scrivi,               il libro, l’astuccio, lo zaino)
                                                                                           Arredi della scuola
                                                   disegna, leggi)
                                                                                            (la sedia, il banco)
                                                                                           Ambienti della casa
                   Unità 4                   Denominare alcuni ambienti                (la cucina, la camera, il bagno)
                                                 e oggetti della casa                       Oggetti della casa
                  La casa
                  La casa                                                             (il tavolo, il frigo, il letto, la TV)
                                        Localizzare persone e oggetti nello spazio
                  pagina 28                (In cucina c’è…, La mamma è in…)                  Alcuni animali
                                                                                            (ragno, elefante)
                                                                                                  c’è
                                                      Intervallo!!! 2 - pagina 34
                                                                                             Cibi e bevande
                   Unità 5                                                         (il latte, il gelato, il cioccolato, la pizza,
                                                 Denominare alcuni                   la mela, la pasta, il panino, la torta)
                   Il cibo
                   Il cibo
                                                   cibi e bevande                            è buono/buona
                  pagina 36                                                                    io mangio
                                                                                                va bene
                   Unità 6                                                                Capi di abbigliamento
                                        Denominare alcuni capi di abbigliamento


                      ﬆ
                   I veﬆ                Descrivere alcuni capi d’abbigliamento        (le scarpe, la gonna, i pantaloni,
                   I ve


                                      (la maglietta rossa, i pantaloni a quadrettini…)  la maglietta, i calzini, il cappello)
                  pagina 42                                                                      io ho
            L’angolo delle formule                                                                          pagina  48
            L’angolo dell’ABC                                                                               pagina  53
            Il tesoro delle parole                                                                          pagina  89
            L’angolo del taglia e incolla                                                                   pagina 117
                 Piccolo e forte!!                                                                 centovenƟ nove  12929
                           f
                       l
                 Pi
                              t
                                                                                                               18/1/2016   4:53:52
                                                                                                                          μμ
       129-132_indice&indice cd.indd   129
       129-132_indice&indice cd.indd   129                                                                     18/1/2016   4:53:52 μμ]]></page><page Index="17"><![CDATA[To continue or buy more e-books (easy
                                           readers,  grammars,  exam  preparation
                                           etc.) visit edilingua.it and select digitale.
                                                   i-d-e-e.it      Buy
                                           (above) or go to the e-shop.

                                           Per continuare o per comprare altri e-
                                           book  (letture  facilitate,  grammatiche,
                                           preparazione  alle  certificazioni)  visita
                                           edilingua.it e seleziona digitale.
                                           S      i-d-e-e.it      Acquista
                                           (in alto) o vai all’e-shop.]]></page><page Index="18"><![CDATA[Lucia Maddii                                                           Maria Carla Borgogni

                                                         Piccolo                                                                 Borgogni
                                                                  e

                                                          forte!               B                                                 Carla                  Piccolo
                                                                                                                                 Maria


                      Piccolo e forte! B è il secondo dei due volumi propedeutici a Forte! (A1-A2 del Quadro Comune
                      Europeo di Riferimento per le Lingue), un corso originale e innovativo per bambini dai 4 agli 11
                      anni che si avvicinano all’apprendimento della lingua italiana in Italia o all’estero.                     Maddii
                      Il corso ha come filo conduttore le divertenti avventure illustrate a fumetti dei piccoli protago-         Lucia                                                   e
                      nisti di differenti nazionalità, dei loro amici e di alcuni personaggi fantastici.
                      Le proposte didattiche, nel rispetto dei diversi stili cognitivi e delle naturali tappe di apprendi-
                      mento di una lingua, si rifanno essenzialmente a un approccio umanistico-affettivo e a meto-
                      dologie ludiche.                                                                                                                                                                                               5-7 anni
                      La ricchezza dei materiali, le proposte ludiche e la ripresa successiva dei contenuti rendono il
                      corso adattabile a diversi stili di apprendimento e contesti d’insegnamento.                                                           forte!                                                                   B
                                                                                                                                B
                      In base all’età e alla competenza linguistica dei bambini, si può decidere di cominciare con
                      il volume A oppure direttamente con il volume B:
                      l   Piccolo e forte! A è indicato per bambini di età compresa fra i 4 e i 6 anni, che entrano in
                         contatto per la prima volta con la lingua italiana.                                                                                 Corso multimediale di lingua italiana per bambini
                      l   Piccolo e forte! B è indicato per bambini di età compresa fra i 5 e i 7 anni, che si avvici-            Piccolo e  forte!
                         nano all’apprendimento della lingua italiana anche scritta.
                                     Piccolo e forte! B offre:                     On line





                                       Libro +      CD audio               Guida per      Trascrizione
                                      Quaderno                            l’insegnante   testi e canzoni
                                                           Corso completo












                         Bambini 4-6 anni    Bambini 5-7 anni     Livello A1         Livello A1+      Livello A2




                          Livello A1-A2                                                         Livello pre A1-A2














                                                             www.edilingua.it








          copertina_piccoloB_bis.indd   1                                                                                                                                                                                                   23/1/2019   11:59:53 πµ]]></page></pages></Search>