<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="16"><page Index="1"><![CDATA[Specimen  Specimen]]></page><page Index="2"><![CDATA[© Copyright edizioni Edilingua
          Sede legale
          Via Giuseppe Lazzati, 185  00166 Roma
          Tel. +39 06 96727307
          Fax +39 06 94443138                                                  Thanks to the adoption
          info@edilingua.it                                                    of this book, Edilingua
                                                                               sponsors children who
                                                                              live in Asia, Africa, and
          www.edilingua.it                                                    South America. Together
                                                                             we can do so much! More
                                                                             information can be found
          Deposito e Centro di distribuzione                                  in the “About Us” (“Chi
          Via Moroianni, 65  12133 Atene                                       siamo”) section of our
                                                                                      website
          Tel. +30 210 5733900
          Fax +30 210 5758903


          I edizione: gennaio 2022
          ISBN E-book: 979-12-5980-120-3
          Redazione: A. Bidetti









          Traduzione grammatica: Lorenz Manthey











                    Gli autori apprezzerebbero, da parte dei colleghi, eventuali suggerimenti,
                    segnalazioni e commenti sull’opera (da inviare a redazione@edilingua.it).


          Tutti i diritti riservati.
          È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vietata
          la sua memorizzazione, anche digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma e
          con qualsiasi mezzo, così come la sua pubblicazione on line senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Indice



                     Unità 1 - Piacere!                                     5


                     Unità 2 - La classe di Carla                          14



                     Unità 3 - I vicini di casa                            19


                     Unità 4 - Un incontro                                 26


                     Unità 5 - Un invito                                   33



                     Unità 6 - Il colloquio                                39


                     Unità 7 - All’agenzia di viaggi                       47



                     Unità 8 - Al matrimonio                               52


                     Unità 9 - Al ristorante                               56


                     Unità 10 - A fare spese                               61



                     Unità 11 - In giro per la città                       66


                     Unità 12 - Dopo la partita...                         71]]></page><page Index="4"><![CDATA[Liebe Lernerinnen und Lerner,

          dieses Buch ist ein Ergänzungsband zum Lehrbuch. Sein Ziel ist es, Ihnen und Ihren
          Dozentinnen und Dozenten zu helfen, wertvolle Unterrichtszeit zu sparen. Es enthält:

            die  Erklärung  aller  Wörter und  Ausdrücke  im Lehrbuch und  im Arbeitsbuch.  Jedes
           Wort wird zunächst in dem jeweiligen Kontext, in dem es vorkommt, erklärt. Zusätzlich
           werden weitere häufige Verwendungen des Wortes angegeben.
            grammatikalische Anmerkungen, die die grammatikalischen Phänomene jeder Einheit
           in knapper Form verdeutlichen sollen.

          Via del Corso A1 ist ein „lebendiges“ und ansprechendes Buch mit Texten und Dialogen
          in modernem Standarditalienisch. Wie Sie sehen werden, beinhaltet jede Einheit des
          Buches eine Vielfalt neuer Vokabeln, und deswegen ist dieser Ergänzungsband so
          wichtig. Es ist aber nicht notwendig, all diese Vokabeln auswendig zu lernen. Ihr Lehrer
          weiß genau, wie viele und welche Vokabeln Sie jedes Mal brauchen und wann Sie sie
          lernen müssen.
          Andererseits ist es sehr wichtig einen (schriftlichen oder mündlichen) Text auch dann
          verstehen zu können, wenn er fremde, unbekannte Wörter enthält, denn das wird immer
          der  Fall  sein:  Sie  müssen  jeden  neuen  Text  aus  dem  Kontext  heraus  „entschlüsseln“
          können. Die Entwicklung dieser Fähigkeit ist eines der Ziele von Via del Corso A1. Sie
          sollten sich also keine Sorgen machen und sich nicht unsicher fühlen, wenn Sie auf ein
          neues Wort treffen: Niemand erwartet von Ihnen, dass Sie alle Wörter kennen.

          Und noch eine Bitte: Verwenden Sie diesen Ergänzungsband nicht dazu, die Vokabeln
          jeder Lektion im  Voraus  zu lernen.  Dadurch würde ein neuer Dialog viel  von seinem
          Interesse und vor allem seine didaktische Gültigkeit verlieren.  Schließlich will dieser
          Ergänzungsband nicht ein (gutes) Wörterbuch ersetzen.  Ein Wörterbuch werden Sie
          immer öfter zur Hand nehmen, je mehr Sie die Sprache und Kultur Italiens „erforschen“.


          Viel Spaß!
          Telis Marin]]></page><page Index="5"><![CDATA[Supplemento        1


          Abbreviazioni
          avv.            avverbio                  Adverb
          f.              femminile                 feminin (weiblich)
         inf.             infinito                  Infinitiv
         m.               maschile                  maskulin (männlich)
         part. pass.      participio passato        Partizip Perfekt
         pl.              plurale                   Plural
         sing.            singolare                 Singular


         Die Vokabeln sind nach den einzelnen Lektionen aufgeteilt und erscheinen in der Reihen-
         folge,  in der sie im  Textteil auftauchen.  Die Angabe  des  entsprechenden  Abschnittes
         macht das Auffinden leicht.
         Fällt der Akzent nicht auf die vorletzte Silbe, wird der betonte Vokal durch einen kleinen
         Unterstrich angezeigt. Ebenso in Zweifelsfällen (zum Beispiel: dialogo, farmacia).
         Wörter, denen ein Sternchen (*) vorangestellt ist, gehören zu den nicht abgedruckten Au-
         dios.



                                     Unità 1 – Piacere!

          unità, l’ (f.): Einheit                 protagonista, il/la (m. e f.) (pl. i/le
          piacere!, il (m.): angenehm!            protagonisti/e): Hauptfigur
          questa, f. (m. questo): diese           nostro (m.) (pl. nostri): unser
          impariamo, inf. imparare: wir lernen    libro, il (m.): Buch
          a presentarci, inf. presentarsi: uns    ascoltate, inf. ascoltare: hört
          vorzustellen                            o: oder
          fare: machen                            guardate, inf. guardare: seht (an)
          fare lo spelling, : buchstabieren       animazione, l’ (f.) (pl. le animazioni):
          italiano, l’ (m.): Italienisch          Animation
          presentare: vorstellen                  ciao: hallo
          presentare qualcuno: jemanden           io (sing.): ich
          vorstellen                              benvenuto (m.) (pl. benvenuti):
          salutare: grüßen                        willkommen
          contare fino a 10: bis 10 zählen        e: und
          contare: zählen
          fino a: bis                             2
                                                  foto, la (f.) (pl. le foto): Foto
          Pronti?                                 fumetto, il (m.) (pl. i fumetti): Comic
                                                  fate, inf. fare: macht, hier: stellt auf
          pronto (m.) (pl. pronti): bereit        ipotesi, l’ (f.) (pl. le ipotesi): Hypothese
                                                  storia, la (f.): Geschichte
          1
          questi sono i protagonisti: das sind die   3
          Hauptfiguren                            cosa: was
          sono, inf. essere: sie sind             dicono, inf. dire: sie sagen

                                                                                        5]]></page><page Index="6"><![CDATA[presentatevi, inf. presentarsi: stellt euch   4
          vor                                     cerchiate, inf. cerchiare: kreist ein
          classe, la (f.) (pl. le classi): Klasse  due: zwei
                                                  volta, la (f.) (pl. le volte): Mal
           A   Come si scrive?                    come nell’esempio: wie im Beispiel
                                                  come , avv.: wie
          come si scrive: wie schreibt man das?
          come, avv.: wie                         esempio, l’ (m.) (pl. gli esempi): Beispiel
          si scrive, inf. scrivere: man schreibt  tutte le lettere, : alle Buchstaben
                                                  alfabeto, l’ (m.): Alphabet
                                                  lunga (f.) (pl. lunghe): lang
          1
          poi, avv.: dann                         doppia (f.) (pl. doppie): doppelt
          leggete, inf. leggere: lest             solo, avv.: nur
          mini dialogo, il (m.) (pl. i mini dialoghi):   straniera (f.) (pl. straniere): fremd
          kleiner Dialog
                                                  5
                                                  pronunciate, inf. pronunciare: sprecht aus
          2
          ripetete, inf. ripetere: wiederholt     lettera per lettera: Buchstaben für
          parola, la (f.) (pl. le parole): Wort   Buchstaben
          osservate, inf. osservare: betrachtet   a destra: rechts
          lettera, la (f.) (pl. le lettere): Buchstabe  pagina, la (f.) (pl. le pagine): Seite
          blu (m. e f.) (pl. blu): blau           musica, la (f.): Musik
          cane, il (m.) (pl. i cani): Hund
          scuola, la (f.): Schule                 6a
          banco, il (m.) (pl. i banchi): (Schul-)Bank  lavorate, inf. lavorare: arbeitet
          cinema, il (m.) (pl. i cinema): Kino    in coppia, : paarweise
          cellulare, il (m.) (pl. i cellulari): Handy  ognuno (m.) (f. ognuna): jeder
          macchina, la (f.) (pl. le macchine): Auto  sceglie, inf. scegliere: er/sie/es wählt
          pacchetto, il (m.) (pl. i pacchetti): Paket  un (m.): ein
                                                  nome, il (m.) (pl. i nomi): Name
                                                  dice, inf. dire: er/sie/es sagt
          3
          frase, la (f.) (pl. le frasi): Satz     tre: drei
          indicate, inf. indicare: kennzeichnet   non in ordine: nicht in der richtigen
          una, f.: eine                           Reihenfolge
          che: die                                non, avv.: nicht
          sentite, inf. sentire: hört             ordine, l’ (m.): Reihenfolge
          *è, inf. essere: er/sie/es ist          compagno, il (m.) (pl. i compagni): Partner
          amica, l’ (f.) (pl. le amiche): Freundin  deve, inf. dovere: er/sie/es muss
          cuore, il (m.): Herz                    capire: verstehen
          simpatico  (m.) (f. simpatica) (pl.     quale (m. e f.) (pl. quali): welche(r/s)
          simpatici/simpatiche): sympathisch
          maschera, la (f.) (pl. le maschere): Maske  6b
          *siamo, inf. essere: wir sind           simile (m. e f.) (pl. simili): ähnlich
          cinque (m. e f.): fünf                  quello (m.) (pl. quelli): jener
          *grande (m. e f.) (pl. grandi): groß    attività, l’ (f.) (pl. le attività): Aufgabe
          centro, il (m.): Zentrum, Mitte           B   Buongiorno, ragazzi!
          città, la (f.) (pl. le città): Stadt
                                                  buongiorno: guten Tag

         6]]></page><page Index="7"><![CDATA[Supplemento        1


          ragazzo, il (m.) (pl. i ragazzi): Junge  mio (m.) (f. mia): mein
                                                  pizza margherita, la (f.) (pl. le pizze
          1                                       margherite): Pizza Margherita
          rileggete, inf. rileggere: lest erneut
          parte, la (f.) (pl. le parti): Teil       C   Lui è Gianni!
          rosso (m. pl. rossi) (f. rossa/rosse): rot  lui (m. sing.): er
          chi: wer
          dialogo, il (m.) (pl. i dialoghi): Dialog  1
          amo, inf. amare: ich liebe              torniamo, inf. tornare: kehren wir zurück
          lingua, la (f.): Sprache                video, il (m.) (pl. i video): Video
          italiana (f.) (m. italiano): italienische  da solo (m.) (pl. da soli): allein
          buono (m.) (pl. buoni): gut             lei (f. sing.): sie
          gelato, il (m.) (pl. i gelati): Eis     tu (sing.): du
          spaghetto, lo (m.) (pl. gli spaghetti):   sei, inf. essere: du bist
          Spaghettinudel
                                                  archeologia, l’ (f.): Archäologie
                                                  sì, avv.: ja
          2
          pacco, il (m.) (pl. i pacchi): Paket    2
          giusto (m.) (f. giusta): richtig        amico, l’ (m.) (pl. gli amici): Freund
          *giorno, il (m.) (pl. i giorni): Tag

                                                  3
          3                                       adesso, avv.: jetzt
          completate, inf. completare:            controllate, inf. controllare: kontrolliert
          vervollständigt                         vostra (f. pl. vostre) (m. vostro/vostri):
          sostantivo , il (m.) (pl. i sostantivi):   eure
          Substantiv                              risposta, la (f.) (pl. le risposte): Antwort
          tabella, la (f.) (pl. le tabelle): Tabelle
          aprite, inf. aprire: öffnet             4
          che, avv.: was                          role-play, il (m.): Rollenspiel
          significa, inf. significare: er/sie/es   in 3: su dritt
          bedeutet                                presentate, inf. presentare: stellt vor
          quattro: vier                           fa, inf. fare: er/sie/es macht
          studente, lo (m.) (pl. gli studenti): Student,
          Schüler                                 5
          straniero (m. pl. stranieri)            verbo, il (m.): Verb
          (f. straniera/straniere): ausländisch   professore, il (m.): Professor
          insegnante, l’ (m. e f.) (pl. gli insegnanti/le   noi (pl.): wir
          insegnanti): LehrerIn                   loro (pl.): sie
          immagine, l’ (f.) (pl. le immagini): Bild
          maschile (m. e f.): männlich            6
          femminile (m. e f.): weiblich           aggettivo, l’ (m.) (pl. gli aggettivi):
          singolare (m. e f.): Singular           Adjektiv
          plurale (m. e f.): Plural
                                                  dato (m.) (pl. dati) part. pass. (inf. dare):
                                                  angegeben
          4                                       bella (f.) (m. bello): schön
          hai, inf. avere: du hast, hast du       contento (m.) (f. contenta): zufrieden, froh
          quanto (m.) (pl. quanti): wie viel      bravo (m.) (f. brava): gut, tüchtig
          siete, inf. essere: ihr seid, seid ihr

                                                                                        7]]></page><page Index="8"><![CDATA[D   Ciao!                              sera, la (f.): Abend

          1                                       5a
          saluto, il (m.) (pl. i saluti): Gruß    numero, il (m.) (pl. i numeri): Zahl
          a domani: bis morgen                    zero: null
          domani, avv.: morgen                    uno: eins
          buonanotte: gute Nacht                  due: zwei
          buonasera: guten Abend                  tre: drei
          arrivederci: auf Wiedersehen            quattro: vier
          *grazie: danke                          cinque: fünf
          *grazie a voi: danke euch               sei: sechs
          *tutto bene?: alles gut?                sette: sieben
          *signor(e), il (m.) (f. la signora): Herr  otto: acht
          *bella giornata oggi, no?: schöner Tag   nove: neun
          heute, nicht?                           dieci: zehn
          *giornata, la (f.) (pl. le giornate): Tag  meno, avv.: minus
          *oggi, avv.: heute                      più, avv.: plus
                                                  uguale: gleich
          2
          di nuovo: erneut                        5b
          abbinate, inf. abbinare: ordnet zu      somma, la (f.): summe
          attenzione, l’ (f.): Achtung            cerchiato (m.) (pl. cerchiati): eingekreist
          manca, inf. mancare: er/sie/es fehlt
                                                  6
          4                                       in orizzontale: horizontal
          situazione, la (f.) (pl. le situazioni): Situa-  in verticale: vertikal
          tion                                    altra (f.) (pl. le altre): andere
          a turno: abwechselnd                    relativa (f.) (pl. relative): dazugehörig
          turno, il (m.): Reihenfolge
          uno (m.): einer                           Italia&italiani
          di voi: von euch
          saluta, inf. salutare: er/sie/es grüßt    L’Italia: regioni, città e monumenti
          altro, l’ (m.): anderer                 Italia, l’ (f.): Italien
          risponde, inf. rispondere: er/sie/es    regione, la (f.) (pl. le regioni): Region
          antwortet                               monumento, il (m.) (pl. i monumenti):
          ora, l’ (f.) (pl. le ore): Uhr(zeit), Stunde  Denkmal
          fine della lezione: Ende der            alcuni: einige
          Unterrichtsstunde                       famoso (m.) (pl. famosi): berühmt
          fine , la (f.): Ende                    qual è (sing.) (pl. quali sono): welches ist
          lezione, la (f.) (pl. le lezioni):      secondo voi: eurer Meinung nach
          Unterrichtsstunde                       mole, la (f.): (sehr großes) Bauwerk
          banca, la (f.) (pl. le banche): Bank    duomo, il (m.): Dom
          di pomeriggio: nachmittags              arena, l’ (f.): Arena
          pomeriggio, il (m.) (pl. i pomeriggi):   basilica, la (f.): Basilika
          Nachmittag                              torre, la (f.): Turm
          dopo, avv.: nach                        reggia, la (f.): Palast
          festa, la (f.) (pl. le feste): Fest, Party  trullo, il (m.): Trullo (apulisches Rundhaus)
          di sera: abends

         8]]></page><page Index="9"><![CDATA[Supplemento        1


          valle, la (f.): Tal                     16
          tempio, il (m.) (pl. i templi): Tempel  domanda, la (f.) (pl. le domande): Frage
                                                  no, avv.: nein
           Eserciziario UD1
                                                  18
          1                                       risultato, il (m.) (pl. i risultati): Ergebnis
          ascolta, inf. ascoltare: höre
          scrivi, inf. scrivere: schreibe         21a
                                                  estraneo (m.) (f. estranea): fremd, nicht
          2                                       dazugehörig
          guarda, inf. guardare: sieh an          notte, la (f.): Nacht
          cartina, la (f.): Karte
          indica, inf. indicare: bezeichne        21b
          senti, inf. sentire: du hörst           ora, avv.: jetzt
          mar(e), il (m.): Meer                   gruppo, il (m.) (pl. i gruppi): Gruppe


          3                                         Italia&italiani
          completa, inf. completare: vervollständige
                                                  2
          4                                       vera (f.) (pl. vere): richtig, wahr
          cerchia, inf. cerchiare: kreise ein     falsa (f.) (pl. false): falsch
          troviamo, inf. trovare: wir finden      capitale, la (f.): Hauptstadt
                                                  teatro, il (m.) (pl. i teatri): Theater
          5                                       gondola, la (f.): Gondel
          leggi, inf. leggere: lies               spiaggia, la (f.) (pl. spiagge): Strand
          sotto: unter                            isola, l’ (f.): Insel

          10
          posto, il (m.): Stelle
          vedi, inf. vedere: siehe
          anche: auch


          11
          forma, la (f.): Form

          13
          possibile (m. e f.) (pl. possibili): möglich
          tutto (m.) (pl. tutti): alles

          14
          metti, inf. mettere: setze
          forma, inf. formare: bilde
          comincia, inf. cominciare: beginne


          15
          c’è, inf. esserci: es gibt
          abbina, inf. abbinare: ordne zu



                                                                                        9]]></page><page Index="10"><![CDATA[grammatica

          Aussprache                                                                                      Substantive auf -o/-a

          ●  Es gibt im Italienischen zwei Möglichkeiten, den Buchstaben c auszusprechen:                                      männlich                     weiblich
            [k] wenn danach ein A, O, U oder H folgt, wie in cucina, musica, caffè, ascoltare, Colos-
            seo, chiave, zucchero                                                                                       Singular        Plural       Singular       Plural
            [tS] wenn danach ein E oder I folgt, wie in ciao, cinema, limoncello
                                                                                                                         ragazzo       ragazzi        parola        parole
          ●  Es gibt im Italienischen zwei Möglichkeiten, den Buchstaben g auszusprechen:
            [g] wenn danach ein A, O, U oder H folgt, wie z.B. in gatto, galleria, gondola, singolare,    Substantive auf -e
            lingua, spaghetti, ghiaccio
                                                                                                                               männlich                     weiblich
          Das Alphabet und Aussprache                                                                                   Singular        Plural       Singular       Plural

                                                                                                                          nome          nomi        immagine       immagini
           A a       a       H h     acca      Q q      cu          In Fremdwörtern
                                                                                                                            Substantive auf              Substantive auf
           B b      bi        I i      i        R r    erre       J j        i lunga
                                                                                                                            -ore, -ale, -iere:          -ione, -udine, -ice:
           C c      ci        L l     elle      S s    esse      K k         cappa
                                                                                                                         colore         colori        lezione       lezioni
           D d      di       M m    emme        T t      ti      W w       doppia vu                                    giornale       giornali      abitudine     abitudini
           E e       e       N n     enne      U u       u       X x           ics                                     giardiniere    giardinieri    direttrice    direttrici
           F f     effe      O o       o       V v     vi, vu    Y y         ipsilon

           G g      gi       P p      pi       Z z     zeta                                               Männliche Substantive auf -logo
                                                                                                                                           Singular          Plural
          C: [ʧ] oder [k]                                                                                                     Dinge        dialogo          dialoghi

                                               C [ʧ]                                                                        Personen      psicologo         psicologi
                               C + E, I       cellulare, cinema, ciao
                                                                                                          Substantive auf -co/-ca und auf -go/-ga
                                               C [k]
                         C + A, O, U, H  banco, cuore, macchina, cane, Como                                                      Männliche Substantive auf -co
                                                                                                                                                                 Singular         Plural
          G: [ʤ] oder [g]                                                                                Betonung auf der vorletzten Silbe (Ausnahme: amico-amici)  banco         banchi
                                                                                                                  Betonung auf der drittletzten Silbe             medico          medici
                                               G [ʤ]
                               G + E, I         gelato, buongiorno                                                                   Weibliche Substantive -ca
                                                                                                                                      Singular           Plural
                                               G [g]
                                                                                                                                       amica             amiche
                          G + A, O, U, H ragazzo, dialogo, lingua, spaghetti
                                                                                                          Für männliche Substantive auf -go/-ga gelten die gleichen Regeln wie für Substantive,
                                                                                                          die auf -co/-ca enden.
                                                                                                          Anmerkung: Der Singular von i colleghi lautet il collega!



        10]]></page><page Index="11"><![CDATA[Supplemento        1
          grammatica

          Substantive auf -o/-a


                               männlich                     weiblich
                        Singular       Plural        Singular       Plural
                        ragazzo        ragazzi       parola         parole


          Substantive auf -e

                               männlich                     weiblich

                        Singular       Plural        Singular       Plural
                         nome           nomi        immagine      immagini
                            Substantive auf              Substantive auf
                            -ore, -ale, -iere:          -ione, -udine, -ice:
                         colore        colori        lezione        lezioni
                        giornale       giornali     abitudine      abitudini
                       giardiniere   giardinieri    direttrice     direttrici


          Männliche Substantive auf -logo

                                          Singular           Plural

                             Dinge         dialogo          dialoghi
                            Personen      psicologo         psicologi


          Substantive auf -co/-ca und auf -go/-ga

                                 Männliche Substantive auf -co
                                                                 Singular         Plural
         Betonung auf der vorletzten Silbe (Ausnahme: amico-amici)  banco        banchi
                  Betonung auf der drittletzten Silbe             medico         medici


                                     Weibliche Substantive -ca
                                      Singular           Plural
                                       amica            amiche
          Für männliche Substantive auf -go/-ga gelten die gleichen Regeln wie für Substantive,
          die auf -co/-ca enden.
          Anmerkung: Der Singular von i colleghi lautet il collega!



                                                                                        11]]></page><page Index="12"><![CDATA[grammatica

          Adjektive auf -o/-a                                                                             Die Subjektpronomen


                               männlich                     weiblich                                                                         Singular        Plural
                        Singular       Plural        Singular       Plural                                                     1. Person        io            noi
                         bravo          bravi         brava         brave                                                      2. Person        tu            voi
                                                                                                                               3. Person    lui, lei, Lei*    loro
          Angleichung von Adjektiv und Substantiv                                                         Im Italienischen ist die Verwendung des Subjektpronomens nicht verpflichtend.
                                                                                                          Normalerweise verwenden wir die Subjektpronomen nur, wenn wir es besonders betonen
                                             männlich                                                     wollen. Adesso tu aspetti qui!

                                  Singular                Plural                                          *In formellen Situationen verwenden wir als höfliche Anrede für eine Person Lei (sowohl für
                                                                                                          einen Mann als auch für eine Frau). Für mehrere Personen verwenden wir voi.
                              ragazzo straniero      ragazzi stranieri
                             studente straniero      studenti stranieri
                                                                                                          Das Presente indicativo des Verbs essere
                                             weiblich
                                  Singular                Plural                                                                                     essere
                              parola straniera        parole straniere                                                              io                sono
                            insegnante straniera    insegnanti straniere                                                            tu                 sei
                                                                                                                                    lui, lei, Lei      è
                                                                                                                                    noi              siamo
          Adjektive auf -co/-ca und auf -go/-ga
                                                                                                                                    voi               siete
                                  männliche Adjektive auf -co                                                                       loro              sono
                                                           Singular         Plural
                   Betonung auf der vorletzten Silbe         antico         antichi                       Die Kardinalzahlen von 0 bis 10
                       (Ausnahme: greco-greci)
                  Betonung auf der drittletzten Silbe      simpatico       simpatici                               0     zero       3      tre       6      sei       9     nove
                                                                                                                   1      uno       4    quattro     7     sette     10     dieci
                                   weibliche Adjektive auf -ca
                                                                                                                   2      due       5    cinque      8     otto
                                    Singular            Plural
                                   simpatica          simpatiche
                                                                                                          Der Aussagesatz und der Fragesatz
          Bei den Adjektive auf -go/-ga wird im Plural immer noch ein -h- eingefügt:
          lungo-lunghi, lunga-lunghe.                                                                                            a.  Lui è italiano. (Er ist Italiener.)

                                                                                                                                 b.  Lui è italiano? (Ist er Italiener?)
                                                                                                          Im Italienischen wird der Fragesatz (b) gleich gebildet wie der Aussagesatz (a), wird aber
                                                                                                          mit steigender Intonation ausgesprochen [➚].







        12]]></page><page Index="13"><![CDATA[Supplemento        1
          grammatica

          Die Subjektpronomen


                                             Singular       Plural
                              1. Person         io            noi
                              2. Person         tu            voi
                              3. Person     lui, lei, Lei*   loro

          Im Italienischen ist die Verwendung des Subjektpronomens nicht verpflichtend.
          Normalerweise verwenden wir die Subjektpronomen nur, wenn wir es besonders betonen
          wollen. Adesso tu aspetti qui!
          *In formellen Situationen verwenden wir als höfliche Anrede für eine Person Lei (sowohl für
          einen Mann als auch für eine Frau). Für mehrere Personen verwenden wir voi.


          Das Presente indicativo des Verbs essere

                                                    essere

                                    io               sono
                                    tu                sei
                                    lui, lei, Lei      è
                                    noi              siamo
                                    voi              siete
                                    loro             sono


          Die Kardinalzahlen von 0 bis 10


                  0      zero      3       tre      6       sei      9      nove
                  1      uno       4    quattro     7      sette     10     dieci
                  2      due       5     cinque     8      otto


          Der Aussagesatz und der Fragesatz


                                 a.  Lui è italiano. (Er ist Italiener.)
                                 b.  Lui è italiano? (Ist er Italiener?)
          Im Italienischen wird der Fragesatz (b) gleich gebildet wie der Aussagesatz (a), wird aber
          mit steigender Intonation ausgesprochen [➚].







                                                                                        13]]></page><page Index="14"><![CDATA[]]></page><page Index="15"><![CDATA[To continue or buy more e-books (easy
                             readers,  grammars,  exam  preparation
                             etc.) visit edilingua.it and select digitale.
                             If you are on  i-d-e-e.it click on  Buy
                             (above) or go to the e-shop.

                             Per continuare o per comprare altri
                             e-book (letture facilitate, grammatiche,
                             preparazione alle certificazioni) visita
                             edilingua.it e seleziona digitale.
                             Se sei su  i-d-e-e.it clicca su  Acquista
                             (in alto) o vai all’e-shop.]]></page><page Index="16"><![CDATA[Dieses  Buch ist  ein Ergänzungsband  zum Lehrbuch.  Sein  Ziel
               ist  es,  Ihnen  und Ihren  Dozentinnen  und Dozenten zu  helfen,
               wertvolle Unterrichtszeit zu sparen.

               Es enthält:
                 die  Erklärung  aller  Wörter  und  Ausdrücke  im Lehrbuch  und
                 im Arbeitsbuch. Jedes Wort wird zunächst in dem jeweiligen
                 Kontext, in dem es vorkommt, erklärt. Zusätzlich werden weitere
                 häufige Verwendungen des Wortes angegeben.
                 grammatikalische  Anmerkungen, die die grammatikalischen
                 Phänomene jeder Einheit in knapper Form verdeutlichen sollen.









































                                                                       www.edilingua.it]]></page></pages></Search>