<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="32"><page Index="1"><![CDATA[A2
           Telis Marin
           Pierangela Diadori

                                                                                                           Elementary



















                           An Italian Course for English Speakers










































                                                                     STUDENT’S BOOK AND WORKBOOK










                        INCLUDES A DVD WITH EPISODES, ANIMATED CARTOONS AND CULTURAL VIDEOS,
                   TWO AUDIO CDs AND A CODE TO ACCESS THE INTERACTIVE MATERIALS ON WWW.I-D-E-E.IT



           DVD



         Audio CD]]></page><page Index="2"><![CDATA[This is your personal code!



                                  Get free access on:                                      Get a discount when
                                                                                              ordering books
                                                                                              for your level on:
                                                                                          www.edilingua.it


                          www.i-d-e-e.it  ➜ Sign up  ➜ Student
                                                                                                                Easy readers



















                                                                                                Grammar
























            Your interactive                     Engaging games for                      Listening
             workbook with                          extra practice!
            auto correction



                                                  Libri di classe
                                                  Once you create an account
                                                   on the i-d-e-e platform, you                  Vocabulary
                                                      will be also able to buy
                                                        the Libro interattivo
                                                    (the fully interactive Italian
                                                  version of the Student’s book
                                                  with videos and audios) at an            Also
                                                           80% discount.                   •  exam preparation
               Videos and audios                                                           •  Italian culture etc.]]></page><page Index="3"><![CDATA[A2


              Telis Marin
              Pierangela Diadori
                                                                                                               Elementary





                                                                                      for

                                                                                      English


                                                                                      Speakers






                                                  An Italian Course

                                               for English Speakers






































                                                                         STUDENT’S BOOK AND WORKBOOK











                                                    Based on a true story














                                                                                                                20/09/2021   10:06:38
       001-004_VDCA2_Prime EN.indd   1                                                                          20/09/2021   10:06:38
       001-004_VDCA2_Prime EN.indd   1]]></page><page Index="4"><![CDATA[1st edition: marzo 2024                                                 Telis Marin, the director of Edilin-
              ISBN: 979-12-5980-225-5                                                 gua, is an instructor and teacher
                                                                                      trainer for instructors of Italian as a
                                                                                      second language in Italy and abroad.
              Editing: Laura Piccolo, Antonio Bidetti, Anna Gallo,
                                                                                      After receiving an undergraduate
              Elisa Sartor, Sonia Manfrecola, Daniele Ciolfi
                                                                                      degree in Modern Languages and an
              Ripassi a cura di Elisa Sartor e Daniela Moavero
                                                                           ITALS Master’s degree in pedagogy and promotion
              La rubrica Italia&italiani a cura di Anna Gallo
                                                                           of Italian language and literature for foreigners, he
              Approfondimento grammaticale a cura di Antonio Bidetti e
                                                                           taught in various Italian language schools for for-
              Sonia Manfrecola
                                                                           eign students. His teaching experience led him to
              Translator: Aria Cabot                                       develop numerous Italian textbooks, such as Nuovo
              Layout and graphics: Edilingua                               Progetto italiano 1, 2, and 3 (student edition), Pro-
                                                                           getto italiano Junior 1, 2, and 3 (classroom manu-
              Photographs:                                                 al),  La nuova Prova orale 1 and  2,  Primo  Ascolto,
              © Shutterstock, © Flickr, © Telis Marin
                                                                           Ascolto Medio, Ascolto Avanzato, Nuovo Vocabolario
              Comic Strips: Giancarlo Caracuzzo (Scuola Romana dei         Visuale, and the video materials for Nuovo Progetto
              Fumetti)                                                     italiano and  Progetto italiano Junior. In recent
              Illustrations: Alessandro Ambrosoni, Giancarlo Caracuzzo,    years, he has focused his research on lan-
              Marina Cremonini, Massimo Valenti                            guage-learning technologies, the results of which
                                                                           include the platform i-d-e-e.it. He is the creator of
              Video/Audio recordings: Autori Multimediali, Milano
                                                                           Via del Corso and author of the student edition of
              Video actors: Visualazer, Catania                            the textbook and video materials.
              Voice actors: Marco Borgioli, Pierre Bresolin, Alessandro
              Burzotta, Katia D’Ambrosio, Maria Manciocchi, Giuseppe                            To my wife and daughter.
              Olivari, Andrea Panichi Izzotti, Nicole Petruzza, Valerio Ricci,
              Barbara Roberti, Marialba Ventricelli, Valeria Zazzaretta               Pierangela Diadori is Full Professor
                                                                                      of Italian Linguistics at the Università
              Voice actors: Giampiero Bartolini, Marco Borgioli, Alessandro           per Stranieri di Siena, where she
              Burzotta, Katia D’Ambrosio, Laura Feccomandi, Roberta                   teaches methods of teaching Italian
              Fossile Seller, Lisa Genovese, Giuseppe Magazzù, Giulia                 as a second language to undergradu-
              Innocenti, Andrea Panichi Izzotti, Nicole Petruzza, Daniele             ate, Master’s, and post-graduate stu-
              Profeta, Valerio Ricci, Flavia Ripa, Dino Spinella, Enrico Vaioli,  dents. Since 2005, she has been the Director of the
              Giulia Viana, Marialba Ventricelli, Valeria Zazzaretta
                                                                           DITALS Research and Service Center at the Univer-
              © Copyright edizioni Edilingua                               sità per Stranieri di Siena, which provides formal
                                                                           certification in Italian language teaching methodol-
              Headquarters
                                                                           ogy. She is the director of the series NUOVA DITALS
              Via Giuseppe Lazzati, 185
                                                                           and co-author of the series Impariamo l’italiano con
              00166 Rome, Italy                                            i fumetti, both published by Edilingua. She has coor-
              Tel. +39 06 96727307                                         dinated various international research projects and
              Fax +39 06 94443138                                          has published numerous essays and books. She has
              info@edilingua.it                                            also published several teaching resources for in-
                                                                           structors of Italian as a second language. She is the
              www.edilingua.it
                                                                           author of the Via del Corso workbook.
              Depot and Distribution Center
                                                                                                    To Beatrice-Meltemi
              Via Moroianni, 65 - 12133 Athens, Greece
              Tel. +30 210 5733900
              Fax +30 210 5758903
                                                                           The authors would like to thank their fellow teach-
                                                                           ers Daniela Moavero, Analia Soria, Hammadi Agre-
                                                                           bi, Rim Ben Ayed Chemima, Mario Pace, Gábor
                                                                           Salusinszky and Natia Sità for reviewing and pilot-
                    The authors would appreciate any suggestions,          ing the program in their classes. A special thanks
                       remarks, or concerns about this volume              to Eleonora Spinosa for her collaboration on the
                        (to be sent to redazione@edilingua.it).            workbook.

              All rights reserved.
              Any reproduction of this publication – partial or complete, including
              photocopying – is strictly prohibited. All forms of storage and distribu-
              tion – including digital or online – are prohibited without permission   Edilingua supports ActionAid.
              from the publisher Edilingua.                                Thanks to the adoption of
                                                                           this book, Edilingua sponsors
              The editor is happy to hear from anyone we were unable to contact   children who live in Asia,
              whose interests have been infringed; the editor will also put right any   Africa, and South America.
                                                                           Together we can do so much!
              omissions or inaccuracies in referencing sources that are brought to   More information can be
              our attention.                                               found in the “About Us”
                                                                           section of our website.





                                                                                                                30/09/2021   10:59:35
       001-004_VDCA2_Prime EN.indd   2                                                                          30/09/2021   10:59:35
       001-004_VDCA2_Prime EN.indd   2]]></page><page Index="5"><![CDATA[Why Via del Corso?
              Via del Corso is an innovative textbook for students of Italian, and the result of years of experience and the most
              recent contributions of foreign-language pedagogy and neuro-linguistics to the field of foreign language learning.
              How is it innovative?
              The textbook is built around a story, set in Florence and Rome in this volume of the book. Stories incite curiosity,
              they attract, inspire, motivate, involve, create empathy, and allow students to identify with the characters. This
              decision made it possible to better evaluate and maximize written and oral input from a communicative and
              practical perspective, and to underline not only what is said, but also by whom, when, in which occasion, and for
              what reasons – distinctions that are difficult to make when dealing with texts that are not at all connected. Our
              students are exposed to authentic language and natural dialogues, with interjections, discourse markers, and
              common colloquial expressions that can be easily borrowed to express themselves.

              The storyline serves as a catalyst in the learning process. Using the suggestive power of emotions, which are the
              key to opening their hearts and stimulating their minds, students barely even notice that they are learning. The
              story is a noir comedy that exposes students to a continuous blend of characteristics of both genres: mystery,
              intrigue, humor, suspense, and plot twists. Following the adventures of the protagonists, the students encounter a
              great variety of authentic situations and are involved and motivated to communicate from the start of the book.
              The story is told through the alternating formats of a sitcom and graphic novel; in terms of motivation and
              cognition, still shots, comic strips, and engaging images in general are notoriously more powerful and immediate
              than text, and lower the affective filter. Videos and comic strips are fully integrated in the structure of the course
              and are not merely a supplementary resource. To facilitate their use in class, all of the video episodes are included
              in the audio CD in the form of a radio series, and an animated version of the stories and comics are available on
              the DVD. Finally, to further involve the students, we have created an interactive story: it is up to the students
              themselves to decide which conclusion they will hear.
              The most important lexical, communicative, and grammatical elements are systematically re-introduced, often
              within the same unit, as well as in subsequent units and the student workbook, in a continuous macro- and micro-
              spiral approach that, as demonstrated by various scholars (Medina, Ebbinghaus, etc.), allows students to commit
              new input to long-term memory. The same method was applied in the development of all of the supplementary
              materials: tests, self-tests, games, etc.

              Another central aspect of the course is its  inductive approach. Following the sequence  motivation-globality-
              analysis-synthesis-reflection, no element is introduced in a passive way. The students are constantly asked, through
              guided activities, to discover new input and formulate and check hypotheses. This is paired with the concept of
              interconnection – each activity introduces those that follow, and each episode of the story prepares and creates
              expectations for the next.
              We are well aware that the fear of making a mistake and activities that are too long or too difficult raise students’
              affective filter, which lowers or even blocks acquisition. With the aim of calming and supporting the student, we
              have preferred short units in which we have tried to create a balance between diverse input: rather than provide an
              exhaustive list of words, expressions, and grammatical exceptions – which students would not be able to assimilate
              anyway – only the most immediately useful elements at this level are introduced. A very gradual progression is
              followed with the reintroduction of familiar situations and topics in subsequent units or volumes of the book,
              and with the consolidation and expansion of knowledge. Authentic material is introduced following these same
              guidelines, and never at the beginning of a unit.
              With awareness of the value of gamiﬁ ed activities that put students at the center of their own learning process,
              various original, short, and simple activities have been added to the textbook, workbook, reviews, teaching manual,
              and online platform i-d-e-e.it, where numerous learning games can be found. Moreover, Via del Corso comes with
              its own digital game and board game.

              In line with a more active approach, we have oﬅen included information gaps and task-based, collaborative, and

              problem-solving activities, always with the objective of keeping motivation high, fostering greater student partici-
              pation, and encouraging interaction between students.













                                                                                                                20/09/2021   10:06:49
       001-004_VDCA2_Prime EN.indd   3                                                                          20/09/2021   10:06:49
       001-004_VDCA2_Prime EN.indd   3]]></page><page Index="6"><![CDATA[The Structure of the Course
              In the units of the textbook, there is a balance between a stable and reliable structure, which serves as a point of
              reference for the students and instructor, and a great variety of (textual and audio-visual) input.

                    p. 1 Pronti?: initial motivation with the activation of prior knowledge and the emotional involvement of
                         the students. The pre-listening and pre-reading activities are aimed at stimulating curiosity and
                FIRST PART  p. 2 Sitcom or graphic novel: the first of two episodes in the unit.
                         facilitating comprehension.

                    p. 3 Written and oral comprehension activities, discovery and recycling of expressions in the text and
                         communicative functions.
                    p. 4 Recognition and use of the grammar and vocabulary.
                    p. 5 Graphic novel or sitcom: the second episode of the unit.
                SECOND PART  p. 6 Written and oral comprehension activities, discovery and recycling of expressions in the text and
                         communicative functions.
                    p. 7 Recognition and use of the grammar and vocabulary.
                    p. 8 Writing, listening, and speaking activities, gamified activities, personality quizzes, authentic material, etc.

                    p. 9 Italia&italiani: a page on Italian culture and society, accompanied by a video.
                   p. 10 Overview: overview of the communicative and grammatical structures of the unit.

              Review: review activities after every three units; motivating and original learning games that make the learning
              process more fun and collaborative.
              Workbook: diverse, creative exercises to reinforce the grammatical, communicative, lexical, and cultural elements
              presented in the unit, as well as in previous units.
              Supplementary Grammar: a more in-depth explanation of the grammatical structures presented in the unit.
              A/B Activities: communicative assignments, often with a gamified structure, in which each student (or group of
              students) has access to different information (provided in the appendix) and is asked to complete an information
              gap in a creative way.
                                                                                          Good luck as you get started!
                                                                                                  Telis Marin


                                                        Legend of Symbols

                1
                    Listen to Track 29                                   Watch the Video
               29
                    (of Audio CD 1 or at i-d-e-e.it).                    (on the DVD or at www.i-d-e-e.it).

                    Role-play                                            Gamified Activity


                    Work in Pairs                                        Communicative Activity with Information Gaps


                                                                 es. 1-3
                    Speaking Activity                                    Complete Exercises 1-3 on page 161.
                                                                 p. 161

                    Writing Activity (50-60 words)                 Test  Take the Self-Test at i-d-e-e.it
              50-60
                    Group Activity                                Gioco  Unit game on i-d-e-e.it



                                                               G lossary  English Glossary
                                                                  p. 254





                                                                                                                20/09/2021   10:06:49
       001-004_VDCA2_Prime EN.indd   4                                                                          20/09/2021   10:06:49
       001-004_VDCA2_Prime EN.indd   4]]></page><page Index="7"><![CDATA[Verso... Via del Corso A2                                            p. 9                     Index

                    COMMUNICATION            VOCABULARY                GRAMMAR                  VIDEO MATERIAL



               Unità
                1      Vacanze... finite!                                          p. 11

               • Talk about vacations     • Vocabulary related   • Review of the present perfect
               • Describe unforeseen events   to vacations     (passato prossimo): auxiliary
                during vacations          • Vacation spots     verb essere or avere?
               • Express surprise,        • What to pack in a   • Modal verbs (dovere, potere,   Video episode:
                uncertainty, agreement     suitcase            volere) in the present perfect  Dove sei andato in
               • Express gratitude                                                        vacanza?
               • Apologize and respond to                                                 Animated episode:
                apologies                                                                 Tutto bene?

                            Vacanze italiane                                              Culture Clip

               Workbook                                                           p. 161



               Unità
                2      Dal medico                                                  p. 21


               • Give simple instructions and   • Health problems  • Informal commands: regular
                advice                    • Symptoms of        and irregular verbs
               • Give commands             physical illnesses  • Negative informal commands
               • Describe prohibited      • The human body    • Informal commands with
                activities                • The parts of the face  other irregular verbs (andare,
               • Talk about health        • Medical specialists  dare, dire, fare, stare)
               • Talk about physical illnesses   • Idiomatic expressions                  Video episode:
                                           with body parts                                Ho la tosse...
                                          • Grandma’s home                                Animated episode:
                                           remedies                                       Strano!

                             Curarsi in Italia / I gesti italiani: come parlare con le mani  Culture Clip
               Workbook                                                           p. 167






               Unità
                3      Al cinema                                                   p. 31

               • Talk about films and film   • Vocabulary related   • Direct object pronouns
                genres                     to film            • sapere or conoscere?
               • Give compliments         • Film genres       • Direct object pronouns with
               • Ask to show something                         dovere, potere, volere
               • Express agreement                                                        Video episode:
               • Express skepticism                                                       Non può essere!
               • Describe the plot of a movie                                             Animated episode:
               • Ask for and express opinions                                             Il grande furto

                             Il grande cinema italiano                                    Mini documentary

               Workbook                                                           p. 173

               Ripasso 1  Activity – Game “Un giro per Firenze” – Al lavoro! (task)  p. 41


                                                                                                           cinque   5




                                                                                                                17/09/2021   16:48:43
       005-008_VDCA2_Indice EN.indd   5
       005-008_VDCA2_Indice EN.indd   5                                                                         17/09/2021   16:48:43]]></page><page Index="8"><![CDATA[COMMUNICATION             VOCABULARY              GRAMMAR                  VIDEO MATERIAL





               Unità
                4      La gita                                                     p. 45

               • Talk about modes of         • Modes of       • Hypothetical clauses (1  type
                                                                                  st
                transportation                transportation   – realistic or possible)
               • Make simple hypotheses       in cities       • Affirmative or negative
               • Calm someone down           • Trains, tickets,   commands with direct    Animated episode:
               • Express surprise             and stations     object pronouns or reflexive   Andiamoci tutti!
                                                               pronouns and ci.
               • Express a desire                                                         Video episode:
                                                              • metterci
               • Ask for and give information                                             Non c'è un treno che parte
                about train travel                                                        prima?

                             Treni, stazioni e curiosità                                  Authentic interviews
               Workbook                                                           p. 179






               Unità
                5      A Firenze                                                   p. 55

               • Talk about hotel amenities   • Hotel amenities  • The imperfect indicative of
               • Reserve a hotel room        • Different types   regular and irregular verbs
               • Ask for and give directions on   of vacation   • Uses of the imperfect
                the street                    lodging         • Uses of the present perfect
               • Describe past habits                          (passato prossimo)         Animated episode:
                                                                                          Due singole e una
               • Describe something in the past
                or a recount a past event                                                 matrimoniale
               • Talk about characteristics of                                            Video episode:
                some types of vacation lodging                                            Hanno fatto confusione…

                             Alberghi italiani e curiosità                                Mini documentary

               Workbook                                                           p. 185





               Unità
                6      Andiamo al concerto?                                        p. 65


               • Talk about music            • Music genres   • Direct object pronouns with
               • Talk about emotions         • Emotions        the present perfect (passato   Animated episode:
               • Express preferences         • Vocabulary      prossimo)                  I V3 a Firenze!
               • Describe ongoing actions     related to music  • stare + gerund          Video episode:
                                                                                          Che cosa ha detto?
                             Gli eventi musicali italiani                                 Authentic interviews

               Workbook                                                           p. 191




               Ripasso 2  Activity - Game ”Palazzo Vecchio” - Al lavoro! (task)    p. 75

            6    sei




                                                                                                                17/09/2021   16:48:58
       005-008_VDCA2_Indice EN.indd   6                                                                         17/09/2021   16:48:58
       005-008_VDCA2_Indice EN.indd   6]]></page><page Index="9"><![CDATA[Index


                     COMMUNICATION             VOCABULARY              GRAMMAR                  VIDEO MATERIAL






               Unità
                7      Ultimo giorno a Firenze                                     p. 79

               • Express disagreement       • Postal and       • Reflexive and reciprocal
               • Ask for and provide information   banking services  verbs
                at the post office and the bank  • Expressions for   • Reflexive verbs in the
               • Offer help                   opening and       present perfect (passato
               • Accept or refuse help        concluding a      prossimo)                 Video episode:
                                              letter/email                                Seguiamolo!
               • Write letters/emails
                                            • Post office and                             Animated episode:
                                              bank                                        È entrato mio zio…
                            Firenze                                                       Culture clip

               Workbook                                                           p. 197



               Unità
                8      Ritorno a Roma                                              p. 89


               • Talk about travels         • Vocabulary and   • Indirect object pronouns
               • Describe what and how much   useful expressions   • ci vuole, ci vogliono
                time is needed to do something  for traveling by   • Affirmative and negative   Video episode:
               • Express happiness, regret,   car within and    commands with indirect    Viva l'avventura!
                displeasure                   outside of cities  object pronouns          Animated episode:
                                            • Cars                                        Siamo salvi!
                             Un giro in Toscana                                           Culture clip

               Workbook                                                           p. 203





               Unità
                9      Cercare casa                                                p. 99

               • Talk about homes and       • Types of living   • Prepositions
                apartments                    spaces           • Plural partitive article
               • Express uncertainty        • Housing ads      • Prepositions to describe the
               • Ask for and provide information   • Rooms and spaces   location of objects in a space
                about a place to live         in a house
               • Encourage someone          • Parts of a building
               • Describe an apartment      • Furnishing,                                 Video episode:
               • Talk about furniture         furniture,                                  Ma guarda che coincidenza!
               • Describe the location of an   bathroom fittings,                         Animated episode:
                object in a space             appliances                                  E questo di chi è?

                             Abitazioni italiane e curiosità                              Culture clip

               Workbook                                                           p. 209



               Ripasso 3  Activity - Game ”L’antiquario di Via del Corso” - Al lavoro! (task)  p. 109

                                                                                                             sette  7




                                                                                                                17/09/2021   16:49:01
       005-008_VDCA2_Indice EN.indd   7                                                                         17/09/2021   16:49:01
       005-008_VDCA2_Indice EN.indd   7]]></page><page Index="10"><![CDATA[COMMUNICATION               VOCABULARY             GRAMMAR                VIDEO MATERIAL



               Unità
               10      Problemi d’amore                                           p. 113

               • Talk about social networks and   • Vocabulary and   • The pronoun ne (= of
                the internet                   expressions related   this)
               • Talk about future events      to the internet and   • The simple future of
               • Confirm one’s hypothesis      social networks       regular and irregular
               • Express uncertainty          • Interpersonal        verbs
                                               relationships        • Common orthographic   Video episode:
               • Make plans
                                                                     errors               Ti posso spiegare…
               • Express doubt
                                                                    • Uses of the simple   Animated episode:
               • Make a prediction
                                                                     future               Ora siamo solo amici…
                             Amore all’italiana / Curiosità d’amore                       Authentic interviews

               Workbook                                                           p. 215


               Unità
               11      Fare la spesa                                              p. 123

               • Grocery shopping             • Grocery lists       • The partitive ne
               • Explain your choice of a product  • Food products  • Indirect object
               • Specify quantities           • Food stores          pronouns and ne with
               • Ask for and state prices     • Packaging and units   the present perfect
                                               of measurement        (passato prossimo)
                                               (liters, kilograms)  • Singular partitive   Video episode:
                                                                     article              Era felicissima!
                                                                    • ce l’ho             Animated episode:
                                                                    • Review of prepositions  Cosa desidera?
                            Sapori d’Italia                                               Mini documentary

               Workbook                                                           p. 221

               Unità
               12      Un dipinto famoso                                          p. 133

               • Talk about television and    • Television genres and   • stare per + infinitive
                television shows               shows                • Comparatives of
               • Talk about TV preferences    • Vocabulary related to   inequality and equality
               • Make comparisons              TV sets and television  • The absolute
               • Specify something                                   superlative          Animated episode:
               • Talk about pros and cons of                        • The relative        È un falso!
                television                                           superlative          Video episode:
                                                                                          La foto

                             La televisione italiana                                      Quiz

               Workbook                                                           p. 227

               Ripasso 4  Activity - Game ”In giro per la Toscana” - Al lavoro! (task)  p. 143

               Material for A/B Activities              p. 147          Audio CD Table of Contents           p. 262
               Workbook                                 p. 161          DVD Table of Contents                p. 263
               Supplementary Grammar                    p. 234          Components of Via del Corso          p. 264
               Glossary                                 p. 254
            8    otto




                                                                                                                17/09/2021   16:49:06
       005-008_VDCA2_Indice EN.indd   8                                                                         17/09/2021   16:49:06
       005-008_VDCA2_Indice EN.indd   8]]></page><page Index="11"><![CDATA[Verso… Via del Corso A2

          1
          1    1   Do you remember what happened in the first volume of our story? Listen to the lines and look at the
                   summary and, in pairs, put the images in order (pages 9 and 10), as in the examples in blue.
















                a  4
                                                              b



















                                                                          d
                c


















                e
                                                                      f



















                g                                                       h


                                                                                                             nove   9




                                                                                                                20/09/2021   12:43:19
       009-010_VDCA2_riassunto EN.indd   9
       009-010_VDCA2_riassunto EN.indd   9                                                                      20/09/2021   12:43:19]]></page><page Index="12"><![CDATA[i                                                          l


















                m  1                                              n




               2   Answer the questions. Then, compare your answers with those of a classmate.

                   a.  What do you know about Anna, Carla, Bruno, and Gianni? (30 parole)
                   b.  What do you know about Alice and Massimo Ferrara? (20 parole)
                   c.  What is Ferrara hiding and how did the story in the first volume end? (40 parole)
                                                                                              I PROTAGONISTI DI
































                                      GIANNI          BRUNO           ANNA           CARLA


            10   dieci




                                                                                                                14/09/2021   15:52:47
       009-010_VDCA2_riassunto EN.indd   10
       009-010_VDCA2_riassunto EN.indd   10                                                                     14/09/2021   15:52:47]]></page><page Index="13"><![CDATA[In this unit we will learn how to:

                 w Talk about vacations
                 w Describe unforeseen events during
                 vacations
                 w Express surprise, uncertainty,                                                         Unità
                 agreement                                        Vacanze... finite!                       1
                 w Express gratitude
                 w Apologize and respond to apologies
                                                                                                          G  lossary
                                                                                                             p. 254
                   Pronti?                           A    E    V    I    A    G    G     I   O     A
                                                     B    S    A    G    E    N    Z     I   A     V
               1   Circle, horizontally              I    T    N    O    R    U    A    L    M     A
                   and vertically, at least          G    A    E    S    O    I    S    E    A     L
                   seven of the ten words
                                                     L    T    S    T    P    G     I   T    A     I
                   related to vacations.
                                                     I    E    U    G    O    R    C    E    Z    G
                                                     E    S    F    R    R    M    U    D     I    I
                                                     T    M    O    N    T    A    G    N    A     A
                                                     T    I    N    O    O    R    E    F    U     R
                                                     I    P    A    L    B    E    R    G    O     E



               2   In pairs, look at the images and discuss: dove preferite andare in vacanza? Perché?

















                                                                                                              Al mare
                                                 In montagna




















                                                    In un agriturismo                                In una città d’arte





               3   Do you think the protagonists went on vacation all together? Discuss and then complete Exercise A1.

                                                                                                            undici  11




                                                                                                                27/09/2021   16:12:06
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   11
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   11                                                                           27/09/2021   16:12:06]]></page><page Index="14"><![CDATA[Carla:   Allora, ragazzi, cosa avete fatto
                                                                                 quest’estate? Anna, bella la Sicilia, vero?
                                                                           Anna:   Stupenda, abbiamo fatto proprio
                      Anna:   Ciao ragazzi! ...                                 un’ottima scelta. Grazie del consiglio!
                            Allora, che vogliamo fare?                     Carla:  Eh, io ho dei bellissimi ricordi delle
                       Bruno:  Boh, se avete finito, facciamo                   estati passate a Siracusa.
                            due passi, che dite?

















                   Anna:   Ci credo! Dunque, noi siamo stati una settimana a
                         Cefalù…                                               Carla:  Quale? Quando?
                   Carla:  Hai visto che mare?                                 Gianni:  A Ferragosto… non importa…
                                                                                     Io sono rimasto in città: lavoro,
                   Anna:   Meraviglioso! Abbiamo noleggiato una macchina e
                                                                                     palestra, amici...
                         abbiamo visitato altre città: Agrigento, Taormina…
                         che colori, che profumi! Per non parlare del cibo!    Bruno:  ...e amiche ho saputo! Ma cos’è
                                                                                     questa tosse?
                   Carla:  Ti invidio! Tu, Gianni? Dove sei andato in vacanza?
                                                                               Gianni:  Non è niente… Sono andato solo un
                   Gianni:  Ma non hai ricevuto il mio messaggio?
                                                                                     paio di volte al mare, la domenica.


















                                                                      Bruno:   Bello! Ma non è che hai incontrato Alice da
               Carla:  Comunque, anch’io quest’anno niente mare.            qualche parte?
               Gianni:  Già… sei andata da tua sorella in Svizzera, no?   Gianni:  A proposito, che fine ha fatto, è tornata poi?
               Carla:  Sì, per due settimane… due settimane a         Anna:   Proprio ieri. Domani andiamo a prendere un
                     contatto con la natura, ragazzi! Non ho mai            aperitivo insieme.
                     visto un paesaggio così… così, come dire?        Bruno:   Ma come sta? Quando ripenso a quel
               Gianni:  Da cartolina?                                       pomeriggio al commissariato…
               Carla:   Esatto! Abbiamo fatto lunghe passeggiate in    Carla:   Mamma mia! Gianni, hai proprio una brutta
                     montagna e anche il bagno nel lago!                    tosse… mi sa che devi andare dal dottore.
            12




                                                                                                                27/09/2021   16:12:38
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   12                                                                           27/09/2021   16:12:38
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   12]]></page><page Index="15"><![CDATA[Vacanze... finite!     1 1



              A    Dove sei andato in vacanza?
          1
          2    1   Listen to the dialogue or watch the video. Then, answer the questions.

                   a.  Cosa hanno fatto quest’estate Anna e Bruno?
                   b.  Dove ha passato l’estate Gianni?
                   c. E Carla?
                   d.  Alice è ancora in Svizzera o è tornata a Roma?
                   e.  Che cosa consiglia Carla a Gianni?



               2   Now, read the dialogue (alone or with classmates) and check your answers.




               3   Work in pairs. Complete the sentences with the expressions highlighted in blue in the dialogue.



                   a    Ma che lavoro fa Stefania?              c   Questo film ha vinto il premio Oscar.


                                      , non ho capito!                             , è stupendo!



                   b    Alice è un po’ strana ultimamente!      d   Non vedo l’ora di partire per le vacanze…


                        Hai ragione:               lei e il                        , quando hai preso le ferie?
                        marito hanno litigato un’altra volta.





               4   Write down words and expressions from the
                   dialogue that would be useful for talking
                   about vacations. Then, share your answers
                   with your classmates and add to your list.

                               Parlare delle vacanze












                                                                     Cefalù






               5   In pairs. Using the expressions that you wrote down, Student A will ask a question            es. 1-2
                   about vacations and Student B will answer. Then, switch roles.                                p. 161

                                                                                                            tredici  13




                                                                                                                27/09/2021   16:12:46
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   13
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   13                                                                           27/09/2021   16:12:46]]></page><page Index="16"><![CDATA[B    È successo di tutto!

                                                                1
               1   a  What do you think makes for a good        3    2    Three people describe the worst vacations
                   vacation? What could ruin a vacation?                  of their lives. Listen and choose the correct
                   Write your answers below.                              answers.

                                                                          1.  La prima ragazza
                                                                             a.  ha avuto problemi di salute
                                                                             b.  ha perso l’aereo
                                                                             c.  ha litigato con i suoi genitori

                                                                          2.  In Liguria l’uomo ha trovato
                                                                             a. bel tempo
                                                                             b. brutto tempo
                                                                             c.  un sacco di gente
                                vacanza
                         indimenticabile                                  3.  La terza vacanza è stata un disastro a
                                                                             causa
                                                                             a.  di una lite tra amici
                                                                             b.  di un sms inviato per sbaglio
                                                                             c.  del brutto tempo


                                                                1
                                                                3    3      Listen again to check your answers and
                                                                          take notes: chi, dove, tipo di problema.
                                                                          Then, choose one of the stories to briefly
                                                                          summarize orally. Your classmates can
                                           vacanza da
                                           dimenticare                    add some details if they want.
                                                                                                                 es. 3-4
                   b  Share your answers with your classmates.                                                   p. 161




               4   Underline the verbs in the present perfect (passato prossimo) in the dialogue on page 12. Then, in pairs,
                   complete the matching activity, as in the example in blue.

                        1                                             2
                               i verbi transitivi come fare,               alcuni verbi intransitivi, come
                             noleggiare, vedere, visitare ecc.           camminare, dormire, lavorare ecc.

                                           a   Ausiliare avere     Ausiliare essere  b




                        3                                             4
                            molti verbi di movimento, come                 alcuni verbi intransitivi, come
                            andare, tornare, venire, uscire ecc.             essere, rimanere, stare ecc.





               5   Get into teams. The students in Team A will go to page 147,
                   and those in Team B will go to page 153.                                                      es. 5-6
                                                                                                                 p. 162
            14   quattordici




                                                                                                                27/09/2021   16:12:48
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   14
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   14                                                                           27/09/2021   16:12:48]]></page><page Index="17"><![CDATA[CIAO,                                       BENE, LE VACANZE
                     ANNA! SCUSA           NON FA                   SONO FINITE E SONO
                      IL RITARDO.    NIENTE, SONO APPENA           TORNATA AL L AVORO.                  DIDI, NON E
                                      ARRIVATA.   (1)?                 E LEI CHI E?                 CARINA? E UN REGALO
                                                                                                        DI MASSIMO.








                                 VA BENE.
                                COME STAI?

                                                                       DAVVERO?! E
                                                                   PROPRIO UN AMORE.
                                                                    E... CON MASSIMO,
                                                                      TUTTO BENE?

                                                                                                GRAZIE! POI SIAMO ANDATI
                MOLTO MEGLIO!                 AH, MA                                            IN SARDEGNA, SULL A COSTA
                                                                            BEH...
                DICIAMO CHE... E             PERCHÉ SEI                 SONO CONTENTA            SMERALDA: CHE POSTO
                TUTTO PASSATO.            PARTITA    (2)                                          FANTASTICO!   (3)
                                            PER ZURIGO?                    PER TE!


                                  ORA NON HA
                                PIU IMPORTANZA.
                               DOPO DUE SETTIMANE
                               E VENUTO MASSIMO
                               E... ABBIAMO FATTO
                                     PACE.









                                                                                                 LO SO, ANNA,
                                                                                               E MI DISPIACE...
               VERAMENTE NON                                                                    AH, SCUSA UN
            POSSO PERMETTERMI UN               TRE SETTIMANE...                                  MOMENTO!
             POSTO COSI... ANCORA!          MASSIMO HA UN MODO
            VI SIETE FERMATI MOLTO?         TUTTO SUO DI CHIEDERE
                                                   SCUSA.

                                                                             CHE C’E,
                                                                          PERCHÉ QUELL A        MAH, NON
                                   INSOMMA... TUTTO                          FACCIA?        CAPISCO... “DOMENICA
                                   E BENE QUEL CHE                                           SERA ALLE 7, 5 GOL
                                 FINISCE BENE! PERO MI                                        PER L A ROMA”!
                                      (4) VERAMENTE!

                            STRANO,                                UN ALTRO REGALO DI
                        UN ERRORE FORSE?                        MASSIMO, E UGUALE AL SUO!
                        COMUNQUE, SENTI...                       CHE SCEMA! SCUSAMI, DEVO
                                                                  TORNARE SUBITO A CASA.



                                    ODDIO,
                               ADESSO HO CAPITO!
                                 NON E IL MIO
                               CELLUL ARE QUESTO,
                                  E     (5)!
                                                                                        CALMA,
                                                                                      ALICE, NON E
                                              AH SI?                                   SUCCESSO
                                                                                        NIENTE!           numero   15
                                                                                                                   15



                                                                                                                27/09/2021   16:12:48
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   15
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   15                                                                           27/09/2021   16:12:48]]></page><page Index="18"><![CDATA[C    Tutto bene?

          1
          5    1   Listen to the dialogue and mark the statements
                   as true (vere) or false (false).
                                                                             V   F
                   a.  Alice è arrivata prima di Anna all’appuntamento.
                   b.  I problemi di Alice sembrano essere finiti.
                   c.  Alice spiega perché ha litigato con suo marito.
                   d.  Alice riceve un messaggio da suo marito.
                   e.  Alice e suo marito hanno lo stesso cellulare.
                   f.  Massimo ha fatto almeno due regali ad Alice.




               2   a  Read the dialogue and insert the following expressions
                   in the correct place. Note: there is one extra expression!
                             a  COSI  ALL’IMPROVVISO      b   HAI FATTO PREOCCUPARE      c  COME MAI


                                d  CI METTIAMO LA        e  CI SEI MAI STATA?       f  DI MIO MARITO


                   b  Watch the video and check your answers.




               3   Complete the table with the expressions highlighted in blue in the dialogue. Then, write a short dialogue
                   (question-answer) using one or two expressions.

                                                                       Scusarsi          Rispondere alle scuse
                  Esprimere sorpresa    Davvero?! / Oddio            Scusi/Mi scusi!          Non importa.
                  Esprimere incertezza                                Mi dispiace!              Figurati!
                  Esprimere accordo                                                        Non ti preoccupare.
                  Ringraziare

                                                                                                                   es. 7
                                                                                                                 p. 163
               4   Summary in pairs. Student A will summarize the first half of the dialogue and then
                   Student B will complete the rest. You can also use the words provided.

                        A: incontrarsi   finire   Zurigo   Sardegna  |  B: litigare   ricevere   cellulare   fretta



               5   Study the two phrases on the
                   right and then complete the             Le vacanze sono finite.         Hai finito il libro?
                   matching activity.

                   1. Ho passato                   a.  un libro che mi piace molto.
                   2. È passato                    b.  molto tempo da allora.
                   3. Ho cominciato                c.  il film che vuoi vedere.

                   4. È cominciato                 d.  due settimane in Sicilia.
                                                                                                                   es. 8
                                                                                                                 p. 163
            16   sedici



       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   16                                                                           27/09/2021   16:12:50
                                                                                                                27/09/2021   16:12:50
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   16]]></page><page Index="19"><![CDATA[Vacanze... finite!     1


              D In vacanza!
              D    Ciao!


               1   On a sheet of paper, write down three things that you usually do on vacation. Turn in your sheets to your
                   instructor, who will distribute them to the rest of the class at random.
                   Interview your classmates to try to figure out whose sheet of paper you received (“In vacanza di solito…?”
                   / “Ti piace…?” / “Vai…?”).


                                                                                                              b
               2   Read the text and match the paragraphs to the
                   images. Note: one paragraph is missing an image!
                   Then, identify the correct statements.



                                                           a









                                                                                                              c








                           Errori... in vacanza


                      1.  Stare in un villaggio turistico tutto incluso:
                      certo, stare in un resort con tutti i comfort, il
                      cibo abbondante e un sacco di divertimenti è
                      molto comodo. Pero`  il villaggio non è il Paese
                                                                      1.  Chi sta in un villaggio tutto incluso
                      che avete scelto; perché non uscire per scoprire
                                                                         a.  conosce persone diverse
                      cosa c’è in zona?
                                                                         b.  conosce poco il luogo
                      2.  Non essere flessibili: avere un programma è    c.  conosce molti piatti
                      importante, ma è bello anche variare. Perché
                      non chiedere indicazioni alle persone del posto   2.  Modificare il programma è
                      per trovare luoghi meno turistici?                 a. possibile
                                                                         b. sbagliato
                      3.  Essere sempre “in contatto”: andare in va-
                                                                         c. pericoloso
                      canza significa anche fare cose diverse. Quindi
                      raccontare tutto agli amici, sul cellulare o su   3.  Per rilassarsi in vacanza, è meglio non
                      Facebook, forse non è il modo migliore per ri-     a.  andarci con gli amici
                      lassarsi.
                                                                         b.  usare la tecnologia
                      4.  Sovraccaricarsi: spesso ci portiamo quello     c.  fare cose diverse
                      che consideriamo “il minimo indispensabile”,
                                                                      4.  In vacanza è meglio
                      ovvero 18 valigie con dentro perfino una pian-
                      ta e l’ultima collezione di borse. Più viaggiamo   a.  portare tante valigie
                      leggeri e meglio è.                                b.  perdere un po’ di peso
                                                                         c.  portarsi poche cose

                                                                                                         diciassette  17




                                                                                                                27/09/2021   16:12:51
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   17                                                                           27/09/2021   16:12:51
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   17]]></page><page Index="20"><![CDATA[3   Now it’s your turn: in pairs, write a paragraph about a behavior or situation to avoid on vacation. Then,

         20-25     compare your advice with those of your classmates.

          1                                                                           solo potuto fare delle belle
          6    4   a  Listen and complete the sentences. When using             foto alle onde enormi! Morale
                   modal verbs in the present perfect (passato prossimo),     della storia... venerdì pomeriggio
                   what determines which auxiliary verb is used?                        dovuti tornare a casa.


                   b  Write the present perfect (passato prossimo) forms of the verbs in blue.

                   1. Gianni deve andare dal medico.
                   2. Non posso fare la pausa pranzo.
                   3.  Sara, perché non vuoi venire al mare con noi?
                   4.  Dobbiamo partire di mattina presto.
                                                                                                                   es. 9
                                                                                                                 p. 163

              E    Hai preso...?


          1
          7    1   Listen to the dialogue once or twice and mark the objects that Ilaria packs in her suitcase and purse.

                          guida turistica                    soldi                 macchina fotograﬁ ca





                                                          passaporto          magliette
                       camicette                                                                   gonne


                                               libro
                                                                 cartina
                                                                                                               jeans
                                  occhiali da sole
                                                                                    ombrello
                       sandali                                       crema solare
                                                   teli da mare
                                                                                                          giubbino


                                                                        scarpe da ginnastica
              costumi da bagno




               2   In pairs, create a short dialogue similar to the one you heard.
                   If necessary, listen again and take notes.                                                  es. 10-13
                                                                                                                 p. 164



               3   Play in pairs. Student A will go to page 147 and Student B to page 153.



               4   Your friend wants to go on vacation in your country. Write an email with some advice:

         50-60     places to see, typical dishes, interesting cities.                                          es. 14-16
                                                                                                                 p. 165
            18   diciotto




       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   18                                                                           27/09/2021   16:12:52
                                                                                                                27/09/2021   16:12:52
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   18]]></page><page Index="21"><![CDATA[1





                 Vacanze italiane


                 Le città d’arte italiane sono famose
                 in tutto il mondo per la loro bellezza. Ma l’Italia ha anche tanti bei luoghi naturali da visitare:   es. 1-2
                 ecco alcune idee per le vostre vacanze. Preparate la valigia e... buon viaggio!!!               p. 166


               Montagna       Le Dolomiti                           Villa del Balbianello
                              Ideali per chi ama sciare
                              d’inverno ma anche per chi
                              preferisce passare un’estate al
                              fresco, fare sport e raccogliere
                              funghi, lontano dalla città.
                              Dove andare? Sulla Marmo-
                              lada, il gruppo di montagne
                              più alte!


                                                                    Lago                         Sapete che...?
                 La Maremma Toscana
                                                                                              Qui Manzoni ha
                 Un bell’agriturismo in Toscana è il posto per-      Il Lago di Como          ambientato il suo
                 fetto per chi ama la natura e la tranquillità.                               famoso romanzo
                                                                     È conosciuto per il suo
                 Perché potete:                                      paesaggio: molti VIP     I promessi sposi

                 ●   provare la cucina e i prodotti tipici.          (e non solo) hanno       nel 1827.
                   partecipare alle escursioni, anche a cavallo!     scelto questo lago
                 ●
                                                                     come location per il loro matrimonio.
                    rilassarvi con un bel bagno
                 ●
                  in piscina o... alle terme di                      Cosa fare?
                  Saturnia!                                          ●    Sport d’acqua
                    E se vi stancate della natura...                 ●    Visitare le splendide ville antiche
                  Firenze è vicina!                                  ●    Cenare in un romantico ristorante con vista
                                                                       sul lago
                Campagna                                                 E se volete fare un po’ di shopping, in un’ora

                                                                       siete a Milano!




                                                                    San Vito Lo Capo, Trapani


                                                                    Mare
                 La Sicilia

                 In quest’isola potete scegliere tra:
                     visitare le antiche città di   prendere il sole sulle bellissime
                    Taormina e Agrigento            spiagge di Trapani e Siracusa

                     passeggiare nel centro storico  salire sull’Etna
                    di Palermo, Catania e Ragusa
                     rilassarvi nelle isole vicine:   ballare fino al mattino nelle
                    Pantelleria, le Eolie           discoteche estive

                                                                                                        diciannove  19




       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   19                                                                           27/09/2021   16:12:56
                                                                                                                27/09/2021   16:12:56
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   19]]></page><page Index="22"><![CDATA[1      Sintesi




                                                        Talk about vacations
                                                    Cosa avete fatto quest’estate?
                                                  Siamo stati una settimana a Cefalù.
              COMMUNICATION                      Sono andato un paio di volte al mare.
                                                  Abbiamo noleggiato una macchina.
                                                      Abbiamo visitato altre città.
                                                     Dove sei andato in vacanza?


                                            Abbiamo fatto lunghe passeggiate in montagna.
                                                    Abbiamo fatto il bagno nel lago.

                                     Apologize                                  Respond to apologies
                                  Scusi! / Mi scusi!                                 Non importa.
                                  Scusa! / Scusami!                                    Figurati!
                        Scusa il ritardo! / Scusa un momento!                     Non ti preoccupare.
                                     Mi dispiace!                                    Non fa niente.



                                Present perfect (passato prossimo): auxiliary verb essere or avere?
                                             tutti i verbi transitivi: fare, noleggiare, vedere, visitare ecc.
                                 AVERE +
                                             alcuni verbi intransitivi: camminare, dormire, lavorare ecc.
                                             molti verbi di movimento: andare, tornare, venire, uscire ecc.
              GRAMMAR            ESSERE +  Present perfect: verbs with a double auxiliary
                                             alcuni verbi intransitivi: essere, rimanere, stare ecc.



                   Some verbs can be either transitive or intransitive. When they are transitive, they take avere; when
                   they are intransitive, they take essere.
                                             transitive (avere)                       intransitive (essere)
                      finire                 Hai finito il libro?                    Le vacanze sono finite.
                   cominciare    Ho cominciato un libro che mi piace molto.   È cominciato il film che vuoi vedere.
                     passare        Ho passato due settimane in Sicilia.        È passato molto tempo da allora.


                                   Modal verbs (dovere, potere, volere) in the present perfect
                                                         Quando usiamo il modale da solo:
                                               Allora sei partito anche tu per la Spagna con Chiara e Franca?
                     auxiliar                             No, purtroppo alla fine non ho potuto.
                     AVERE
                                              Quando il modale è seguito da un verbo che prende avere:
                                                            Ho potuto fare delle belle foto.

                     auxiliar                 Quando il modale è seguito da un verbo che prende essere:
                     ESSERE                        Siamo dovuti tornare a casa venerdì pomeriggio.













            20   venti




                                                                                                                27/09/2021   16:13:01
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   20
       011-020_VDCA2_U01 EN.indd   20                                                                           27/09/2021   16:13:01]]></page><page Index="23"><![CDATA[Unità
                        All of the exercises are available                               Workbook
                        in an interactive format at www.i-d-e-e.it                                              1


          1 1
          2 2  1   Listen to the dialogue on page 12 again and insert the words provided.

                                               a  in  al  per  di  con  da

                   1.  Anna è stata      Sicilia con Bruno      una settimana.

                   2.  Gianni è rimasto      città      Ferragosto.
                   3.  Carla è stata spesso     Siracusa in passato.
                   4.  Gianni è andato      mare solo un paio       volte.

                   5.  Carla ha passato le vacanze      sua sorella: è stata in Svizzera    due settimane.
                   6.  Bruno è stato      Anna        Cefalù.



               2   Match the lines from the two columns.


                    1.  Che cosa avete fatto a San Valentino?           a.  Boh... è tanto che non ci sentiamo.
                       Raccontate!
                                                                        b.  Mamma mia! Un vero incubo!
                    2.  Ferragosto stupendo in Costa Smeralda: sole,    c.  Allora... cena romantica e passeggiata
                       spiaggia e tante feste!
                                                                           in centro!
                    3.  Le vacanze? Un disastro: primo giorno dal       d.  Ci credo! La Sardegna ha un mare da
                       dottore e poi a letto per due settimane!
                                                                           cartolina.
                    4.  Ho saputo che Camilla e Alberto si sposano.
                                                                        e.  Sì, ho visto le previsioni. Mi sa che devo
                    5.  Martina è stata a Napoli a Capodanno, no?          portare l’ombrello.
                    6.  Andate in vacanza a Firenze? Ho saputo che      f.  Sì, è vero! A proposito di matrimonio, tu e
                       piove.                                              Luca dove siete stati in viaggio di nozze?
          1
          3    3   Fill in the blanks with the words provided. To check your answers, listen to the interviews on page 14 again.

                                              sono svenuta  bel tempo  ha scoperto  mi
                                             l’ombrellone  rovinate  in poi  completamente


                              1
                                   Il secondo giorno in spiaggia sotto                Sì, quest’anno, vacanze
                                                      con cappello e                                     solo
                                 protezione altissima,                                  a metà, per fortuna!
                                  sono alzata per andare in camera e
                                                                                                              2
                                                 per un colpo di calore!
                                                                               Tutti hanno trovato                 ,
                                                                                  caldo e sole, noi invece dal terzo
                                                                                giorno                   un incubo:
                    3                                                                  vento forte e pioggia!
                      Ricordo una vacanza in Croazia
                                          rovinata
                             da un’amica che
                                         in spiaggia
                        il tradimento del fidanzato.
                                                                                               San Lorenzo al Mare, Imperia

                                                                                                     centosessantuno  161




                                                                                                                27/09/2021   16:21:24
       161-166_unita01_quadernoA2 EN.indd   161                                                                 27/09/2021   16:21:24
       161-166_unita01_quadernoA2 EN.indd   161]]></page><page Index="24"><![CDATA[1
          4    4   Listen to the third interview again: which message do you think is the one that was received by mistake?



                       Incredibile: piove anche a Ibiza!                    Amore, siete arrivati? Che peccato
                       Per fortuna, i miei colleghi                         non essere lì con te!
                       hanno portato le carte...                                                             2
                                                    1
                                                             Qui è fantastico: che colori!
                                                             Che profumi! Che mare!
                                                             Mi manchi da morire…
                                                                                      3
                        Sono appena tornato. Tu quando
                        torni? Hai visto le foto? Ci                          Ciao amore!!! Sono appena
                        vediamo sabato alla partita!                          arrivato a Ibiza. Ci vediamo
                                                       4
                                                                              in albergo!
                                                                                                        5


               5   Fill in the blanks with the verbs provided.

                                 abbiamo saputo  siete usciti  ha incontrato  sono andati  siete andati
                                  ho affittato  hanno noleggiato  siamo stati  è nata  abbiamo sciato

                   1.  Per Capodanno io e mio marito                   in montagna e                    tutto il
                      giorno. E voi?                   in Inghilterra, a Londra?

                   2.  Lo sai che Sara                  Giovanni in un villaggio turistico in Egitto? Pensa che a Roma
                      sono vicini di casa. Incredibile, no?
                   3.  A Pasqua i miei cugini                  in aereo a Parigi. Poi da lì               una
                      macchina per girare la Francia del Nord... Che paesaggi... da cartolina!

                   4.  Per il mese di giugno                  un appartamento a Vernazza, alle Cinque Terre.
                   5.                    che due giorni fa                  tua nipote. Congratulazioni!
                   6.  Franco, alla fine tu e Paola                insieme ieri sera, sì o no?



               6   Read the email and underline the correct auxiliary verbs.



                                pietrofoscari@yahoo.it
                                matteosarzello@yahoo.it

                                Un consiglio

                      Caro Matteo, come va?
                      Ti scrivo perché ho bisogno di un avvocato e ho/sono (1) pensato a te.
                      Non sai che cosa ha/è (2) successo a me e a Giulia! Venti giorni fa abbiamo/siamo (3) prenotato un
                      pacchetto per una settimana bianca sulle Dolomiti, a Falcade. Un’offerta incredibile: 150 euro a persona
                      per una camera matrimoniale con colazione inclusa! Come noi, altre tredici persone hanno/sono (4)
                      prenotato e pagato in anticipo sul sito viandanti.com. Quando abbiamo/siamo (5) arrivati in albergo,
                      però, non hanno/sono (6) trovato la nostra prenotazione! Ho/Sono (7) chiamato l’agenzia, ma non
                      ha/è (8) risposto nessuno! Alla fine siamo dovuti tornare a casa... Cosa possiamo fare?
                      Ho bisogno di un consiglio.
                      Grazie, Pietro

           162   centosessantadue
           162



                                                                                                                16/09/2021   10:36:51
       161-166_unita01_quadernoA2 EN.indd   162                                                                 16/09/2021   10:36:51
       161-166_unita01_quadernoA2 EN.indd   162]]></page><page Index="25"><![CDATA[Workbook      1


               7   Fill in the blanks with the expressions provided. Then, match the dialogues with the situations.

                                               Davvero  Scusami  Non fa niente  Oddio



                    ●    Mi dispiace tanto, signora, le lasagne che   ●   Ci sono molte offerte interessanti!
                      ha ordinato sono finite.                         Hai visto che sconti per l’estero?

                    ●                 , prendo le pappardelle.       ●                  ?! Ho proprio
                                                               a
                                                                       bisogno di una vacanza!
                                                                                                        b
                   ●   Signora, ha lasciato il
                    cellulare nel camerino!      ●                 ! Sono in ritardo. Ho         SITUAZIONI
                                                  perso l’autobus e sono venuto a piedi…          In un negozio
                   ●                 ,                                                           Al ristorante
                    il telefono! Grazie!         ●   Ma va’! Hai fatto tardi come sempre!
                                           c      Allora, oggi offri tu il caffè!                Al bar
                                                                                        d        All’agenzia viaggi




               8   Look at the images and choose the correct auxiliary verb to complete the sentences.

            1                          2                          3                           4
                  hai  ho  è               è  ho  sono              è  ho  sono              è  ho  sono
             Da quando                   Le vacanze                 Non           ancora       Pronto per partire!
             cominciato ad andare        finite!                    finito il                            passato
             in palestra,                Torniamo                   libro che                  troppo tempo
             mi sento                    a casa!                    mi hai                     dall’ultimo
             più forte!                                             regalato…                  viaggio!




            5                          6                          7                           8
                  ha  è  sono              è  ho  sono              è  ho  sono              è  ha  sono
             Finalmente,                 In montagna                         passato due       Chi          finito la
             cominciato                  iniziato a sciare.         settimane al mare in       carne? Sicuramente
             il relax!                   Che bella                  Sardegna…
                                         esperienza!                Che colori!                stato il
                                                                                               gatto!






               9   Fill in the blanks with the passato prossimo of the verbs provided, as in the example in blue.


                   1.  Per andare a Palermo a visitare la Cattedrale, il professore di storia dell’arte e gli studenti
                       hanno dovuto     (dovere) prendere il treno delle 6:30.

                   2.  Perché, sabato, tu e Giacomo non                 (volere) venire a Torino con noi?
                   3.  Siamo partiti tardi perché                (dovere) passare a prendere Carolina che abita
                      dall’altra parte della città.

                   4. Ieri non                  (io - potere) giocare a tennis a causa del brutto tempo.
                   5. Mio fratello                  (volere) andare in aeroporto con l’autobus e ha perso il volo
                      per Berlino. Per fortuna,                 (potere) prendere quello successivo.

                                                                                                    centosessantatré  163




                                                                                                                16/09/2021   10:36:55
       161-166_unita01_quadernoA2 EN.indd   163                                                                 16/09/2021   10:36:55
       161-166_unita01_quadernoA2 EN.indd   163]]></page><page Index="26"><![CDATA[1
          7   10   Listen to the dialogue between Ilaria and her husband, Giorgio, again and identify
                   which person did the following.

                                                                      Giorgio           Ilaria      nessuno dei due
                   1.  Non ha ancora finito di fare la valigia.
                   2.  Mette l’ombrello in valigia.

                   3.  Ha messo le gonne in valigia.
                   4.  Ha comprato la guida turistica della Sicilia.
                   5.  Ha la cartina della Sicilia.
                   6.  Ha messo i teli e le magliette in valigia.
                   7.  Ha fatto il check-in on line.
                   8.  Ha salvato le carte d’imbarco sul cellulare.




             11    Complete the crossword. The darker green spaces will spell out the name of an object that no one forgets
                   to bring with them on vacation!


                                  1                                   1.  Non dimenticare gli ... da sole!
                                                                      3.  Hai preso i ... del treno?
                          2
                                                                      5.  Ho tre ... da bagno. E tu?
                              3
                                                                      6.  Prendi la crema ... per il mare!
                                  4
                                                                      7.  Ho dimenticato il ... a casa! E ora? Come
                          5
                                                                         faccio a fare il check-in?
                                  6
                                                                      8.  Abbiamo comprato una macchina ... che
                          7
                                                                         fa le foto sott’acqua.
                      8                                               9.  Pago sempre con la carta di ... quando sono

                                  9                                      in vacanza.



             12    Perché quella faccia? Fill in the blanks with the correct expressions. Note: there is one extra expression!


                                                Certo  Allora  Oddio  Boh  Mannaggia


                                                                                               (2)!
                 Hai preso tu le carte                                             Io non dimentico
                     d’imbarco?                                                      mai niente!



                                                                       (1),
                                                          le carte d’imbarco!
                                                         Ora perdiamo il volo!
                                                                                                (4)...
                                  (3)!                                              Nella mia borsa?
                       Sono rimaste                                                 O nel tuo zaino?
                       in macchina…



           164   centosessantaquattro




                                                                                                                16/09/2021   10:36:58
       161-166_unita01_quadernoA2 EN.indd   164
       161-166_unita01_quadernoA2 EN.indd   164                                                                 16/09/2021   10:36:58]]></page><page Index="27"><![CDATA[Workbook      1


             13    Circle the word that doesn’t belong.

                   1.  colpo di calore – incubo – turista – attacco di panico
                   2.   tosse – carta d’imbarco – passaporto – volo
                   3.  ombrellone – giubbino – jeans – magliette
                   4.  montagna – spiaggia – villaggio turistico – aeroporto



             14    Complete the email with the correct possessives, as in the example in blue.

                   Ciao Herbert,
                   come stai? Che cosa fate tu e     tua     (1) moglie quest’estate? Perché non venite a Venezia con
                   le             (2) bambine? Ti ricordi che la           (3) famiglia ha una casa al mare? Di solito i
                                (4) genitori ci passano l’estate con i        (5) figli, mentre io e Marco ci andiamo il
                   fine settimana. Qualche volta viene anche sua sorella con           (6) marito e le           (7)
                   figlie. La casa è grande e c’è sempre una camera libera. Venite? Dai! È bello, sai? Se volete, portate anche
                   il            (8) cane: abbiamo un grande giardino!
                   Un abbraccio
                   Elena



             15    Fill in the blanks with the passato prossimo of the verbs provided.

                   1.  Lo sai che Marisa                     (lasciare) il lavoro in banca e                 (aprire)
                      un ristorante?!
                   2. Chi                      (spegnere) le luci? Dai, niente scherzi!
                   3.                       (io - passare) in pasticceria e                 (prendere) un dolce per
                      stasera.

                   4. Loro                       (diventare) famosi quando                     (partecipare) a un
                      talent show.
                   5.                       (voi - conoscere) la fidanzata di Antonio, Elena?

                   6.                       (noi - vincere)!                   (essere) bravissimi!
                   7. Silvia, quando                     (andare) a Firenze,                    (visitare) gli Uffizi?


             16    Insert the correct article. Then, look at the store window
                   and mark the items you see, as in the example in blue.


                     i  sandali                   ✘
                         guanti
                         borsetta
                         pantaloni
                         zaino
                          occhiali da sole
                         cappotto
                         vestito
                         maglia
                         scarpe da ginnastica

                                                                                                  centosessantacinque  165
                                                                                                                   165
                                                                                                           numero


                                                                                                                16/09/2021   10:36:58
       161-166_unita01_quadernoA2 EN.indd   165
       161-166_unita01_quadernoA2 EN.indd   165                                                                 16/09/2021   10:36:58]]></page><page Index="28"><![CDATA[1








               1   Cosa puoi fare...? Match the activities with the correct location.


                                    1                                     2              a. salire sull’Etna

                                                                                         b.  visitare le ville antiche
                                                                                         c. raccogliere funghi
                                                                                         d. organizzare un
            ...sulle Dolomiti                      ...in Sicilia                            matrimonio da VIP
                                                                                         e.  sciare sulla neve
                                       3                                     4           f.  rilassarmi alle terme di
                                                                                            Saturnia
                                                                                         g.  prendere il sole sulle
                                                                                            spiagge di Pantelleria
                                                                                         h.  fare escursioni a cavallo
            ...nella Maremma Toscana               ...al Lago di Como




              2    How well do you know Italy’s geography? Watch the video and take the quiz. Then, check your answers
                   below.

                   1.  Le Dolomiti si trovano                         4.  Sul lago di Como possiamo
                      a. in Lombardia                                    a.  praticare sci nautico e barca a vela

                      b. in Veneto                                       b.  visitare le città vicine di Trapani e Siracusa
                      c.  in tre regioni                                 c.  dormire in un romantico rifugio


                   2.  Snowboard e rafting sono due                   5.  Se vuoi fare una vacanza in campagna, vai
                      sport che possiamo praticare
                                                                         a. sulla Marmolada
                      a. sull’Etna
                                                                         b. in Maremma
                      b.  sul lago di Como
                                                                         c. a Pantelleria
                      c. sulle Dolomiti


                   3.  La Sicilia è l’isola
                      a.  più piccola del Mar Mediterraneo
                      b.  più grande del Mar Mediterraneo

                      c.  più grande del Mar Tirreno
                                                                                                                      Gioco




                                                                                                        Da 8 a 10 punti: Complimenti! Fai la valigia e... buon viaggio!





           166   centosessantasei                                                                       Da 5 a 7 punti: Bravo/a! Ora puoi cominciare a organizzare una bella vacanza in Italia!   Da 0 a 4 punti: Forse hai bisogno di fare un ripasso... Guarda di nuovo il video!   1. a=0, b=1, c=2; 2. a=1, b=0, c=2; 3. a=0, b=2, c=1; 4. a=2, b=0, c=1; 5. a=0, b=2, c=1




                                                                                                                20/09/2021   09:27:41
       161-166_unita01_quadernoA2 EN.indd   166                                                                 20/09/2021   09:27:41
       161-166_unita01_quadernoA2 EN.indd   166]]></page><page Index="29"><![CDATA[Supplementary Grammar



                   venire:  venuto. For a complete list of irregular past participles, see page 237 (6.2.6) of the
                   Approfondimento grammaticale of Via del Corso A1.


                   2.1.3  The present perfect: auxiliary verb essere or avere? U1
                   With avere the past participle does not change.

                                                    We use avere with:
                 io                ho visitato
                                                    •  transitive verbs (verbs that take a direct object and that
                 tu                hai visitato       answer the question who?/what?): such as fare, noleggiare,
                 lui, lei, Lei     ha visitato        vedere, visitare, etc.
                 noi            abbiamo visitato    •  some intransitive verbs: dormire, lavorare, ridere, etc.
                 voi              avete visitato    •  some verbs of motion, when the emphasis of the verb is on the
                 loro             hanno visitato      activity it describes rather than on a physical movement from
                                                      one location to another: ballare, camminare, viaggiare, etc.

                   With essere the past participle agrees in gender (masculine/feminine) and number (singular/plural)
                   with the subject.

                                                    We use essere with:
                 io               sono uscito/a     •  many verbs of motion: andare, arrivare, entrare, partire, salire,
                                                      scendere, tornare, uscire, venire, etc.
                 tu                sei uscito/a
                                                    •  verbs that imply staying in place rather than motion: restare,
                 lui, lei, Lei      è uscito/a
                                                      rimanere, stare, etc.
                 noi              siamo usciti/e
                                                    •  intransitive verbs and verbs that imply a change in state
                 voi              siete usciti/e
                                                      of being (any change in one’s emotional or physical state):
                 loro             sono usciti/e       crescere, diventare, nascere, piacere, etc.
                                                    •  all reflexive verbs: alzarsi, svegliarsi, truccarsi, etc.


                   2.1.4  Verbs with a double auxiliary U1
                   Some verbs can be both transitive and intransitive. When they are transitive, they take the auxiliary
                   avere; when they are intransitive, they take the auxiliary essere.
                                             transitive (avere)                     intransitive (essere)
                       finire              Hai finito di lavorare?                    I saldi sono finiti.
                     cominciare     Ho cominciato una nuova dieta lunedì.    È cominciato il film che vuoi vedere.
                      passare        Ho passato due settimane in Sicilia.     È passato molto tempo da allora.



                   2.1.5  Modal verbs (dovere, potere, volere) in the present perfect U1
                   For modal verbs in the present indicative, see page 235 (6.1.6) of the Approfondimento grammaticale
                   of Via del Corso A1.

                   Modal verbs, usually followed by an infinitive, express a possibility (potere), desire (volere) or
                   obligation/necessity (dovere).
                   In the present perfect, modal verbs take whichever auxiliary verb is required by the infinitive that
                   follows them:
                   Ho potuto fare delle belle foto. (Fare takes the auxiliary verb avere: ho fatto)
                   Siamo dovuti tornare a casa venerdì pomeriggio. (Tornare takes the auxiliary verb essere: siamo tornati)

                   Modal verbs take the auxiliary verb avere:
                   •  when used on their own (Non ho potuto!)
                   •  when the infinitive verb is essere (In quel momento abbiamo dovuto essere forti)
                                                                                                  duecentotrentasette  237




                                                                                                                20/09/2021   09:41:15
       234-253_Approfondimento EN.indd   237
       234-253_Approfondimento EN.indd   237                                                                    20/09/2021   09:41:15]]></page><page Index="30"><![CDATA[Glossary




                        This glossary includes all the new words found in the   Abbreviations
                        12 units of the Textbook, as well as the vocabulary     avv.        adverb
                        of the Italia&italiani section.
                        The new words of the Workbook, the  Ripasso and         f.          feminine
                        Sintesi sections at the end of each unit, can be found   inf.       infinitive
                        in the online multilingual Glossary on www.i-d-e-e.it.  m.          masculine
                        The words are grouped by unit and sections in
                                                                                pl.         plural
                        alphabetical order.
                                                                                sing.       singular
                        The words with the asterisk refer to the texts of the
                        audio tracks that do not appear in the Book.


              Unità 1 | Vacanze... finite!       *paesaggio, il (m.): countryside  *coraggio, il (m.): courage
              Pronti?                            *passata, (f.) (pl. passate): spent  *Croazia, la (f.): Croatia
              agriturismo, l’ (m.): agritourism/  *passo, il (m.) (pl. i passi): step  *da poco: recently
              Holiday farm                       *per non parlare di...: not to    *dal 3° giorno in poi: from the 3  day on
                                                                                                             rd
              città d’arte, la (f.): art city    mention...                        *enorme, (m. e f.) (pl. enormi):
                                                 *poi, avv.: then                  enormous
              A Dove sei andato in vacanza?
                                                 *profumo, il (m.) (pl. i profumi): aroma/  *esperienza, l’ (f.): experience
              ferie, le (f.): holidays           scent                             *evitare: avoid
              hai ragione: you’re right          *proprio ieri: just yesterday     *fare finta di niente: pretend nothing
              non vedo l’ora di...: I can’t wait  *ricordo, il (m.) (pl. i ricordi): memory  happened
              premio, il (m.) (pl. i premi): prize  *ripenso, inf. ripensare: think about   *fidanzato di allora, il (m.): her then
              ragione, la (f.): reason           again                             boyfirend
              ultimamente, avv.: lately          *scelta, la (f.): choice          *fidanzato, il (m.): fiancé
              *a contatto con la natura: close to   *solo, avv.: alone             *folla, la (f.): crowd
              nature                             *sono rimasto, inf. rimanere: I stayed  *forte, (m. e f.): strong
              *a proposito: speaking of          *stupenda, (f.) (m. stupendo):    *ha scoperto, inf. scoprire: he
              *abbiamo noleggiato, inf. noleggiare:   stupendous/wonderful         discovered
              we hired                           *ti invidio, inf. invidiare: I envy you  *hanno portato, inf. portare: they
              *boh: I don’t know                 *tosse, la (f.): cough            brought
              *brutta, (f.) (m. brutto): ugly/horrible  *un paio di volte: a couple of times  *ho superato, inf. superare: I overcame
              *cartolina, la (f.): postcard      *vero, avv.: true                 *ignorare: to ignore
              *che fine ha fatto...?: what happened                                *in particolare: in particular
              to…?                               B È successo di tutto!            *incubo, l’ (m.): nightmare
              *ci credo, inf. credere: I can believe it  a causa di...: because of…  *insomma...: so/therefore/hey
              *cibo, il (m.): food               dimenticare, inf.: to forget      *mal di pancia, il (m.): stomach ache
              *come dire?: how do you say?       disastro, il (m.): disaster       *Mar rosso, il (m.): the Red sea
              *commissariato, il (m.): police station  ha perso, inf. perdere: lost  *morale, la (f.): the moral
              *comunque: however                 indimenticabile, (m. e f.):       *ombrellone, l’ (m.): beach umbrella
              *consiglio, il (m.): advice        unforgettable                     *onda, l’ (f.) (pl. le onde): wave
              *contatto, il (m.): contact/be in touch   intransitivo, (m.) (pl. intransitivi):   *pancia, la (f.): stomach
              with                               intransitive                      *piangere, inf.: to cry
              *da cartolina: like a postcard     inviato, (m.): sent               *presto, avv.: soon/early
              *da qualche parte: somewhere       lite, la (f.): argument           *protezione, la (f.): protection
              *devi, inf. dovere: you must       per sbaglio: by mistake           *quasi mai: hardly ever
              *dottore, il (m.): doctor          problemi di salute: health problems  *ricordo, inf. ricordare: remember
              *dunque: so                        salute, la (f.): health           *rovinata, (f.) (pl. rovinate): ruined
              *è tornata, inf. tornare: she’s come   sbaglio, lo (m.): mistake     *sono svenuta, inf. svenire: I fainted
              back                               transitivo, (m.) (pl. transitivi): transitive  *spiaggia, la (f.): beach
              *esatto, avv.: exactly             un sacco di...: a lot of…         *sudare: to sweat
              *facciamo due passi: let’s go for a   *a distanza di molti anni: many years   *tradimento, il (m.): betrayal
              stroll                             after                             *tragedia, la (f.): a tradegy
              *Ferragosto, il (m.): August bank   *a metà: half way/in half
              holiday                            *abbiamo affittato, inf. affittare: we   C Tutto bene?
              *già...: right                     rented                            ci mettiamo là, inf. mettersi: we’ll go
              *hai incontrato, inf. incontrare: did you   *agitatissimo, (m.): extremely agitated  there
              meet                               *ai piedi delle montagne di...: at the   ci sei mai stata?: have you ever been?
              *ho saputo, inf. sapere: I knew    foot of mount…                    così all’improvviso: all of a sudden
              *ieri, avv.: yesterday             *alcuno, (m.) (pl. alcuni): some  hai fatto preoccupare: you worried us
              *meraviglioso, (m.): marvellous    *altissima, (f.) (m. altissimo): very high  incontrarsi, to meet someone
              *mi sa che...: I think that...     *appartamento, l’ (m.): apartment   là, avv.: there
              *natura, la (f.): nature           *attacco di panico, l’ (m.): panic attack  spiega, inf. spiegare: explain
              *non è che...: it’s not that…      *bosco, il (m.) (pl. i boschi): a wood  *abbiamo fatto pace: we made up
              *non importa..., inf. importare: it   *cappello, il (m.): hat        *Costa Smeralda, la (f.): The Emerald
              doesn’t matter...                  *colpo di calore, il (m.): heat stroke  Coast

           254   duecentocinquantaquattro
           254



                                                                                                                27/09/2021   17:33:41
       254-261_Glossario_EN - new.indd   254                                                                    27/09/2021   17:33:41
       254-261_Glossario_EN - new.indd   254]]></page><page Index="31"><![CDATA[Audio CD Table of Contents



                CD 1                                         CD 2
                           [67’]                                        [64’]

                   1   Verso... Via del Corso A2               1    Pronti? 3, A1
                   2   A1, Esercizio 1                       Unità 7  2  C1, C2, C3, Esercizio 5
                                                               3
                                                                    D2
                   3   B2, B3, Esercizio 3                     4    Esercizio 10
                Unità 1  4  Esercizio 4                        5    E1, E2
                   5
                       C1
                   6   D4a                                     6    Pronti? 2, A1a
                   7   E1, Esercizio 10                        7    C2
                                                             Unità 8  8  C3
                   8   Pronti? 2                               9    Esercizi 10a, 10b
                   9
                Unità 2  10  Pronti? 3                         10   E1a, E1b
                       C1, C2b
                  11
                                                               12
                                                                    B1, B2
                       D4
                  12   D1, D2                                  11   A2
                  13   Pronti? 4, A1                         Unità 9  13  C1
                                                               14
                                                                    D1, Esercizio 10
                Unità 3  14  C1, C4                            15   D4b
                       D2, D3
                  15
                                                                    Esercizio 13
                                                               16
                       D5
                  16
                  17   F1, F2, Esercizio 10                    17   A1, A2, Esercizio 2
                                                               18   D2, Esercizio 7
                  18   A1                                      19   E1a
                  19   B2                                    Unità 10  20  E2
                Unità 4  20  Esercizio 6                       21   E3
                       C1, Esercizio 11
                  21
                  22   C2, Esercizio 12                        22   Esercizi 11a, 11b
                                                               23   F2b
                  23   C4a
                                                               24   Pronti? 3, A1
                  24   A1, Esercizio 2                         25   C1, C2
                  25   B1, B2                                Unità 11  26  Esercizi 11a, 11b
                Unità 5  26  C1                                27   E2b
                       C3
                  27
                  28   C4                                      28   Pronti? 2, A1
                  29   E1b                                     29   C1, C2
                                                               30   C3
                  30   Pronti? 3, A2
                  31   B1a, B1b                              Unità 12  31  D1
                                                               32
                                                                    E2, E3
                  32   D1
                                                               33   Esercizi 12a, 12b
                  33
                       D2
                Unità 6  34  D3b                               34   Finale rosso
                                                               35
                                                                    Finale blu
                  35
                       F1
                  36   F2                                  The original and slow versions of both
                  37   Esercizio 10                        CDs are available on www.i-d-e-e.it and
                  38   Esercizio 14                                  www.edilingua.it.




           262   duecentosessantadue




                                                                                                                20/09/2021   09:44:28
       262-264_IndiceCDeDVD_VDCA2 EN.indd   262                                                                 20/09/2021   09:44:28
       262-264_IndiceCDeDVD_VDCA2 EN.indd   262]]></page><page Index="32"><![CDATA[A2



                                               for
                                               English
                                               Speakers

                    An Italian Course for English Speakers            Each volume is completed by:





                                                                         ok, including 12 learning units,
                   Is an innovative Italian language and                 Student’s Book and Workbo-
                                                                         4 revision sections, the Sup-
                     culture course for adults or young
                                                                         plementary Grammar and the
                          adults, divided into four levels
                                        (A2, A2, B1, B2).
                                                                         English Glossary
                  It aims to enable students to commu-                   2 Audio-CDs with the radio
                                                                         drama of the story to improve
                    nicate with confidence starting with
                   the first lessons, without overlooking                1 DVD with 12 video episodes,
                                                                         listening skills
                       grammatical, lexical and cultural
                                                                         12 episodes of a graphic novel
                                                aspects.
                                                                         and 12 cultural videos
                     The foremost characteristics of the
                   course are the gradual progression,
                  inductive and gamified approach, spi-                  An access code for the inte-
                                                                         ractive material on
                       ral approach and lively language.
                                                                         www.i-d-e-e.it
                   The textbook is built around a story,
                   a noir comedy, told through a sitcom
                   and a graphic novel. This makes it hi-
                          ghly motivating and engaging.









                                             Via del Corso A2 is complemented by:





                        e-book on    Interactive exercises, tests, games,   Interactive Book  Board game  Instructor’s Manual
                     blinklearning.com  audio-video files and self-tests


                                                     On www.edilingua.it




                                       Audio CD files   Glossary   Various   Instructor’s   DaD
                                       (via streaming)  in various   additional   Manual  Manual  Sillabus
                                                 languages  materials






                                                         www.edilingua.it]]></page></pages></Search>