<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="8"><page Index="1"><![CDATA[cinema Nr3 copertina CYAN:Cinema copertina  8/5/2012  9:46 ðì  Page 1








                                                                                                                                                                                                 COLLANA
                                                                                                                                                                             CINEMA ITALIA





                           Cinema Italia è una collana sul cinema italiano. Questo fascicolo, di livello avan-                                                                                 ,
                           zato (C1-C2), presenta due film ambientati in Sicilia, dove il mondo della mafia è                                                                         ATTIVITA DIDATTICHE PER STRANIERI
                           una presenza “invisibile” ma reale e percepibile nella quotidianità.

                           La prima pellicola proposta è I cento passi, del regista e co-sceneggiatore Marco
                           Tullio Giordana. Il film racconta la storia di Peppino Impastato, assassinato nel 1978
                           a Cinisi, in provincia di Palermo, perché aveva sfidato il potere mafioso, denun-
                           ciandone i delitti e gli sporchi affari. Una ricostruzione storica di un periodo, gli an -                                                         TERZO FASCICOLO
                           ni ’70, nel quale abbiamo una generazione ricca di ideali e sogni, una generazione
                           con tanta voglia di partecipare e creare qualcosa di nuovo e di vero.                                                                     La mafia: rompere il silenzio!
                           La seconda pellicola presentata è Johnny Stecchino, di cui Roberto Benigni oltre ad
                           essere regista è anche protagonista in quanto interpreta un doppio ruolo: quello di
                           Dante, un ingenuo ed eccentrico autista di scuolabus, il quale a sua insaputa prende
                           il posto di Johnny, un feroce pentito di mafia costretto a nascondersi per non essere
                           ucciso. Tutto il film è attraversato da divertenti equivoci che mettono in risalto il
                           lato parodistico della tragedia.


                           La Collana Cinema Italia:
                           • ha come scopo il potenziamento e l’arricchimento delle com petenze linguistiche
                             e lessicali dello studente di italiano LS/L2 attraverso l’analisi dettagliata di film
                             del nostro gran de repertorio classico e contemporaneo
                           • per ogni film presenta tre sezioni: prima, durante e do po la visione

                           • offre una vasta gamma di attività di comprensione, di ascolto, di scrittura, ma
                             anche di carattere socioculturale, che coinvolgono le quattro abilità e forniscono
                             ampi spunti per la discussione
                           • propone ulteriori percorsi didattici, per approfondire e am pliare le tematiche dei
                             film

                           • presenta anche le chiavi delle attività, spesso con esaurienti commenti ai film, per
                             un uso anche in autoapprendimento


                           Della stessa collana Cinema Italia:
                           Il ladro di bambini - Io non ho paura (B2-C1)
                           Caro diario: Isole, Medici (A2-B1)



                                                                                               ISBN 978-960-6930-43-0

                                                                        Edilingua
                                                                          sostiene


                                                                                                                                    Livello C1-C2                                                                                    Adalgisa Serio
                                                                                                                                                                                                                                  Ernestina Meloni






                                   Questo volume, sprovvisto del talloncino a fianco, è da considerarsi “Saggio-campione gratuito” fuori commercio.
                 I cento passi
                collana Cinema Italia
              Johnny Stecchino]]></page><page Index="2"><![CDATA[cinema Nr3 copertina CYAN:Cinema copertina  8/5/2012  9:47 ðì  Page 25









                       Cinema Italia                                                                                                                     edizioni Edilingua                                            chiavi degli esercizi


                     Adalgisa Serio è lettrice di italiano alla Open University e al CDLCI (Cen tro Diffusione di Lingua e Cultura Ita-     Attività extra                                      cia destra; Lo fa vestire come Johnny; Lo incoraggia a
                     liana). È anche coordinatrice dell’Early Language Learning Re gio nal Support Group di Manchester che si oc-                                                               portare sempre uno stecchino in bocca
                                                                                                                                            2. 1. d, 2. c, 3. a, 4. b, 5. f, 6. e
                     cupa della formazione di insegnanti di lingue straniere nelle scuole elementari. Ha una ventennale esperienza                                                              d. - Dante: è naif, è buono, è un piccolo imbroglione,
                     nell’insegnamento della lingua italiana come lingua straniera e con tribuisce regolarmente a conferenze e              3. 1. c, 2. a, 3. c, 4. b, 5. c, 6. a               non sa resistere alle banane, è leale; Maria:è sbadata, si
                     corsi di formazione per insegnanti, sia per istituzioni italiane che bri tan niche, come Consulente Linguistica.                                                           pulisce sempre le mani sui vestiti, ha un modo strano di
                                                                                                                                            4. a. Il partito è troppo cauto, non vuole esporsi. C’è
                     Collabora regolarmente con il cinema Cornerhouse di Man chester te nen do corsi sul cinema italiano sia a scopi                                                            esprimersi, è golosa di dolci, non è sincera con Dante;
                                                                                                                                               troppa burocrazia e poca libertà. È per questo che i
                     didattici che di critica cinematografica.                                                                                                                                  Lillo: ripete sempre la stessa frase, è goloso, ha il dia-
                                                                                                                                               giovani non frequentano il partito
                                                                                                                                                                                                bete, è un ragazzo down; Lo “zio”/l’avvocato: è un co-
                                                                                                                                               b. - c. Risposte libere
                     Ernestina Meloni, insegnante d’italiano presso l’Haberdashers’ Aske’s School for Girls e il Lycée Français Char-                                                           cainomane, è spaventato, sempre ossequioso, parla con
                     les de Gaulle a Londra, si occupa da più di vent’anni di insegnamento di lingua italiana a studenti stranieri.                                                             forte accento parlemitano; Johnny Stecchi no: ha molti
                     Inoltre, organizza corsi di formazione per insegnanti per conto della Scuola Italiana a Londra, nata nel set-                 Chiavi degli esercizi: Johnny Stecchino      tic e fobie (contro la polvere, lo sporco, i baci sulla
                     tembre del 2010, di cui è anche membro del Consiglio di Amministrazione. In qualità di formatrice collabora                                                                bocca), va in trance se si nomina la parola “madre” o se
                                                                                                                                            Prima della visione del film
                     con organizzazioni sia locali che internazionali. Nel 2004 ha ricevuto l’Onorificenza dal Presidente della Re-                                                             Maria gli accarezza i capelli, p un maschilista
                     pubblica Italiana per l’impegno dato, nel corso degli anni, alla promozione della lingua italiana all’estero. Ha       1. 1. è nato, 2. Ha cominciato, 3. si è fatto notare, 4. ha re-  e. - f. - g. Risposte libere
                     vin to diversi premi (Eu ro pean Language Award 2004, Italian Embassy Award 2004, Chicago Uni ver sity Award              citato, 5. ha girato, 6. ha deliziato, 7. ha provocato, 8. ha  3. a. - Piaga: Vulcano Etna; Effetto: In eruzione distrugge
                     2005) per il suo me todo innovativo e sperimentale d’insegnamento per bambini e adolescenti.                              sconvolto, 9. è apparso, 10. ha ricevuto, 11. ha urlato,  paesi e villaggi; Piaga: La siccità; Effetto: La terra d’e -
                     Scri ve articoli su riviste specializzate ed è membro dell’ECIS (European Council of Inter na tional School). Anni        12. si è alzato, 13. ha scavalcato, 14. ha vinto  state brucia, è secca; Piaga: Il traffico; Effetto: Diffama la
                     fa ha creato l’Italian Cinema Club (una serie di incontri per vedere film a scopo didattico) nella Oxford High         2. Risposta libera                                  Sicilia e Palermo agli occhi del mondo, È tentacolare e
                     School dove insegnava e, da allora, tiene corsi sulla didattica dell’insegnamento della lin gua italiana attra-
                                                                                                                                                                                                vorticoso, Crea nemici e divide le famiglie
                     verso il cinema. Da diversi anni è anche Principal Moderator per l’italiano di OCR (Oxford Cambridge RSA Exa-          3. 1. Filippo il Bello: perché era bello, aveva una bella ap-
                                                                                                                                                                                                Ovviamente la mafia
                     minations) nel Regno Unito.                                                                                               parenza; 2. Pipino il Breve: perché era basso di statura;
                                                                                                                                                                                                b. Risposte suggerite - Ne fa una caricatura costretta
                                                                                                                                               3. Carlo Magno: perché aveva esteso il suo impero
                                                                                                                                                                                                a vivere di nascosto; Lo riempie di ridicolo con i suoi
                     Le professoresse Adalgisa ed Ernestina vengono regolarmente invitate da scuole e istituzioni (italiane, bri-              verso terre dove i suoi precedessori non erano arrivati,
                                                                                                                                                                                                tic e fobie; Lo riduce ad abbaiare come un cane; Seb-
                     tanniche e internazionali) a presentare laboratori per studenti e corsi di formazione per insegnanti. Entrambe            dando vita appunto a un grande impero; 4. Gio vanni
                                                                                                                                                                                                bene maschilista e adori la madre, è costretto a doversi
                     sono membri attivi della ALL (Associazione Language Learning) ed entrambe collaborano con enti locali nella               Senzaterra: perché il padre Enrico II d’In ghil terra, alla
                                                                                                                                                                                                fidare di una donna, Maria, sua moglie
                     divulgazione della lingua italiana in Gran Bretagna.                                                                      sua morte, non gli ha concesso in eredità alcuna terra; 5.
                                                                                                                                                                                                c. L’esistenza di  clan rivali, la paura nel paese, la con-
                                                                                                                                               Lorenzo il Magnifico: perché fu un grande mecenate,
                                                                                                                                                                                                nessione con la mafia americana, l’eliminazione di
                                                                                                                                               un un poeta, un letterato, un amante della cultura e
                                                                                                                                                                                                membri della famiglia per vendetta (Johnny, anche se
                                                                                                                                               delle belle arti, tanto da fondare a Firenze una scuola
                                                                                                                                                                                                per sbaglio, ha eliminato la moglie di Cozzamara),
                                                                                                                                               dove raccogliere i più grandi talenti dell'epoca; 6. Maria
                     © Copyright edizioni Edilingua                                                        Edilingua                                                                            l’omertà (Dante/Johnny è attaccato in teatro perché ha
                                                                                                             sostiene                          la Sanguinaria: perché nei suoi cinque anni di regno
                     Sede legale                                                                                                               cercò di restaurare il cattolicesimo in Inghilterra, paese  “parlato”), l’inizio del fenomeno del pentitismo, il si-
                     Via Cola di Rienzo, 212  00192 Roma                                                                                       convertito già al protestantesimo, dando l’ordine di uc-  stema a “piovra” che coinvolge anche alte figure parla-
                                                                                                      Grazie all'adozione dei                                                                   mentari (il Ministro), religiose (il Cardinale) e della
                     Tel. +39 06 96727307                                                              nostri libri, Edilingua                 cidere tutti coloro che professavano la religione angli-
                     Fax +39 06 94443138                                                               adotta a distanza dei                   cana; 7. Jack lo squartatore: perché come serial Killer  giustizia (il questore)
                                                                                                       bambini che vivono in                                                                    d. vedi risposta c.
                     www.edilingua.it                                                                 Asia, in Africa e in Sud                 usava una brutale violenza sulle proprie vittime; 8. Ric-  e. - f. Risposte libere
                     info@edilingua.it                                                               America. Perché insieme                   cardo Cuor di Leone: perché era un re molto coraggioso
                                                                                                       possiamo fare molto!                                                                  4. a. - b. Risposte libere
                                                                                                    Ulteriori informazioni sul              4. 1. naif, 2. prende illegalmente, 3. problema fisico, 4. in-  c. 1. è partita; 2. Se n’è andata; 3. è uscita; 4. è partita;
                     Via Moroianni, 65  12133 Atene                                                           nostro sito.                      vestito, 5. autista, 6. corrispondere, 7. senza farsi vedere,  5. ha dimenticato; 6. ha lasciato; 7.è partita; 8.ha fatto;
                     Tel. +30 210 57.33.900                                                                                                    8. evitare, 9. assassinare, 10. comici           9. ha pagato; 10. È partita
                     Fax +30 210 57.58.903
                                                                                                                                            Durante la visione                                  d. 1. pulisci; 2. stai attento; 3. paga; 4. non ti distrarre;
                     I edizione: giugno 2021                                                                                                1. a. 5, b. 8, c. 6, d. 2, e. 1, f. 7, g. 4, h. 3, i. 9  5. concentrati; 6. non mangiare; 7. non aprire; 8. la-
                     ISBN: XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX                                                                                                                                             sciami; 9. torna; 10. scrivi; 11. porta
                     Redazione: A. Bidetti, L. Piccolo, M. Dominici                                                                         2. Risposte libere                                  e. - Risposte suggerite: 1. ... si sia innamorata di lui;
                                                                                                                                                                                                2. ... sia il mafioso Johnny Stecchino; 3. ... sia lo zio di
                     Impaginazione: Edilingua
                                                                                                                                            Dopo la visione                                     Maria; 4. ... sia una medicina per il diabete; 5. ... ci sia un
                                                                                                                                                                                                cane; 6. ... sia sparato e accusato... ; 7. ... abbia fatto
                     Gli autori apprezzerebbero, da parte dei colleghi, eventuali suggerimenti, segnalazioni e com-                         1. a. 1. h, 2. i, 3. d, 4. b, 5. g, 6. c, 7. f, 8. a, 9. e  male a pentirsi; 8. ... si riferisca alla banana; 9. ... faccia
                                                                                                                                               b. Risposta libera
                     menti sull’opera (da inviare a redazione@edilingua.it)                                                                                                                     finta di essere zoppo; 10. ... si tratti di uno specchio
                                                                                                                                            2. a. - Dante: autista di uno scuolabus, celibe, una città in
                                                                                                                                                                                             5. a. - b. - c. - d. - e. - f. - g. - h. - i. - l. Risposte libere
                     I diritti di traduzione, di memorizzazione elettronica, di riproduzione e di adattamento totale o parziale,               Toscana, è solo (ha soltanto un amico: Lillo), nessuno;
                     con qualsia  si mezzo (compresi i microfilm e le copie fotostatiche), sono riservati per tutto il mondo.                  Johnny Stecchino: mafioso, coniugato, Palermo, mo-  Attività extra
                                                                                                                                               glie, un neo sulla guancia de stra e uno stecchino in
                     L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio, in caso di cortese            bocca                                         1. 2. 3. Risposte libere
                     segnalazione, ad eventuali omissioni o inesattezze nella citazione delle fonti.                                           b. Risposta libera
                                                                                                                                               c. Risposte suggerite - Gli disegna un neo sulla guan-


                                                                                                                                                                                                                                              25]]></page><page Index="3"><![CDATA[CENTO PASSI cinema 2ULTIMO:Cinema  8/5/2012  9:33 ðì  Page 1










                                   edizioni Edilingua                                                          indice



                                                                 Indice



                                                              I cento passi





                           Scheda del film                                                                 3


                           Prima della visione del film                                                    4

                           Durante la vision e del film                                                    5

                           Dopo la visione del film                                                       10


                           Attività extra                                                                 14














                                                           Johnny Stecchino






                           Scheda del film                                                                16

                           Prima della visione del film                                                   17

                           Durante la visione del film                                                    18


                           Dopo la visione del film                                                       19

                           Attività extra                                                                 23











                           Chiavi degli esercizi                                                          24]]></page><page Index="4"><![CDATA[CENTO PASSI cinema 2ULTIMO:Cinema  8/5/2012  9:33 ðì  Page 2










                       Cinema Italia

                                                               Premessa


                     Cinema Italia è una Collana presentata in fascicoli suddivisi in tre livelli: elementare (A2), intermedio (B1-B2) ed
                     avanzato (C1-C2). Tale Collana ha come scopo lo sviluppo e l’arricchimento del le competenze linguistiche e les-
                     sicali dello studente di italiano LS/L2 attraverso l’analisi dettagliata di film del nostro grande repertorio classico
                     e contemporaneo. Ogni fascicolo tratta in modo esauriente due film scelti in base al tema o al regista.




                     Le unità, scandite in tre momenti (prima, durante e dopo la visione del film), comprendono una bio gra fia
                     completa e aggiornata del regista, attività di grammatica, sul lessico, ma anche di carattere so cio culturale.
                     Queste attività coinvolgono le quattro abilità linguistiche e prevedono, in genere, la vi sione di tutto il film. In
                     realtà, si possono usare formule diverse: per esempio, si potrebbe creare un Ci nema Club, dopo l’orario scola-
                     stico, in cui viene proiettato tutto il film per poi far lavorare gli studenti in grup pi di due o di quattro. Oppure,

                     all’interno del programma scolastico si potrebbero dedicare delle le zioni (per esempio, una alla settimana)
                     esclusivamente al cinema, in cui si presenta un film nell’arco di un mese (per esempio, 4 lezioni di 45 minuti).
                     Le tre sezioni dell’unità presentano attività diverse:

                     Prima della visione del film. Si tratta di attività che vanno svolte prima di vedere il film, si basano sulle co -
                     noscenze pregresse, rappresentano una fase di warming-up, cioè di preparazione dello studente alla vi sio ne,
                     e hanno il compito di stimolare la curiosità e creare la motivazione necessaria. In questa fase preli mi nare si
                     consiglia di consultare le attività da fare durante la visione, perché questo momento di scanning ha due van-
                     taggi: permette allo studente di anticipare alcuni punti trattati nel film, facilitandone la comprensione, e di
                     prepararsi anche alle attività da fare durante la visione.

                     Durante la visione del film. Gli studenti devono essere incoraggiati a prendere appunti, senza il timore di sba-
                     gliare. Potranno rivederli e correggerli una volta terminata la visione del film, dopo la quale è necessario un
                     momento di verifica e di confronto. Infatti, si possono formare gruppi di due o quattro studenti e verificare la
                     comprensione, favorire lo scambio di idee e/o aggiungere informazioni che non si erano colte durante la
                     visione e che sono richieste dalle attività. L’insegnante o lo studente, al termine della visione, può ritornare su
                     scene o sequenze particolari come meglio crede per poter rispondere alle domande in modo completo ed
                     esauriente. La vi sione del film con o senza sottotitoli è a discrezione dell’utente, in base alle proprie
                     conoscenze di ba se.


                     Dopo la visione del film. È la fase di approfondimento, quindi ci saranno attività di analisi più attenta e pro-
                     fonda, basata sulla visione dell’intero film. Si prevedono più attività di scrittura e di riflessione.

                     Allo scopo di approfondire ed ampliare le tematiche presenti nei film proposti, sono stati forniti dei suggeri-
                     menti per ulteriori percorsi didattici.
                     Le chiavi alle attività proposte offrono spesso esaurienti commenti ai film, rendendone facile la consultazio-
                     ne e l’uso a insegnanti e studenti che possono usare la Collana anche in autoapprendimento.

                     L’utilizzo del fascicolo, come abbiamo visto, è abbastanza flessibile: può essere usato in un Cinema Club,
                     durante le lezioni a scuola, in corsi serali per adulti o anche a casa, durante il tempo libero. L’insegnante o lo
                     studente può dividere le attività didattiche e la visione del film in base alle proprie ore a disposizione. Il fasci-
                     colo può essere usato anche come metodo di verifica delle proprie competenze linguistiche sia in classe che
                     individualmente. Per svolgere tutte le attività, compresa la visione del film, sono richieste da un minimo di
                     quattro a un massimo di cinque ore.
                     I film proposti nella Collana si possono trovare facilmente in commercio o possono esser acquistati on line:
                     www.amazon.com, www.ebay.it, www.dvdland.it.

                     In questo terzo fascicolo, di livello avanzato (C1-C2), si presenta, grazie a due film di successo e da angolatu-
                     re diverse, la realtà mafiosa italiana e i diversi ambienti in cui si radica e prolifera. Il primo film didattizzato, I
                     cento passi, è del regista Marco Tullio Giordana, mentre il secondo è  Johnny Stecchino dell’attore-regista
                     Roberto Benigni.
                                                                                                             Le Autrici]]></page><page Index="5"><![CDATA[CENTO PASSI cinema 2ULTIMO:Cinema  8/5/2012  9:34 ðì  Page 3






























































                                                            Scheda del film



                                  Titolo:                I cento passi
                                  Anno di produzione:    2000
                                  Regia:                 Marco Tullio Giordana
                                  Interpreti principali:  Luigi Lo Cascio (Peppino Impastato)
                                                         Lorenzo Randazzo (Peppino bambino)
                                                         Luigi Maria Burruano (Luigi Impastato)
                                                         Paolo Briguglia (Giovanni Impastato)
                                                         Lucia Sardo (Felicia Impastato)
                                                         Tony Sperandeo (Gaetano Badalamenti)
                                                         Cesare Manzella (Pippo Montalbano)
                                                         Andrea Tidona (Stefano Venuti)
                                                         Claudio Gioè (Salvo Vitale)
                                  Sceneggiatura:         Claudio Fava, Monica Zapelli, Marco
                                                         Tullio Giordana
                                  Fotografia:            Roberto Forza
                                  Montaggio:             Roberto Missiroli
                                  Scenografia:           Franco Ceraolo
                                  Durata:                114 minuti circa
                                  Genere:                Drammatico
                                  Lingua:                Italiano standard, dialetto siciliano
                                                                                                                       3]]></page><page Index="6"><![CDATA[CENTO PASSI cinema 2ULTIMO:Cinema  8/5/2012  9:34 ðì  Page 4










                       Cinema Italia

                     Prima della visione del film


                     1. Leggi attentamente la biografia di Marco Tullio Giordana e rispondi alle domande.

                                 Nato a Milano il 1 ottobre del 1950, Marco Tullio Giordana abbandona la Facoltà di Lettere e
                                 Filosofia e negli anni Settanta si dedica completamente all’impegno politico.
                                 Si accosta al cinema, collaborando con Roberto Faenza nel film di montaggio Forza Italia! (1978).
                                 Debutta nel lungometraggio con Maledetti, vi amerò (1979), un ritratto della generazione del ’68
                                 sospesa fra terrorismo e disillusione, presentato al Fe sti val di Cannes e vincitore del primo premio
                                 a Lo carno. Successivamente, firma per Antonio Margheriti il soggetto di Car crash (1981) e torna
                                 alla regia con l’ambizioso ed irrisolto La caduta degli angeli ri belli (1981), dove la scena è occupa-
                                 ta da problematiche figure di terroristi. Nell’82, realizza per il festival di Salsomaggiore il video
                                 musicale Young person's guide to the orchestra, da Be njamin Britten; due anni dopo, adatta felice-
                                 mente, in due puntate concepite per il piccolo schermo, il romanzo di Carlo Castellaneta Notti e
                                 nebbie, incentrato su un poliziotto fascista, il commissario Bruno Spada, che vive a Milano il tra-
                                 monto della Repubblica di Salò.
                                 È del 1987 Appuntamento a Liverpool, confusa vicenda costruita attorno alla tragedia dello stadio
                         Heysel di Bruxelles; del 1991 l’episodio La neve sul fuoco, contenuto ne La domenica specialmente; infine, del
                         1995 Pasolini, un delitto italiano, discutibile ma non privo d’interesse.
                         Nel 2000 presenta al Festival di Venezia I cento passi, film di denuncia sulla vita e la morte di Peppino Im pa -
                         stato. Un caso che è stato per anni ignorato. Solo nel 2002, Gaetano Badalamenti, condannato nel 1987
                         negli Stati Uniti a 45 anni di reclusione per narcotraffico, viene condannato all’ergastolo per l’assassinio di
                         Peppino Impastato. Il film riceve il premio per la migliore sceneggiatura al festival di Venezia. Nel 2001 il
                         film vince cinque David di Donatello. Giordana stesso dice: Questo non è un film sulla mafia, è piuttosto un
                         film sull’energia, sulla voglia di costruire, sull’immaginazione e la felicità di un gruppo di ragazzi  che hanno
                         osato guardare il cielo e sfidare il mondo nell’illusione di cambiarlo. È un film sul conflitto familiare, sul-
                         l’amore e la disillusione, sulla vergogna di appartenere allo stesso sangue.
                         Nel 2003 con il film per il piccolo schermo La meglio gioventù vince la sezione Un certain regard del festival
                         di Cannes.
                                                                                               (adattato da www.italica.rai.it)

                         1.  Quali sono le esperienze di Marco Tullio Giordana prima di dedicarsi al cinema?
                             ...............................................................................................................................................................................
                         2.  Quali temi vengono generalmente trattati nei suoi film?

                             ...............................................................................................................................................................................
                         3.  Secondo le dichiariazioni di Giordana il film I cento passi è un film sulla mafia?
                             ...............................................................................................................................................................................
                         4.  Quanti premi ha vinto il film I cento passi?

                             ...............................................................................................................................................................................
                         5.  Marco Tullio Giordana ha mai prodotto qualcosa per la televisione? Cosa?
                             ...............................................................................................................................................................................
                           2011    Romanzo di una strage, regia di Marco Tullio Giordana
                           2008    Sanguepazzo, regia di Marco Tullio Giordana
                           2005    Quando sei nato non puoi più nasconderti, regia di Marco Tullio Giordana
                           2003    La meglio gioventù, regia di Marco Tullio Giordana
                       Filmografia  1995  Pasolini un delitto italiano, regia di Marco Tullio Giordana
                           2000
                                   I cento passi, regia di Marco Tullio Giordana
                                   La neve sul fuoco (episodio di La domenica specialmente), regia di Marco Tullio Giordana
                           1991
                           1988    Appuntamento a Liverpool, regia di Marco Tullio Giordana
                           1984    Notti e nebbie, regia di Marco Tullio Giordana
                           1981    La caduta degli angeli ribelli, regia di Marco Tullio Giordana
                 4         1980    Maledetti vi amerò, regia di Marco Tullio Giordana]]></page><page Index="7"><![CDATA[]]></page><page Index="8"><![CDATA[cinema Nr3 copertina CYAN:Cinema copertina  8/5/2012  9:46 ðì  Page 1








                                                                                                                                                                                                 COLLANA
                                                                                                                                                                             CINEMA ITALIA





                           Cinema Italia è una collana sul cinema italiano. Questo fascicolo, di livello avan-                                                                                 ,
                           zato (C1-C2), presenta due film ambientati in Sicilia, dove il mondo della mafia è                                                                         ATTIVITA DIDATTICHE PER STRANIERI
                           una presenza “invisibile” ma reale e percepibile nella quotidianità.

                           La prima pellicola proposta è I cento passi, del regista e co-sceneggiatore Marco
                           Tullio Giordana. Il film racconta la storia di Peppino Impastato, assassinato nel 1978
                           a Cinisi, in provincia di Palermo, perché aveva sfidato il potere mafioso, denun-
                           ciandone i delitti e gli sporchi affari. Una ricostruzione storica di un periodo, gli an -                                                         TERZO FASCICOLO
                           ni ’70, nel quale abbiamo una generazione ricca di ideali e sogni, una generazione
                           con tanta voglia di partecipare e creare qualcosa di nuovo e di vero.                                                                     La mafia: rompere il silenzio!
                           La seconda pellicola presentata è Johnny Stecchino, di cui Roberto Benigni oltre ad
                           essere regista è anche protagonista in quanto interpreta un doppio ruolo: quello di
                           Dante, un ingenuo ed eccentrico autista di scuolabus, il quale a sua insaputa prende
                           il posto di Johnny, un feroce pentito di mafia costretto a nascondersi per non essere
                           ucciso. Tutto il film è attraversato da divertenti equivoci che mettono in risalto il
                           lato parodistico della tragedia.


                           La Collana Cinema Italia:
                           • ha come scopo il potenziamento e l’arricchimento delle com petenze linguistiche
                             e lessicali dello studente di italiano LS/L2 attraverso l’analisi dettagliata di film
                             del nostro gran de repertorio classico e contemporaneo
                           • per ogni film presenta tre sezioni: prima, durante e do po la visione

                           • offre una vasta gamma di attività di comprensione, di ascolto, di scrittura, ma
                             anche di carattere socioculturale, che coinvolgono le quattro abilità e forniscono
                             ampi spunti per la discussione
                           • propone ulteriori percorsi didattici, per approfondire e am pliare le tematiche dei
                             film

                           • presenta anche le chiavi delle attività, spesso con esaurienti commenti ai film, per
                             un uso anche in autoapprendimento


                           Della stessa collana Cinema Italia:
                           Il ladro di bambini - Io non ho paura (B2-C1)
                           Caro diario: Isole, Medici (A2-B1)











                                                                                                                                    Livello C1-C2                                                                                    Adalgisa Serio
                                                                      www.edilingua.it
                                                                                                                                                                                                                                  Ernestina Meloni]]></page></pages></Search>
