<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="20"><page Index="1"><![CDATA[COPERT_una_gram_it_pertutti_2_exogramm.qxd  12-Nov-18  2:32 PM  Page 1











                     Una grammatica italiana per tutti 2 è il secondo di due          ALTERAZIONE
                     volumi di una grammatica pensata appositamente per gli
                     studenti stranieri di italiano. Il secondo volume copre il li -  COMPARATIVI E SUPERLATIVI
                     vello intermedio (B1 e B2 nel Quadro comune europeo di
                     ri ferimento per le lin gue).
                                                                                      INTERROGATIVI
                     In Una grammatica italiana per tutti
                                                                                      INDEFINITI
                     l teoria ed esercizi si trovano a fronte, per ri spon dere
                        alle domande più frequenti e ai dubbi degli studenti;
                                                                                      COMBINATI
                     l viene adottato un approccio pratico e mirato alle esi-
                        genze e alle difficoltà reali che incontrano gli studenti;    RELATIVI
                     l c’è una vasta gamma di esercizi con le rispettive chiavi;
                                                                                      CONGIUNTIVO
                     l la consultazione diventa molto facile grazie alle schede
                        di vise per argomenti e all’im pa gina zio ne chiara e mo -
                        der na;                                                       PERIODO IPOTETICO
                     l le strutture grammaticali vengono spiegate in mo         do
                        chiaro ma completo, grazie a un linguaggio sem  plice e a     INFINITO, PARTICIPIO, GERUNDIO
                        nu merosi esempi tratti dalla lingua viva, di ogni giorno;
                                                                                      FORMA PASSIVA
                     l numerose Tavole sinottiche in appendice aiutano lo stu-
                        dente nello studio.
                                                                                      SI PASSIVANTE

                     Una grammatica italiana per tutti 2 - edizione aggiornata
                     offre un nuovo layout, più chiaro e accattivante, un appa-       DISCORSO INDIRETTO
                     rato iconografico più vario e alcuni interventi mirati nelle
                     schede grammaticali e negli esercizi. Si tratta di un libro      USO DEI TEMPI E DEI MODI
                     com ple to e piacevole che può corredare qualsiasi ma nua -
                     le e si può utilizzare anche in autoapprendimento, grazie        SUBORDINAZIONE
                     alle Chiavi in appendice.

























                                                                                                    ISBN 978-88-98433-11-7




                                                                          www.edilingua.it






                                 Questo libro, sprovvisto del talloncino a fianco, è da considerarsi “Copia Omaggio” fuori commercio.
            Una grammatica italiana per tutti 2]]></page><page Index="2"><![CDATA[001-007_una_gram_it_pertutti_2_prime.qxd  12-Nov-18  2:37 PM  Page 2








                  Alessandra Latino e Marida Muscolino si occupano da oltre dieci anni di insegnamento della lingua ita -
                  liana agli stranieri e di formazione degli insegnanti di italiano. Attualmente insegnano presso l’Interna -
                  tio nal House di Milano. Sono inoltre preparatrici ed esaminatrici per il conseguimento delle Cer ti fi ca -
                  zio ni di Italiano del l’Uni versità per Stranieri di Perugia (CELI e CIC).
                  Alessandra Latino ha curato i capitoli 1, 2, 3, 10, 17, 18, 19, 20, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33,
                  34, 35, 36, 37, 38, 52, 53, 54; Marida Muscolino ha curato i capitoli 4, 5, 6, 7, 8, 9, 11, 12, 13, 14, 15,
                  16, 21, 22, 23, 39, 40, 41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 49, 50, 51.






















                  © edizioni Edilingua
                  Sede legale                                                                           Grazie all’adozione dei
                                                                                                          nostri libri, Edilingua
                  Via Alberico II, 4  00193 Roma
                                                                                                          adotta a distanza dei
                  Tel. +39 06 96727307                                                                   bambini che vivono in
                  Fax +39 06 94443138                                                                    Asia, in Africa e in Sud
                                                                                                       America. Perché insieme
                  info@edilingua.it                                                                       possiamo fare molto!
                  www.edilingua.it                                                                       Ulteriori informazioni
                                                                                                              sul nostro sito.
                  Deposito e Centro di distribuzione
                  Via Moroianni, 65  12133 Atene
                  Tel. +30 210 5733900
                  Fax +30 210 5758903


                  II edizione: maggio 2020
                  Impaginazione e progetto grafico: Edilingua
                  Illustrazioni: Claudio Cristiani
                  ISBN: 978-88-31496-16-2
                  Redazione: Antonio Bidetti, Gennaro Falcone, Maria Grazia Galluzzo





                                   Le autrici apprezzerebbero, da parte dei colleghi, eventuali suggerimenti,
                                   segnalazioni e commenti sull’opera (da inviare a redazione@edilingua.it).



                  Tutti i diritti riservati.
                  È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vietata la
                  sua memorizzazione, anche digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma e con qual-
                  siasi mezzo, così come la sua pubblicazione on line senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.

                  L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio, in caso di cortese segnalazio-
                  ne, ad eventuali omissioni o inesattezze nella citazione delle fonti.]]></page><page Index="3"><![CDATA[001-007_una_gram_it_pertutti_2 Daniela:prime.qxd  12/3/2014  10:20 ðì  Page 3








                      L’ARTICOLO

                          1. Articoli determinativi: quando non si usano                               pag.    8


                      IL NOME

                          2. Nomi: eccezioni e particolarità                                           pag. 11



                      L’ALTERAZIONE
                          3. L’alterazione di nomi, aggettivi e avverbi                                pag. 18



                      GLI AGGETTIVI

                          4. Aggettivi indefiniti                                                      pag. 22



                      COMPARATIVI E SUPERLATIVI

                          5. Comparativi                                                               pag. 25
                          6. Comparativi irregolari                                                    pag. 28
                          7. Superlativi                                                               pag. 31

                          8. Superlativi irregolari                                                    pag. 34

                          9. Altri modi di formare comparativi e superlativi                           pag. 37      INDICE
                        10. Verbi seguiti da preposizioni                                              pag. 40



                      PRONOMI

                        11. Pronomi interrogativi                                                      pag. 43
                        12. Pronomi indefiniti                                                         pag. 47
                        13. Espressioni con Ci e Ne                                                    pag. 50

                        14. I pronomi combinati                                                        pag. 53

                        15. I pronomi relativi                                                         pag. 57
                        16. Verbi seguiti da due pronomi (verbi pronominali)                           pag. 61



                      IL FUTURO

                        17. Il futuro semplice per ipotesi e deduzioni                                 pag. 64
                        18. Il futuro composto per ipotesi e deduzioni                                 pag. 66
                        19. Il futuro: altri usi                                                       pag. 68]]></page><page Index="4"><![CDATA[001-007_una_gram_it_pertutti_2 Daniela:prime.qxd  12/3/2014  10:20 ðì  Page 4







                          IL PASSATO REMOTO

                            20. Il passato remoto                                                          pag. 70

                            21. Il trapassato remoto                                                       pag. 74


                          L’IMPERATIVO

                            22. L’imperativo per il Lei                                                    pag. 76

                            23. L’imperativo: contrasto tu/Lei                                             pag. 78


                          IL CONGIUNTIVO

                            24. Il congiuntivo presente: verbi regolari                                    pag. 81

                            25. Il congiuntivo presente: verbi irregolari                                  pag. 84
                            26. Il contrasto tra congiuntivo e indicativo                                  pag. 87

                            27. Il congiuntivo passato                                                     pag. 90
                            28. Il congiuntivo presente/passato per esprimere opinioni e desideri          pag. 92

                            29. Espressioni con il congiuntivo presente/passato                            pag. 94
                            30. Il congiuntivo presente/passato usato in modo indipendente                 pag. 97
                      INDICE  32. Il congiuntivo imperfetto: verbi regolari                                pag. 103
                            31. Il congiuntivo presente/passato: altri usi
                                                                                                           pag. 101


                                                                                                           pag. 107
                            33. Il congiuntivo imperfetto: verbi irregolari
                                                                                                           pag. 110
                            34. Il congiuntivo trapassato


                          IL PERIODO IPOTETICO

                            35. Il periodo ipotetico                                                       pag. 112
                            36. Espressioni con il congiuntivo imperfetto/trapassato                       pag. 115

                            37. Il congiuntivo imperfetto/trapassato usato in modo indipendente            pag. 118
                            38. Il congiuntivo imperfetto/trapassato: altri usi                            pag. 120



                          L’INFINITO, IL PARTICIPIO E IL GERUNDIO

                            39. L’infinito, il participio e il gerundio                                    pag. 123
                            40. L’infinito sostantivato                                                    pag. 128

                            41. Uso dell’infinito e del gerundio dopo verbi di percezione                  pag. 130
                            42. Uso di stare con il gerundio e l’infinito                                  pag. 133

                            43. Frasi temprali con l’infinito                                              pag. 135
                            44. Frasi subordinate con il gerundio                                          pag. 138

                            45. Frasi subordinate con il participio                                        pag. 140
                            46. Espressioni idiomatiche con infinito, participio e gerundio                pag. 143]]></page><page Index="5"><![CDATA[001-007_una_gram_it_pertutti_2 Daniela:prime.qxd  12/3/2014  10:20 ðì  Page 5







                      LA FORMA PASSIVA

                        47. Essere usato nella forma passiva                                           pag. 145

                        48. Andare e venire usati nella forma passiva                                  pag. 147


                      IL SI PASSIVANTE

                        49. Il si passivante                                                           pag. 149



                      IL DISCORSO INDIRETTO

                        50. Il discorso indiretto: teoria                                              pag. 152
                        51. Il discorso indiretto per riferire messaggi/informazioni                   pag. 158



                      L’USO DEI TEMPI E DEI MODI

                        52. L’uso dei tempi e dei modi                                                 pag. 160


                      LA SUBORDINAZIONE

                        53. La subordinazione: congiunzioni temporali e causali                        pag. 170

                        54. La subordinazione: altre congiunzioni                                      pag. 174


                      APPENDICE                                                                                     INDICE

                      Tavole Sinottiche                                                                pag. 181



                      CHIAVI                                                                           pag. 191]]></page><page Index="6"><![CDATA[001-007_una_gram_it_pertutti_2_prime.qxd  20-Sep-16  12:29 PM  Page 6










                                                               PREMESSA


                     Questo libro di grammatica è il secondo di due volumi espressamente pensati per gli studenti stra -
                     nieri. Nasce dalla nostra decennale esperienza di insegnanti di italiano per stranieri a tutti i livel-
                     li, con una tipologia di studenti estremamente varia: per età, nazionalità, ambiente, interessi. Il
                     contatto diretto con gli studenti ci ha portato ad identificare le maggiori difficoltà che gli stra-
                     nieri incontra no nello studio della lingua ita liana e gli aspetti grammaticali che più gli impedi-
                     scono una comunica zio ne efficace. Per questi motivi, il nostro approccio alla compilazione del
                     testo è stato eminente men te pratico e si è basato sui seguenti criteri:
                     l stabilire le priorità sulla base delle esigenze reali dei discenti stranieri;
                     l facilitare la comunicazione efficace in lingua italiana;
                     l usare un linguaggio il più possibile autentico e che rispecchia l’italiano parlato attualmente dai
                       parlanti nativi;
                     l permettere a discenti diversi di usufruire del testo nel modo più adatto alle loro esigenze gra-
                       zie alla fles sibilità dell’impostazione.



                     Struttura del testo

                     L’edizione aggiornata di Una grammatica italiana per tutti 2 non cambia la struttura originaria
                     del volume, ma offre un nuovo layout, più chiaro e accattivante, un apparato iconografico più
                     vario e alcuni interventi mirati nelle schede grammaticali e negli esercizi.
                     Il libro si presenta infatti come una raccolta di schede grammaticali (parte teorica) corredate una
                     per una da una serie di esercizi (parte pratica) con le rispettive chiavi di correzione in Appendice.
                     Lo scopo della parte teorica è quello di presentare un determinato argomento di grammatica
                     nella maniera più semplice possibile, insistendo solo sulle informazioni rilevanti per un discente
                     straniero; lo scopo della parte pratica è quello di permettere una verifica diretta dell’apprendi-
                     mento dell’argomento di grammatica corrispondente.
                     Caratteristiche della parte teorica: Per agevolare la comprensione delle spiegazioni, la scheda
                     presenta numerosi Esempi; il rinforzo, laddove ce ne fosse bisogno, avviene tramite le Frasi che
                     presentano l’argomento grammaticale in un contesto reale e quindi facilitano l’uso successivo e
                     auto no mo delle strutture da parte dello studente straniero. Gli elementi di particolare interesse
                     o che possono creare difficoltà sono evidenziati, dal punto di vista grafico oltre che concettua-
                     le, dall’uso delle Tabelle e dei Nota Bene!
                     Caratteristiche della parte pratica: Gli esercizi presentano una tipologia varia, in base ai diver-
                     si scopi didattici, ad esempio se mirano a far fare agli studenti pratica controllata o pratica libe-
                     ra. Per questo motivo, oltre ad esercizi come quelli di completamento, di trasformazione o di
                     sostituzione, lo studente ne troverà altri in cui dovrà usare l’immaginazione. In tutti i casi,
                     comunque, gli esercizi riportano un linguaggio au tentico; evitano il più possibile l’uso di frasi iso-
                     late, ma inseriscono le strutture nei contesti, con il vantaggio per lo studente di comprendere
                     più facilmente l’uso della struttura e di poterla poi riprodurre correttamente in modo autonomo.
                     Infine, le Chiavi di correzione sono state pensate per permettere allo studente di utilizzare il
                     testo anche senza la supervisione di un insegnante.]]></page><page Index="7"><![CDATA[001-007_una_gram_it_pertutti_2_prime.qxd  20-Sep-16  12:29 PM  Page 7









                     Destinatari


                     Il testo (due volumi) è pensato per studenti di corsi di italiano per stranieri, sia individuali che di
                     gruppo, presso scuole e/o università, di livello elementare e intermedio. Pensiamo inoltre che,
                     per le sue caratte ristiche e per l’approccio usato, possa essere uno strumento utile per gli stu-
                     denti stranieri delle scuole e istituti statali italiani che necessitano un approfondimento di deter-
                     minati temi di grammatica per l’integrazione nella scuola e il corretto sviluppo del curriculum
                     scolastico. Infine, la struttura flessibile del testo lo rende interessante per tutti i privati residenti
                     in Italia o all’estero che desiderano consolidare e/o approfondire le proprie conoscenze di gram-
                     matica italiana, sia per motivi personali che di lavoro.

                     Conclusioni

                     Per sua stessa natura, Una grammatica italiana per tutti non è un testo di grammatica tradi-
                     zionale. La scelta degli argomenti grammaticali e le spiegazioni che vengono fornite rispondo-
                     no unicamente ai criteri esposti all’inizio della premessa. Noi speriamo che il libro possa esse-
                     re uno strumento utile per gli inse gnanti di italiano per stranieri che desiderano consolidare
                     e/o far praticare determinate strutture o devono intervenire su argomenti grammaticali che
                     creano ripetute difficoltà ai loro studenti. Abbiamo inteso la sciare ad ogni insegnante la mas-
                     sima libertà nell’utilizzare le schede grammaticali e gli esercizi in base alle esigenze reali dei
                     loro studenti; è sottinteso che ogni insegnante, a sua completa di screzione, integre rà ed
                     approfondirà opportunamente le nostre indicazioni.


                     Saremo grate a tutti coloro che vorranno mandarci i loro commenti ed osservazioni.


                     Con l’augurio di un buon lavoro,


                     Le autrici]]></page><page Index="8"><![CDATA[008-180_una_gram_it_pertutti_2 Daniela:Layout 1  12/3/2014  11:07 ðì  Page 8





                  1            ARTICOLI DETERMINATIVI: QUANDO NON SI USANO




                     Generalmente, in italiano prima di un sostantivo c’è un articolo e dove c’è un articolo c’è un sostantivo.
                     In alcuni casi però è necessario o possibile non mettere l’articolo determinativo:
                 1
                     ● con i nomi di persona:
                        Carla e Mario sono arrivati?             (La Carla e il Mario = di uso dialettale)
                        C’è un fax per Giovanna.
                        Stasera andiamo a cena da Anna.

                     Tuttavia l’articolo si può usare se il nome non fa riferimento ad una persona reale ma ad un’opera artistica:
                     la Turandot di Puccini, il David di Donatello, il Mosè di Michelangelo.

                     ● di regola con il cognome di un uomo (famoso o no):
                        Garibaldi è una figura molto importante nella storia italiana.
                        Totti è l’autore del bellissimo gol del 3 a 2.
                        È ancora in ufficio Bianchi? (uso più informale rispetto a il signor Bianchi o Mario Bianchi)

                     Tuttavia è obbligatorio:
                     ● quando il cognome è preceduto dalla qualifica professionale o da “signor”: l’avvocato Mora, il dottor
                       Santini, il signor Angeli;
                     ● quando il cognome fa riferimento ad una donna (famosa o no*) e quando è preceduto da “signora”:
                       la Callas, la Loren, la Pausini, la Bianchi, la signora Rossi;
                     ● quando il cognome viene usato al plurale per indicare una famiglia (illustre o no): gli Sforza, i
                       Capuleti e i Montecchi, i Bianchi.


                     ● con i nomi di parentela singolari preceduti da un aggettivo possessivo (eccetto “loro”):
                        Hai conosciuto mio fratello?
                        Sua moglie è tedesca, lo sapevi?
                        Nostra zia abita in Argentina da molti anni.

                     Tuttavia usiamo l’articolo:
                     ● quando il nome di parentela è accompagnato anche da un aggettivo: il mio fratello maggiore, il mio nipote
                       preferito;
                     ● quando il nome di parentela è un sostantivo alterato: la mia nipotina, dov’è il mio fratellone?, il mio
                       bisnonno.

                     ● in risposta alla domanda per chiedere la professione, usando il verbo essere:
                        A: Che cosa fa il marito di Sara?
                        B: È avvocato.

                        A: La Sua professione?
                        B: Sono medico.


                     (*) oggi c’è la tendenza a sopprimere l’articolo in ambito lavorativo e nei media: Oggi Donati è malata;
                       Duramente attaccata in Parlamento, Melandri non ha però replicato.

                 2
                     ● con i nomi di città:
                        Conosci Bologna?
                        Shangai è diventata una metropoli modernissima.
                        La mia città preferita è Venezia.

                     Tuttavia ci sono alcune eccezioni: La Spezia, L’Aquila, La Mecca, Il Cairo, La Valletta, L’Aja, L’Avana.





                 8                                                                                        Edizioni Edilingua]]></page><page Index="9"><![CDATA[008-180_una_gram_it_pertutti_2 Daniela:Layout 1  12/3/2014  11:07 ðì  Page 9







                 Tuttavia usiamo l’articolo determinativo quando al nome di una città segue un’informazione in più: La     1
                 Milano che lavora, è considerata, a torto o a ragione, il motore del nostro paese; C’è una visita guidata
                 alla Roma barocca; La Venezia nascosta, fuori dai percorsi turistici, è molto interessante.

                 ● generalmente con i nomi delle vie e delle piazze:
                    Via Condotti è la via dello shopping di lusso a Roma.
                    Devi assolutamente vedere Piazza Anfiteatro a Lucca: è perfettamente circolare!
                    Via Mazzini è vicino a Piazza Cordusio.


                 ● con i nomi di quartiere, la presenza o meno dell’articolo dipende dall’abitudine d’uso:
                    La Bovisa è un quartiere periferico di Milano, Brera invece uno del centro.
                    Se vai a Napoli devi visitare Posillipo, una delle zone più belle.
                    Trastevere è un quartiere molto caratteristico di Roma.                                                ARTICOLI DETERMINATIVI: QUANDO NON SI USANO

                 ● generalmente con i nomi di piccole isole o isole che sono nazioni (eccetto il Madagascar):
                    Quest’anno vado in vacanza a Cuba.
                    Capri e Ischia sono due isole di fronte a Napoli.
                    Sai che adesso Roberto abita a Maiorca?
                 Tuttavia l’articolo è presente quando il nome è plurale: le Eolie, le Filippine, le Maldive, le Azzorre.
             3
                 ● quando si fa un elenco (non obbligatoriamente però) per renderlo più scorrevole:
                    Abbiamo bistecca, cotoletta alla milanese, sformato di verdure, pollo: che cosa preferite?
                    Francia, Spagna e Grecia sono tre importanti mete turistiche.
                    Calcio e ciclismo sono due sport molto popolari in Italia.

                 ● con alcune espressioni in cui un verbo è legato strettamente a un sostantivo:
                    ho fame, ho sete, ho sonno, ho mal di testa/di schiena/di denti ...
                    ho paura, ho voglia di, sento freddo, non c’è dubbio, non c’è pace, e così via.

                 Nel parlato invece si usa l’articolo indeterminativo in senso superlativo:
                 Ho una fame ...                     (significa: ho molta fame)
                 Oggi ho un mal di testa!            (significa: ho un forte mal di testa)
                 Ho avuto una paura!                 (significa: ho avuto molta paura)

                 ● l’omissione è possibile con i verbi parlare (una lingua) e
                   studiare (una lingua, una materia, uno strumento musicale):
                    Non parlo tedesco, mi dispiace.
                    Akiko studia matematica all’università.
                    Ho studiato chitarra per molti anni.

                 ● nelle espressioni per chiamare qualcuno:
                    Dottore, mi aspetti, arrivo subito!
                    Cameriere, il conto per favore.
                    Ragazzi, dove siete?

             4
                 ● con i nomi dei giorni e dei mesi:
                    Martedì ho un appuntamento con l’avvocato.
                    Domenica sono andato al mare e tu?
                    Il mese più caldo in Italia è agosto.






                 Una grammatica italiana per tutti 2                                                                    9]]></page><page Index="10"><![CDATA[008-180_una_gram_it_pertutti_2 Daniela:Layout 1  12/3/2014  11:07 ðì  Page 10






              1      Tuttavia con i nomi dei giorni l’articolo si usa per dare il significato di ogni/tutti: In Italia i parrucchieri sono

                     chiusi il lunedì (regolarmente tutti i lunedì).
               ARTICOLI DETERMINATIVI: QUANDO NON SI USANO
                     ● in molti proverbi e modi di dire:
                        Finché c’è vita c’è speranza, tutto fa brodo, non è farina del tuo sacco!

                     ● spesso nei titoli dei giornali, dei libri, dei film, delle canzoni ecc.:
                        Parlamento nella bufera: domani scatta l’inchiesta.
                        Ieri alla tele c’era Autunno a New York, con Richard Gere: l’hai visto?
                        Hai ascoltato Amori difficili di Laura Pausini?

                     ● e nelle insegne:
                        Ferramenta, Ristorante da Bruno, Uscita, Biglietteria.

                       NOTA BENE


                      • • Nella grammatica italiana non esiste l’articolo indeterminativo plurale. L’articolo partitivo dei, degli,
                         delle funziona come plurale e lo usiamo normalmente:
                     Per il mio compleanno vorrei degli orecchini di perle.
                     Alla TV ci sono spesso dei programmi che non mi piacciono.

                      • • Tuttavia è possibile omettere anche questo partitivo:
                     È impossibile parcheggiare: ci sono macchine anche sui marciapiedi!     (delle macchine)
                     Vedi quei ragazzi con le bandiere rossonere? Sono tifosi del Milan.     b(dei tifosi)
                     Ho sentito rumori strani in garage, ma erano solamente gatti randagi.   (dei rumori/dei gatti)





                                                                ESERCIZI



                     1 1. . Leggi le frasi e decidi se inserire o meno l’articolo determinativo

                        1. ......... mia nipotina oggi compie quattro anni.
                        2. Sento ......... freddo. Ti dispiace chiudere la finestra?
                        3. Hai saputo? ......... Rossi ha dato le dimissioni!
                        4. ......... Bellucci è una nota attrice italiana.
                        5. Penso che ......... Cuba produca i migliori sigari del mondo.
                        6. Elena è ......... architetto, non lo sapevi?

                      2 2. . Con o senza articolo? Leggi le frasi e decidi se sono corrette oppure no

                                                                                      Giusto    Possibile  Sbagliato
                        1. Ho studiato cinese tre mesi: è veramente difficile!
                        2. Sa dov’è signora Serra?
                        3. Allora, come si chiama il tuo fratellino?
                        4. Il gennaio è un mese di solito molto freddo in Italia.
                        5. Borghese erano un’illustre famiglia romana.
                        6. Per caso hai visto se ci sono studenti in palestra?
                        7. Il direttore, un momento, c’è un fax per Lei!
                        8. Hai sonno? Ti faccio un caffè?
                        9. Mi scusi, signor Martini è in ufficio?
                       10. Fisica e matematica sono materie ostiche per molti studenti.

                 10                                                                                       Edizioni Edilingua]]></page><page Index="11"><![CDATA[008-180_una_gram_it_pertutti_2 Daniela:Layout 1  12/3/2014  11:08 ðì  Page 11







                  3 3. . Con o senza articolo: c’è qualche differenza di significato?


                    1. Ho fame/Ho una fame … C’è qualcosa di buono in frigo?
                    2. Silvia parla benissimo francese/il francese.
                    3. Sai, lunedì/il lunedì vado a ballare.
                    4. Pesce e frutti di mare/il pesce e i frutti di mare sono le specialità del nostro ristorante.
                    5. Allora … pigiama, spazzolino, asciugamano, pantofole/il pigiama, lo spazzolino, l’asciugamano,
                      le pantofole. Ok, c’è tutto!


                  4 4. . Cerca i 4 errori presenti nel testo: due articoli determinativi da eliminare,
                     due da inserire



                    Non c’è il dubbio che in Italia si mangia ancora in modo sano: la famosa “dieta me-  .......................................
                    diterranea” privilegia prodotti naturali ed equilibrati. Assistiamo tuttavia ad un  .......................................
                    fenomeno che dovrebbe cominciare a preoccuparci e cioè il costante aumento di  .......................................
                    bambini in sovrappeso, se non addirittura obesi. A un recente convegno sul tema,  .......................................
                    professor Canepa, dietologo, ha detto che i bambini di oggi tra compiti, televisio-  .......................................
                    ne e computer passano molte ore seduti o comunque inattivi. Inoltre hanno la ten-  .......................................
                    denza a consumare molte bevande gassate e merendine industriali: in questo set-  .......................................
                    tore di mercato si realizzano i guadagni notevoli puntando proprio su bambini e   .......................................
                    adolescenti ma sono loro genitori che hanno il dovere di intervenire e cambiare lo  .......................................
                    stile di vita e di alimentazione dei figli.














                 2                     NOMI: ECCEZIONI E PARTICOLARITÀ





                 Come abbiamo in parte già visto nel primo volume, i nomi presentano numerose eccezioni e particolarità. Qui
                 di seguito riportiamo altri casi, divisi secondo il genere (maschile/femminile) e il numero (singolare/plurale).

                 IN RIFERIMENTO AL GENERE
             1
                 Nomi che formano il femminile in -essa:
                   l’avvocato    l’avvocatessa               il professore   la professoressa
                   il vigile     la vigilessa                il dottore    la dottoressa
                   il poeta      la poetessa                 il principe   la principessa
                   il duca       la duchessa                 il conte      la contessa
                   il presidente  la presidentessa           il leone      la leonessa
                   lo studente   la studentessa              l’elefante    l’elefantessa



                 Alda Merini è una nota poetessa italiana.
                 La dottoressa Rinaldi è specializzata in cardiologia.
                 Le nuove divise di vigili e vigilesse sono state disegnate da un famoso stilista.
                 A differenza del maschio, la leonessa è abilissima nella caccia.


                 Una grammatica italiana per tutti 2                                                                   11]]></page><page Index="12"><![CDATA[008-180_una_gram_it_pertutti_2 Daniela:Layout 1  12/3/2014  11:08 ðì  Page 12






              2  2
                     Nomi che formano il femminile con il suffisso -ina e il maschile con il suffisso -one:
                        l’eroe             l’eroina
               NOMI: ECCEZIONI E PARTICOLARITÀ  3  L’eroina di questo romanzo si chiama Angelica.
                        il re
                                           la regina
                        lo zar
                                           la zarina
                        la strega
                                           lo stregone


                     In Africa gli stregoni curano con erbe e riti magici.



                     Nomi che hanno un’unica forma per il maschile e il femminile, anche al plurale:
                        il (l’)/la
                                                  cantanti
                        cantante
                        insegnante
                                                  insegnanti
                        negoziante                i (gli)/le
                                                  negozianti
                        agente                    agenti
                        conoscente                conoscenti
                        parente                   parenti
                        custode                   custodi
                        nipote                    nipoti




                     Le insegnanti di mio figlio sono brave e simpatiche.
                     L’agente immobiliare che abbiamo incontrato ieri mi è sembrata molto seria e precisa.
                     Quella signora con il cappello rosso è una mia parente.
                     Ormai sono nonna e ho anche tre nipoti: due maschi e una femmina.

                 4
                     Nomi uguali che cambiano significato a seconda del genere:
                        il boa (un serpente)                     la boa (galleggiante per barche o per segnalazione)
                        il capitale (somma di denaro)            la capitale (città principale di una nazione)
                        il fine (scopo, obiettivo di un’azione)  la fine (il termine)
                        il finale (parte conclusiva)             la finale (gara conclusiva in una competizione sportiva)
                        il fonte (vasca per il battesimo)        la fonte (sorgente di acqua, origine)
                        il fronte (in guerra, la prima linea)    la fronte (parte superiore del viso)
                        il radio (elemento chimico)              la radio (apparecchio radiofonico)




                     Devi continuare fino alla fine della strada e poi gira a destra.
                     Non capisco qual è il fine di questa riunione.
                     Il finale della Traviata di Verdi è molto commovente, non trovi?
                     Oggi c’è la finale di Wimbledon in TV.
                 5
                     Nomi di animali che hanno un’unica forma per il maschile e il femminile; se è necessario specificare il
                     sesso, si aggiunge l’aggettivo corrispondente:


                        maschile                         femminile
                        la tigre maschio                 la tigre femmina
                        la volpe maschio                 la volpe femmina



                 12                                                                                       Edizioni Edilingua]]></page><page Index="13"><![CDATA[008-180_una_gram_it_pertutti_2 Daniela:Layout 1  12/3/2014  11:08 ðì  Page 13







                    la pantera maschio               la pantera femmina                                                   2
                    la lepre maschio                 la lepre femmina
                    il topo maschio                  il topo femmina
                    il ghepardo maschio              il ghepardo femmina
                    il delfino maschio               il delfino femmina

                 ... oppure si può anche dire:
                 il maschio della tigre, la femmina della volpe, la femmina del topo e così via.



                 Allo zoo c’è una tigre bianca siberiana: è uno splendido esemplare maschio di 2 anni.                     NOMI: ECCEZIONI E PARTICOLARITÀ
                 Hanno trovato una pantera femmina nelle campagne vicino a Pavia!
             6   Nomi che al femminile hanno una forma un poco o completamente differente:



                    il dio      la dea             il maiale     la scrofa
                    l’abate     la badessa         il montone    la pecora
                    l’uomo      la donna           il toro       la vacca
                    il marito   la moglie          il bue        la mucca
                    il fratello  la sorella        il cane       la cagna (preferibile: cane femmina, cagnolina, cagnetta)
                    il genero   la nuora




                 Per gli antichi romani, Venere era la dea dell’amore e Marte il dio della guerra.
                 Non è vero che il rapporto tra suocera e nuora è sempre difficile.
             7
                 Nomi (di origine militare) di genere femminile ma riferiti solitamente a uomini ... :
                    la guardia
                    la scorta (*)
                    la recluta
                    la sentinella
                    ... e nomi di genere maschile, riferiti a donne:

                    il soprano
                    il mezzosoprano
                    il contralto



                 Le nuove reclute sono pronte per l’addestramento?
                 Maria Callas era il soprano perfetto per quest’opera.
                 (*) oggi si usa soprattutto come nome collettivo: “hanno negato la scorta al giudice”; l’espressione “gli uomini  della scor-
                 ta” viene preferita in caso di concordanza: “gli uomini della scorta sono stati molto coraggiosi” (invece di “la scorta è
                 stata molto coraggiosa”).


                   NOTA BENE

                  • • Per quanto riguarda i nomi delle professioni, il femminile ha subìto, e subisce, continue oscillazioni d’uso.
                     La tendenza è verso l’affermazione del maschile, soprattutto per quelle professioni un tempo precluse
                     alle donne:
                 Presiede l’udienza il giudice Marina Poli.
                 Già quando ero studentessa di legge, volevo diventare magistrato.


                 Una grammatica italiana per tutti 2                                                                   13]]></page><page Index="14"><![CDATA[008-180_una_gram_it_pertutti_2 Daniela:Layout 1  12/3/2014  11:08 ðì  Page 14






              2      Annamaria Bernardini De Pace è                     (possibile anche avvocatessa, meno comune è

                     un noto avvocato divorzista.                       avvocata)
                     Il deputato Rosy Bindi non ha rilasciato           (in alternativa, la deputata; ormai in disuso la
               NOMI: ECCEZIONI E PARTICOLARITÀ  Dopo aver letto la riforma, invitiamo   (in alternativa, la presidente oppure, meno fre-
                     alcuna dichiarazione.
                                                                        deputatessa)
                                                                        (più raro la ministra, a volte addirittura in senso
                     La Svezia in lutto per l’assassinio
                                                                        spregiativo)
                     del ministro Anna Lindh.
                     la ministra a tornare sui banchi di scuola.
                     Anni fa Irene Pivetti era il presidente della
                                                                        quente, la presidentessa)
                     Camera oggi invece si occupa di televisione.
                     Il medico di turno è Silvia Perrone.
                                                                        (usato in misura eguale il femminile dottoressa)
                     La professoressa Corradi è primario di neurologia.
                     Si mantengono invece stabili: studentessa, professoressa e i titoli nobiliari (contessa, principessa ...).



                 1   IN RIFERIMENTO AL NUMERO
                     Plurali invariabili
                        nomi che al plurale non cambiano la forma:

                        alcuni maschili in -a il/i  boa                        in -ie                la/le  barbarie
                                                  il/i   cinema(tografo)                             la/le  serie
                                                  il/i   gorilla                                     la/le  specie
                        alcuni femminili in -o    l’/le  auto(mobile)          di origine straniera  lo/gli  champagne
                                                  la/le  biro                  (o latina)            il/i   computer
                                                  la/le  dinamo                                      il/i   film
                                                  la/le  foto(grafia)                                il/i   quiz
                                                  la/le  moto(cicletta)                              l’/gli  ultimatum
                                                  la/le  radio
                        nomi in -i                l’/le  analisi               con una sola sillaba  il/i   re
                                                  il/i   brindisi                                    la/le     gru
                                                  la/le  diagnosi                                    il/i       tè
                                                  l’/le  ipotesi
                                                  la/le  metropoli
                                                  l’/le  oasi

                        nomi con l’accento        il/i   caffè
                                                  la/le  città
                                                  la/le  novità
                                                  il/gli  oblò
                                                  la/le  possibilità
                                                  il/i   tabù
                                                  la/le  tribù
                                                  l’/le  università
                                                  la/le  verità



                     Le penne stilografiche sono belle ed eleganti, ma le biro sono così comode!
                     Quasi tutte le metropoli hanno gli stessi problemi: traffico, inquinamento, criminalità.









                 14                                                                                       Edizioni Edilingua]]></page><page Index="15"><![CDATA[008-180_una_gram_it_pertutti_2 Daniela:Layout 1  12/3/2014  11:08 ðì  Page 15







                 Le probabilità di riuscire a vendere questa macchina sono poche.                                          2
                 Ci sono moltissime specie di piante aromatiche.
                 Guarda quei foulard di Hérmes: sono bellissimi ... ma quanto costano!
                 Ti ricordi i nomi dei sette re di Roma?
             2
                 Plurali irregolari
                 nomi maschili in -o che al plurale diventano femminili terminando in -a:
                    l’uovo                           le uova
                    il paio                          le  paia                                                              NOMI: ECCEZIONI E PARTICOLARITÀ
                    il riso (il ridere)              le risa
                    il centinaio                     le centinaia
                    il migliaio                      le migliaia
                    il miglio                        le miglia



                 Al concerto di ieri c’erano migliaia di persone.
                 Con i saldi Elena si è comprata tre paia di scarpe.
                 In certe zone dell’Australia non ci sono case per centinaia di chilometri.
                 Nei paesi anglosassoni si usano le miglia invece dei chilometri.
             3   Plurali doppi


                 nomi maschili in -o che presentano due forme per il plurale, con una differenza di significato:

                    il braccio          le braccia (del corpo umano)   i bracci (di un edificio, di un fiume, di una croce)
                    il cervello         i cervelli (in senso figurato)  le cervella (materia cerebrale)
                    il ciglio           le ciglia (degli occhi)        i cigli (bordi, limiti, margini)
                    il dito             le dita (considerate nell’insieme)  i diti (considerati distintamente *)
                    il gesto            i gesti (movimenti del corpo)  le gesta (azioni importanti)
                    il ginocchio        le ginocchia                   i ginocchi (nessuna differenza di significato)
                    il grido            le grida (degli esseri umani)  i gridi (degli animali)
                    il labbro           le labbra (della bocca)        i labbri (di una ferita)
                    il lenzuolo         le lenzuola (il paio)          i lenzuoli (singolarmente)
                    il muro             i muri (di una casa)           le mura (di una città, di un castello)
                    l’osso              le ossa (del corpo umano)      gli ossi (di un animale macellato)




                 Le cervella fritte sono una specialità della cucina romana.
                 Quando molti scienziati e ricercatori si trasferiscono all’estero, si parla di “fuga di cervelli”.
                 Tutti conoscono le gesta di Re Artù e dei cavalieri della Tavola Rotonda.
                 Mi tremavano le ginocchia per l’emozione.
                 Dove sono le lenzuola pulite?
                 Molti lenzuoli bianchi erano appesi alle finestre in segno di protesta contro l’inquinamento.
                 In Toscana vai a vedere le antiche mura di Lucca: sono conservate molto bene.
                 Questo freddo entra davvero nelle ossa.

                 (*) nella lingua moderna prevale l’uso del plurale femminile.










                 Una grammatica italiana per tutti 2                                                                   15]]></page><page Index="16"><![CDATA[008-180_una_gram_it_pertutti_2 Daniela:Layout 1  12/3/2014  11:09 ðì  Page 16






              2  4   Nomi difettivi


                     ● nomi che hanno soltanto il singolare:
               NOMI: ECCEZIONI E PARTICOLARITÀ  alcuni nomi quali: la fame, la sete, il sangue
                     molti nomi astratti: la pazienza, il coraggio, la fedeltà, la matematica, la chimica ecc.
                     nomi di metalli (*) e di elementi chimici: l’oro, il bronzo, l’argento, l’ossigeno ecc.


                     alcuni nomi di malattie e sintomi: l’influenza, la tosse, il colera, la malaria




                     L’oro in lega con il rame, diventa rosso.
                     C’è molta influenza in giro quest’anno!
                     (*) anche al purale ma cambia il significato:  C’è una mostra sugli ori degli Aztechi.
                                                          Alle ultime Olimpiadi, l’Italia ha conquistato molti ori.
                                                          Durante l’operazione, l’assistente passa i ferri al chirurgo.
                     ● nomi che usiamo soprattutto al singolare (*):
                     sostantivi non numerabili (che non si possono contare):
                     il latte, il pane, il miele, lo zucchero, l’aria, l’acqua, la neve


                     nomi collettivi (che indicano un insieme di persone o cose):
                     la gente, la folla, il pubblico, la frutta



                     In Germania si usa il pane nero, cioè integrale.
                     Quanto zucchero metti nel caffè?
                     Non credo che sia la gente a chiedere questo tipo di programmi in TV.
                     Carlo, porta in tavola la frutta!
                     (*) il plurale di alcuni sostantivi non numerabili è possibile in contesti particolari:
                                                  L’aumento degli zuccheri nel sangue si chiama iperglicemia.
                                                  Lo spettacolo delle nevi eterne dell’Himalaya attrae molti turisti.
                                                  Le antiche tradizioni delle genti del mediterraneo presentano molti tratti comuni.

                     ● nomi che hanno soltanto il plurale:
                     le nozze, le ferie, le stoviglie, i viveri, i dintorni, le interiora



                     Io quest’anno prendo le ferie a giugno e tu?
                     Faccio un giro nei dintorni, ci vediamo fra un’ora.
                     Nelle zone di guerra è difficile portare l’acqua e i viveri.
                     Per cucinare il pesce bisogna prima togliere le interiora.

                     ● nomi di oggetti composti da due parti (*):
                     le forbici, le cesoie (in uso anche “la forbice” e “la cesoia”), gli occhiali, i pantaloni, le bretelle, le manette




                     Per potare le rose sono necessarie le cesoie.
                     La polizia blocca i polsi degli arrestati con le manette.
                     Le redini servono a guidare il cavallo e a trasmettergli gli ordini del fantino.
                     Sono tornate di moda le bretelle al posto della cintura.
                     (*) meno utilizzato ma possibile anche l’uso del singolare quando ci si riferisce al modello:
                                                         Questo è un bell’occhiale, signora.
                                                         Vorrei un pantalone classico.

                 16                                                                                       Edizioni Edilingua]]></page><page Index="17"><![CDATA[008-180_una_gram_it_pertutti_2 Daniela:Layout 1  12/3/2014  11:09 ðì  Page 17







                                                            ESERCIZI                                                      2


                 1 1. . Scrivi il femminile dei seguenti nomi singolari ...

                    1. Il professore          .............................................................
                    2. Lo studente            .............................................................
                    3. Il re                  .............................................................
                    4. Il nipote              .............................................................
                    5. La volpe maschio       .............................................................                NOMI: ECCEZIONI E PARTICOLARITÀ
                    6. Il fratello            .............................................................

                 ... e dei seguenti nomi plurali:

                    1. I dottori              .............................................................
                    2. I professori           .............................................................
                    3. Gli eroi               .............................................................
                    4. I cantanti             .............................................................
                    5. I nipoti               .............................................................
                    6. I mariti               .............................................................


                 2 2. . Maschile o femminile? Scegli la forma corretta in base al significato
                    1. Il boa/La boa è un serpente che si chiama anche boa constricto r perché stringe le sue prede fino
                       a soffocarle.
                    2. Per aprire un’attività commerciale è necessario avere un capitale/una capitale consistente.
                    3. “Il fine/La fine giustifica i mezzi” ha scritto Niccolò Machiavelli.
                    4. Il fine/La fine dell’anno, il 31 dicembre, si chiama anche Capodanno.
                    5. Ho due biglietti per il finale/la finale della Champions League, ti interessa?
                    6. I soldati sono partiti per il fronte/la fronte e la guerra si annuncia lunga e difficile.


                  3 3. .   Completa le frasi con la desinenza femminile appropriata

                    1. “Buongiorno princip.................. !” diceva sempre il protagonista del film, ti ricordi?
                    2. La professor.................. Valenti insegna all’università di Bologna.
                    3. Il re e la reg.................. sono due pezzi importanti del gioco degli scacchi.
                    4. Anna e Luisa sono le nipot.................. di Riccardo?
                    5. La poet.................. Patrizia Valduga ha uno stile molto particolare, non trovi?
                    6. Da piccoli chiamavamo i nonni “lo zar e la zar.................. ” perché erano molto severi.

                  4 4. . Singolare o plurale? Inserisci l’articolo davanti ai nomi invariabili

                    1. Hai sentito ......... novità? Mariella ha finalmente trovato lavoro.
                    2. ......... serie TV che preferisco è Modern Family.
                    3. Circa il futuro del nostro pianeta ho sentito ......... ipotesi più varie e assurde.
                    4. Che pensi, sono più pregiati ......... tè cinesi o indiani?
                    5. ......... analisi di questi dati è complessa e richiede molto tempo.
                    6. Al Salone dell’Informatica verranno presentate ......... ultime novità del settore.


                    5 5. . Quale plurale? Scegli la forma appropriata in base al significato

                    1. Con questa umidità mi fanno male le ossa/gli ossi.
                    2. In questo albergo cambiano le lenzuola/i lenzuoli tutti i giorni.
                    3. Bisogna proprio ridipingere le mura/i muri della casa al mare.
                    4. Questo film racconta le gesta/i gesti di Alessandro il Grande.

                 Una grammatica italiana per tutti 2                                                                   17]]></page><page Index="18"/><page Index="19"><![CDATA[]]></page><page Index="20"><![CDATA[COPERT_una_gram_it_pertutti_2_exogramm.qxd  12-Nov-18  2:32 PM  Page 1











                     Una grammatica italiana per tutti 2 è il secondo di due          ALTERAZIONE
                     volumi di una grammatica pensata appositamente per gli
                     studenti stranieri di italiano. Il secondo volume copre il li -  COMPARATIVI E SUPERLATIVI
                     vello intermedio (B1 e B2 nel Quadro comune europeo di
                     ri ferimento per le lin gue).
                                                                                      INTERROGATIVI
                     In Una grammatica italiana per tutti
                                                                                      INDEFINITI
                     l teoria ed esercizi si trovano a fronte, per ri spon  dere
                        alle domande più frequenti e ai dubbi degli studenti;
                                                                                      COMBINATI
                     l viene adottato un approccio pratico e mirato alle esi-
                        genze e alle difficoltà reali che incontrano gli studenti;    RELATIVI
                     l c’è una vasta gamma di esercizi con le rispettive chiavi;
                                                                                      CONGIUNTIVO
                     l la consultazione diventa molto facile grazie alle schede
                        di vise per argomenti e all’im pa gina zio ne chiara e mo -
                        der na;                                                       PERIODO IPOTETICO
                     l le strutture grammaticali vengono spiegate in mo         do
                        chiaro ma completo, grazie a un linguaggio sem  plice e a     INFINITO, PARTICIPIO, GERUNDIO
                        nu merosi esempi tratti dalla lingua viva, di ogni giorno;
                                                                                      FORMA PASSIVA
                     l numerose Tavole sinottiche in appendice aiutano lo stu-
                        dente nello studio.
                                                                                      SI PASSIVANTE

                     Una grammatica italiana per tutti 2 - edizione aggiornata
                     offre un nuovo layout, più chiaro e accattivante, un appa-       DISCORSO INDIRETTO
                     rato iconografico più vario e alcuni interventi mirati nelle
                     schede grammaticali e negli esercizi. Si tratta di un libro      USO DEI TEMPI E DEI MODI
                     com ple to e piacevole che può corredare qualsiasi ma nua -
                     le e si può utilizzare anche in autoapprendimento, grazie        SUBORDINAZIONE
                     alle Chiavi in appendice.































                                                                          www.edilingua.it]]></page></pages></Search>
