<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="12"><page Index="1"><![CDATA[copertina Grammatica_Layout 1  05-Dec-18  2:08 PM  Page 1






























                     La grammatica vien leggendo!, consta di 11 unità, ciascuna dedicata ad uno scrit-
                     tore contemporaneo: Maurensig, De Crescenzo, Sciascia, Terzani, Calvino, Camil-
                     leri, Tabucchi, Fruttero e Lucentini. È stato scelto di utilizzare didatticamente il testo
                     letterario per offrire allo studente un esempio della ricchezza espressiva, della com-
                     plessità e della vitalità della lingua. Inoltre, grazie a varie attività, lo studente pra-
                     tica le abilità ricettive e produttive, orali e scritte.


                     Partendo dalla lingua del testo letterario, il volume si propone:
                     ● di accompagnare lo studente alla scoperta della lingua italiana, nelle sue sfac-
                       cettature metalinguistiche e socioculturali;
                     ● di offrirgli una molteplicità di risorse per l’espressione personale;
                     ● di stimolare in lui il piacere della lettura.

                     Non solo l’invito a scoprire la lingua e le norme grammaticali attraverso un ap-
                     proccio induttivo, ma anche un invito a intraprendere nuovi viaggi alla scoperta
                     degli autori presentati e, in genere, della letteratura italiana.

                     Il volume è corredato da un CD audio e dalle chiavi di tutte le attività proposte, utili
                     anche in un percorso di autoapprendimento. Una sezione in Appendice raccoglie
                     tutto il Materiale per le attività ludiche proposte all’interno delle unità.









                                                                                 Libro + CD audio
                                                                               ISBN 978-88-98433-08-7


                                                       www.edilingua.it



                                    Questo volume, sprovvisto del talloncino a fianco, è da considerarsi “Saggio-campione gratuito” fuori commercio.
             La grammatica
            vien leggendo!]]></page><page Index="2"><![CDATA[01-04 GVL prime_Layout 1  05-Dec-18  2:36 PM  Page 2








                  Lorenza Ruggieri è insegnante di italiano come LS. Si è laureata in Lingue e Letterature
                  Straniere all’Università degli Studi di Milano. Ha conseguito il dottorato presso l’Univer-
                  sità di Granada, dove collabora come ri cercatrice nell’ambito degli studi di linguistica e
                  letteratura comparata con il /Grupo de investigaciones filológicas y de cultura hispánica/.















                  © Copyright edizioni Edilingua
                  Sede legale
                  Via Alberico II, 4  00193 Roma
                                                                                  Grazie all'adozione dei
                  Tel. +39 06 96727307                                             nostri libri, Edilingua
                  Fax +39 06 94443138                                              adotta a distanza dei
                                                                                   bambini che vivono in
                  info@edilingua.it                                               Asia, in Africa e in Sud
                  www.edilingua.it                                               America. Perché insieme
                                                                                   possiamo fare molto!
                                                                                 Ulteriori informazioni sul
                  Deposito e Centro di distribuzione                                      nostro sito.
                  Via Moroianni, 65  12133 Atene
                  Tel. +30 210 5733900
                  Fax +30 210 5758903
                  I edizione: june 2021
                  ISBN: 979-12-5980-022-0
                  Redazione: D. Barra, A. Bidetti, G. Falcone
                  Impaginazione e progetto grafico: Edilingua
                  Registrazioni: Autori Multimediali, Milano





                         L’autrice apprezzerebbe, da parte dei colleghi, eventuali suggerimenti,
                        segnalazioni e commenti sull’opera (da inviare a redazione@edilingua.it).



                  Tutti i diritti riservati.
                  È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le
                  fotocopie; è vietata la sua memorizzazione, anche digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua
                  trasmissione sotto qualsiasi forma e con qualsiasi mezzo, così come la sua pubblicazione on line
                  senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.

                  L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio, in
                  caso di cortese segnalazione, ad eventuali omissioni o inesattezze nella citazione delle fonti.]]></page><page Index="3"><![CDATA[01-04 GVL prime:Layout 1  3/2/2014  10:02 ðì  Page 3







                                                    Premessa




                                                                      L’italiano non è l’italiano: è il ragionare.
                                                                                    Leonardo Sciascia


                  La letteratura costituisce una delle più alte espressioni di una lingua; per tale motivo è da
                  sempre oggetto di studio nell’insegnamento delle lingue straniere.
                  Secondo i metodi tradizionali, l’uso della letteratura in classe ha avuto come scopo la
                  comprensione, l’analisi, il commento del testo e anche l’introduzione di un determinato
                  autore o di una certa corrente letteraria.
                  Il testo letterario infatti possiede caratteristiche che consentono un ampio impiego nel-
                  l’insegnamento delle lingue: non è effimero come l’articolo di giornale o come lo scritto
                  estrapolato da Internet, presenta un certo carattere di spontaneità nei dialoghi, offre la
                  possibilità di analizzare il panorama culturale e sociale che la lingua studiata riflette; for-
                  nisce, inoltre, un vasto ventaglio di registri linguistici e favorisce l’abbandono dell’auto-
                  matismo artificiale della lingua appresa nei manuali, offrendo una molteplicità di risorse
                  per l’espressione personale. Inoltre, ed è questo il fine di La grammatica vien leggendo,
                  l’impiego di frammenti letterari permette di avvicinare lo studente, in modo spontaneo
                  e quasi inconscio, alle regole grammaticali.
                  Il volume propone un uso del testo letterario per gruppi eterogenei di studenti di scuole
                  di lingua italiana o d’insegnamento secondario. Attraverso la lettura di frammenti di
                  opere, si ha la possibilità mettere in pratica le abilità ricettive e produttive, orali e scritte.
                  Ogni testo è corredato da esercizi che facilitano la comprensione e favoriscono l’amplia-
                  mento  lessicale (abilità ricettiva scritta). Inoltre, partendo dai fondamenti del metodo
                  induttivo, lo studente sarà guidato – attraverso suggerimenti e orientamenti didattici –
                  a dedurre dalla lingua, considerata nella sua globalità, le norme che la reggono e a rea-
                  lizzare nuove sintesi.
                  In ogni capitolo si offrono stimoli per la conversazione, per il dibattito e per il role-play
                  (abilità produttiva orale), oltre che per l’espressione scritta (abilità produttiva scritta).
                  Infine, laddove è stato possibile, l’unità è stata integrata con una prova di ascolto (abilità
                  ricettiva orale).
                  Tali attività sono destinate all’insegnamento della grammatica e del lessico e al poten-
                  ziamento dell’espressione orale e scritta. Tuttavia, l’impiego dei testi può estendersi allo
                  studio dell’autore, dell’opera e delle tendenze letterarie, e può costituire, nello studente,
                  l’inizio di un viaggio nella letteratura.

                                                                                          L’autrice]]></page><page Index="4"><![CDATA[01-04 GVL prime_Layout 1  06-Dec-18  2:43 PM  Page 4]]></page><page Index="5"><![CDATA[GVL unita 1 teliko Dani:Layout 1  30/1/2014  1:37 ìì  Page 5





                                                                                        unità 1







                                                                  Frisch
                                                 1   Leggi il testo

                                             Frisch era un abitudinario, come lo sono del resto quasi
                                             tutte le persone della sua età. Ogni mattina – nei tre
                                             giorni che passava alla villa – si alzava puntualmente alle
                                             sette e mezzo, e si immergeva, per cinque minuti esatti,
                                             in una piscina interna colma di acqua fredda; poi, dopo  5
                                            aver eseguito qualche esercizio di ginnastica, si appre-
                                      stava al rito di un’accurata toilette. Verso le otto scendeva ve-
                               stito di tutto punto nell’ampio salone, dove consumava una colazione
                        frugale: una tazza di caffè amaro e qualche biscotto integrale spalmato con un
                  velo di marmellata; il tutto servito su vasellame prezioso. Poi, per il resto della matti-  10
                  nata, si ritirava nel suo studio-biblioteca a occuparsi di scacchi: la sua grande passione.
                  Possedeva tutto ciò che era stato scritto sugli scacchi, e vantava anche una collezione
                  di preziose scacchiere antiche. Benché da anni non svolgesse più alcuna attività agoni-
                  stica, manteneva ancora il titolo di maestro. Dirigeva inoltre un’autorevole rivista di
                  scacchi.                                                                      15
                  Secondo le testimonianze raccolte, fino a quel venerdì notte nulla sembrava aver in-
                  taccato le sue abitudini. Come di consueto, l’autista era andato ad aspettarlo alla sta-
                  zione di Vienna, e per tutto il tragitto si erano scambiati solo qualche parola. Avevano
                  fatto ritorno alla villa in piena notte; all’una meno un quarto, per la precisione (l’autista
                  teneva a cronometrare tutte le volte il percorso). Sceso dalla macchina, Frisch si era  20
                  avvicinato al recinto dei cani, come faceva sempre, per placare con una carezza l’entu-
                  siastico benvenuto dei suoi «cuccioli»; e da lì era entrato subito in casa. Tutto si era
                  svolto esattamente come ogni venerdì.
                  Ma già il sabato mattina la vecchia cameriera addetta al suo servizio personale aveva
                  notato qualcosa di strano nel comportamento del padrone. A giudicare dall’aspetto,  25
                  Frisch doveva aver dormito poco e male, anzi la donna era pronta a giurare che, se si
                  era coricato, l’aveva fatto senza neppure togliersi gli abiti di dosso. Abituata com’era a
                  vegliare sugli eventi familiari come su un oliato meccanismo, e trovando il massimo
                  conforto proprio nella routine, quell’improvviso mutamento nelle abitudini del padrone
                  l’aveva allarmata.                                                            30
                  Nella sua condizione di subordinata, tuttavia, non si era permessa la benché minima
                  osservazione. E non ne aveva fatto parola con nessuno; non si era confidata neppure
                  con il resto della servitù, né tantomeno aveva avvertito la moglie di Frisch, anche per-
                  ché i due coniugi occupavano due ali ben distinte della villa, conducendo di fatto vite
                  separate e mostrandosi insieme solo in occasione di qualche raro ricevimento ufficiale.  35


                  Edizioni Edilingua                                                            5]]></page><page Index="6"><![CDATA[GVL unita 1 teliko Dani:Layout 1  30/1/2014  1:37 ìì  Page 6








                                  Paolo Maurensig

                      Sempre secondo il racconto della donna, quella mattina
                      il dottor Frisch non avrebbe neppure toccato la cola-
                      zione, e anche il pranzo, servitogli alla solita ora, sa-
                      rebbe tornato indietro intatto sul suo vassoio.
                 40   Sembra accertato, dunque, che per tutta la giornata egli
                      sia rimasto chiuso in casa, fino a tarda sera, senza rice-
                      vere visite; e solo quando la cameriera è venuta a ser-
                      virgli la cena nel suo studio si è acceso un lume, ed era
                      ancora acceso quando la nostra testimone ha ceduto al
                 45   sonno, verso le due del mattino.
                      Domenica, alle otto passate, Frisch non si era ancora
                      visto: la cameriera, allora, preoccupata per l’insolito ri-
                                                                                   Paolo Maurensig
                      tardo, è salita al piano superiore, ma, trovando la ca-
                      mera vuota e il letto intatto, ha pensato in un primo
                 50   tempo che il padrone avesse passato la notte fuori casa, anche se questo comporta-
                      mento non rientrava nelle sue abitudini. I primi sospetti sono nati in lei quando si è ac-
                      corta che dalla rimessa non mancava nessuna delle automobili. Ha bussato allora
                      ripetutamente alla porta dello studio, chiamandolo ad alta voce; non ottenendo rispo-
                      sta, si è decisa a entrare, ma nella biblioteca non c’era nessuno.

                                                                             Paolo Maurensig
                  2   Comprensione del testo

                                                       1.  Secondo te, dove è ambientata la vicenda?
                                                       2.    Come si svolgeva generalmente la gior-
                                                           nata di Frisch?
                                                       3.  Quale era la sua passione?
                                                       4.  Cosa si è verificato di insolito quel sabato
                                                          mattina?
                                                       5.  Secondo te, cosa è successo a Frisch?






                  3   Tutt’orecchi

                      Ascolta il testo (traccia 1) e verifica se erano esatte le tue ipotesi.







                  6                                                        La grammatica vien leggendo]]></page><page Index="7"><![CDATA[GVL unita 1 teliko Dani:Layout 1  30/1/2014  1:38 ìì  Page 7




                                                                                          unità 1

                                                                   La variante di Lüneburg


                  4   Lavoriamo con il lessico

                      Collega le parole alle definizioni.
                      Riga       Parola                             Definizione

                        4      immergersi              a. andare a letto, sdraiarsi
                                                       b. distendere una sostanza semiliquida o
                        8     di tutto punto
                                                         pastosa su una superficie
                        9        frugale               c. dare importanza

                        9       spalmare               d. perfettamente
                      16-17     intaccare              e. entrare completamente in un liquido
                       20       tenere a               f. locale per il deposito dei veicoli, garage
                       27       coricarsi              g. toccare, danneggiare
                       28       vegliare               h. modesto, essenziale
                       52       rimessa                i. vigilare, fare attenzione




                  5   Riflessione grammaticale
                      Osserva lo schema.


                  si è accorta che                            ha bussato        si è decisa a entrare






                       dalla rimessa non mancava
                                                                   ma non c’era nessuno
                        nessuna delle automobili



                      1. Trova nel testo altri esempi di frasi nelle quali appaiono verbi all’imperfetto e al
                         passato prossimo.
                      2.  Come si usano questi tempi? Qual è la differenza fra l’uno e l’altro?


                  6   Per parlare

                      Frisch è un appassionato di scacchi. Tu hai qualche interesse o passatempo spe-
                      ciale? Quanto tempo gli dedichi?




                                                                                                7]]></page><page Index="8"><![CDATA[GVL unita 1 teliko Dani:Layout 1  30/1/2014  1:46 ìì  Page 8








                                  Paolo Maurensig

                  7   Riflessione grammaticale 2

                      1.  Osserva lo schema e poi prova a completare la tabella in basso.

                                                                               MOMENTO ATTUALE




                                                                 ... la cameriera, allora, preoccupata
                   Domenica alle otto Frisch non si era ancora visto...
                                                                     è salita al piano superiore
                      non si era ancora visto è un tempo del modo indicativo: il trapassato prossimo.


                      Come si forma? Secondo te, che cosa esprime?

                                 Il trapassato prossimo non si era ancora visto è formato da:
                  l’ausiliare............................................................ + il participio passato del verbo vedere.




                      2. Completa il testo con il trapassato prossimo dei verbi dati tra parentesi.

                      Dobbiamo dunque tornare indietro di qualche giorno, a
                      venerdì per l’esattezza, a un venerdì che (1. iniziare)
                      .............. .................. per lui in maniera insolitamente
                      propizia.
                      Il soggiorno a Monaco rappresentava per Frisch una sorta
                      di vacanza. Durante i quattro giorni di permanenza, infatti,
                      egli dormiva in casa della sua amante, un confortevole
                      appar tamentino sulla Ludwigstrasse che lui stesso le (2.
                      regala re)............................ qualche anno prima. […].
                      Quella mattina, alle otto e mezzo, era stato svegliato da
                      una telefonata del signor Baum […].
                      Balzato dal letto, (3. prepararsi, lui) ........................... , canticchiando come era solito
                      fare tra le pareti del bagno. Hilda, la sua amante, gli (4.preparare) ...................................
                      come sempre un’ abbondante colazione che Frisch, questa volta, (5.apprezzare, lui)............
                      .......................  più del solito. Inoltre il tempo era sereno e il sole radioso come si con-
                      viene a una giornata di fine maggio, al punto che egli si rifiutò di servirsi della macchina
                      che come sempre l’aspettava puntuale davanti al portone. Congedato l’autista, fece dun-
                      que la strada a piedi.




                  8                                                        La grammatica vien leggendo]]></page><page Index="9"><![CDATA[GVL unita 1 teliko Dani:Layout 1  30/1/2014  1:40 ìì  Page 9




                                                                                                    1

                                                                   La variante di Lüneburg


                      3. Rileggi il testo di pag. 8 e completa la tabella sull’uso dei tempi del passato.

                  Tempo che descrive una situazio -
                                                rappresentava,
                                               ................................................................................
                  ne o un’abitudine nel passato.
                  Tempo che indica un’azione pun-
                                                si rifiutò,
                                               ................................................................................
                  tuale nel passato.
                  Tempo che indica un’azione del
                                               ................................................................................
                  passato anteriore a un’altra del
                  passato.                     ................................................................................


                  8   Role-play

                      Ora con la tua classe, ricostruisci la scena del crimine.
                      Segui le istruzioni dell’insegnante (scheda 1, pag. 71).



                  9   Scriviamo

                      Racconta un episodio particolare che ti è successo. Usa il passato prossimo, l’im-
                      perfetto e il trapassato prossimo.



                 10   Ripassiamo
                      Ascolta il testo (traccia 2) e completa gli spazi con i verbi all’imperfetto, al pas-
                      sato prossimo e al trapassato prossimo.



                  Sembra accertato, dunque, che per tutta la giornata egli sia rimasto chiuso in casa, fino a tarda
                  sera, senza ricevere visite; e solo quando la cameriera (1) ............................... a servirgli la ce -
                  na nel suo studio (2) ............................... un lume, ed (3) ............................... ancora ac-
                  ceso quando la nostra testimone (4) ............................... al sonno, verso le due del mattino.
                  Domenica, alle otto passate, Frisch non (5) ....................  ancora .................... : la camerie -
                  ra, allora, preoccupata per l’insolito ritardo, (6) .............................. al piano superiore, ma,
                  trovando la camera vuota e il letto intatto, (7) .............................. in un primo tempo che il
                  pa drone avesse passato la notte fuori casa, anche se questo comportamento non (8) ..........
                  .................... nelle sue abitudini. I primi sospetti (9) .............................. in lei quando (10)
                  ............................... che dalla rimessa non (11) ........................... nessuna delle auto-
                  mobili. (12) .............................. allora ripetutamente alla porta dello studio, chiamandolo
                  ad alta voce; non ottenendo risposta, (13) .............................. a entrare, ma nella biblioteca
                  non (14) ........................... nessuno.


                  Edizioni Edilingua                                                            9]]></page><page Index="10"><![CDATA[093-096 GVL fonti-indice-adv:Layout 1  4/7/2014  11:37 ðì  Page 94







                  Indice




                                           Contenuti grammaticali    Contenuti comunicativi e lessicali  pag.

                 Unità 1                   ● Imperfetto e passato pros-  ● Interessi e passatempi
                 Paolo Maurensig            simo                     ● Raccontare e descrivere   5
                 La variante di Lüneburg   ● Trapassato prossimo      episodi del passato
                 Unità 2                   ● Pronomi relativi che e cui  ● La tradizione del caffè
                 Luciano De Crescenzo      ● Congiuntivo presente nelle  ● Chiedere ed esprimere prefe-  10
                 Così parlò Bellavista      frasi con verbo d’opinione  renze
                 Unità 3                                             ● Descrivere il carattere e lo
                 Leonardo Sciascia         ● Aggettivi e pronomi indefiniti  stato d’animo di una persona  15
                 Il giorno della civetta                             ● Parlare dei soprannomi

                 Unità 4                   ● Condizionale composto
                                                                     ● Parlare di viaggi
                 Tiziano Terzani           ● Ripasso del condizionale                          21
                                                                     ● Fare ipotesi nel passato
                 Un indovino mi disse       presente
                                                                     ● I metodi educativi
                 Unità 5                   ● Passato remoto          ● Espressioni con i colori
                 Italo Calvino             ● Il pronome ci           ● Saper raccontare eventi pas-  27
                 Il barone rampante        ● Il pronome ne
                                                                      sati e conclusi
                 Unità 6                   ● Congiuntivo presente
                 Italo Calvino             ● Congiuntivo con avverbi e  ● Usi e norme sui cellulari  36
                 Se una notte d’inverno un viag-  congiunzioni       ● Parlare di manie e abitudini
                 giatore
                 Unità 7
                                           ● Congiuntivo imperfetto   ● Parlare di situazioni ed
                 Italo Calvino              e trapassato              esperienze imbarazzanti  43
                 Gli amori difficili
                 Unità 8
                                                                     ● Parlare di desideri non realiz-
                 Carlo Frutteroe Franco Lucentini  ● Periodo ipotetico dell’irrealtà  zati e non più realizzabili  48
                 L’amante senza fissa dimora

                 Unità 9
                 Andrea Camilleri          ● Forma passiva e forma attiva  ● Saper riportare una notizia  51
                 La pazienza del ragno

                 Unità 10
                 Antonio Tabucchi          ● Discorso diretto e indiretto  ● Saper riferire un discorso  58
                 Il filo dell’orizzonte
                 Unità 11                  ● Forme verbali implicite: infi-
                                                                     ● Descrivere eventi o situazioni
                 Paolo Maurensig            nito, participio, gerundio                         62
                 Venere lesa               ● Avverbi in -mente
                 Materiale per le attività ludiche                                             71
                 Trascrizione dei brani audio                                                  80
                 Indice del CD audio                                                           84
                 Chiavi                                                                        85
                 Fonti                                                                         93

                  94]]></page><page Index="11"><![CDATA[]]></page><page Index="12"><![CDATA[copertina Grammatica_Layout 1  05-Dec-18  2:08 PM  Page 1






























                     La grammatica vien leggendo!, consta di 11 unità, ciascuna dedicata ad uno scrit-
                     tore contemporaneo: Maurensig, De Crescenzo, Sciascia, Terzani, Calvino, Camil-
                     leri, Tabucchi, Fruttero e Lucentini. È stato scelto di utilizzare didatticamente il testo
                     letterario per offrire allo studente un esempio della ricchezza espressiva, della com-
                     plessità e della vitalità della lingua. Inoltre, grazie a varie attività, lo studente pra-
                     tica le abilità ricettive e produttive, orali e scritte.


                     Partendo dalla lingua del testo letterario, il volume si propone:
                     ● di accompagnare lo studente alla scoperta della lingua italiana, nelle sue sfac-
                       cettature metalinguistiche e socioculturali;
                     ● di offrirgli una molteplicità di risorse per l’espressione personale;
                     ● di stimolare in lui il piacere della lettura.

                     Non solo l’invito a scoprire la lingua e le norme grammaticali attraverso un ap-
                     proccio induttivo, ma anche un invito a intraprendere nuovi viaggi alla scoperta
                     degli autori presentati e, in genere, della letteratura italiana.

                     Il volume è corredato da un CD audio e dalle chiavi di tutte le attività proposte, utili
                     anche in un percorso di autoapprendimento. Una sezione in Appendice raccoglie
                     tutto il Materiale per le attività ludiche proposte all’interno delle unità.














                                                       www.edilingua.it]]></page></pages></Search>
