<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="22"><page Index="1"><![CDATA[COPERTINAbis:Layout 1  11/10/2013  2:49 ìì  Page 1

















                          Invito a teatro è una raccolta di testi teatrali didattizzati desti-
                        nata a studenti stranieri di livello intermedio-avanzato (B2-C2 del
                        Quadro Comune Eu ro peo di Riferimento per le Lingue) che studiano
                        la lingua italiana come L2/LS.

                          Invito a teatro è così suddiviso:

                        ● parte A: cinque unità di lavoro sul teatro di figura ita liano fo -
                          calizzate sulla realizzazione scenica di alcuni brani tratti dal


                          repertorio italiano del teatro dei burattini, delle ma rio nette e dei



                          pupi siciliani.
                        ● parte B: cinque unità di lavoro su opere scritte dagli Autori più
                          conosciuti e apprezzati, in Italia e all’estero, del la no stra tra di -
                          zione teatrale del Settecento (Goldoni), del l’Ot to cento (Verga e
                          Praga) e del Novecento (Piran del lo e De Fi lippo).
                          Ciascun testo teatrale è seguito, in tutte le unità, da una sezione
                        di Attività didattiche, così organizzata: Comprensione del testo, La -
                        vo ro sul testo, Lessico, Conversazione, Produ zio ne scritta, Dram ma -
                        tiz zazione.

                          La lingua utilizzata in queste opere teatrali è una lingua vici na al
                        parlato, una lingua orientata verso l’oralità, a vol te, un ita  liano col-
                        loquiale con coloriture regionali.

                          Per facilitare la comprensione e stimolare la riflessione linguistica,
                        nel testo sono state evidenziate le parole più difficili, spiegate poi in
                        un glossario, e le espressioni dia lettali.














                                                            Edilingua
                                                              sostiene







                             Questo libro, sprovvisto del talloncino a fianco, è da considerarsi “Copia Omaggio” fuori commercio.
             Invito a teatro]]></page><page Index="2"><![CDATA[INDICE.qxp  05/02/2007  15.42  Page 2





































                    © Copyright edizioni Edilingua
                    via Paolo Emilio, 28  00192 Roma

                    via Moroianni, 65  12133 Atene
                    Tel. +30 210 57.33.900
                    Fax: +30 210 57.58.903
                    www.edilingua.it
                    info@edilingua.it

                    I edizione: giugno 2021
                    Redazione: A. Bidetti, L. Piccolo, M. Dominici
                    ISBN: 979-12-5980-020-6




                           I diritti di traduzione, di memorizzazione elettronica, di riproduzione
                            e di adattamento totale o parziale, con qualsiasi mezzo (compresi i
                           microfilm e le copie fotostatiche) sono riservati per tutto il mondo.



                      L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio, in
                    caso di cortese segnalazione, ad eventuali omissioni o inesattezze nella citazione delle fonti.]]></page><page Index="3"><![CDATA[INDICE.qxp  05/02/2007  15.42  Page 3







































                                                                   Ai miei figli Francesca e Sergio
                                                                                           Lucia


                                                                   Ai miei figli Daniel e Pierattilio
                                                                                       Andreina]]></page><page Index="4"><![CDATA[INDICE.qxp  05/02/2007  15.42  Page 4






                    Dott.ssa Lucia Alessio
                      Laureata in filosofia teoretica all’Università di Firenze ha iniziato a insegnare l’italiano a
                    stranieri nel 1986 presso l’Italienische Kulturinstitut di Vienna. Ha lavorato come traduttrice
                    con la casa editrice Rizzoli e Giuntina di Firenze. Dopo una lunga collaborazione col Deutsches
                    Institut Florenz, ha lavorato come Collaboratore ed esperto linguistico presso il Centro Lin-
                    guistico dell’Università di Firenze e ha collaborato con la Vanderbilt University in Florence.
                    Ha lavorato nella scuola secondaria, ha insegnato in corsi per adulti e immigrati organizzati
                    dalla provincia di Firenze e negli scambi tra il Liceo Gobetti di Bagno a Ripoli e la Sophie
                    Charlotten Schule di Berlino. Nell’aprile 2005 si è specializzata in didattica della lingua ita-
                    liana a stranieri a Siena con una tesi sulla didattica ludica e l’utilizzo del teatro dei burattini
                    per l’apprendimento dell’italiano L2. Dal 1993 fa parte della compagnia di burattini Oga
                    Magoga con la quale ha realizzato nell’agosto 2005 uno spettacolo per i corsi Erasmus del-
                    l’Università per Stranieri di Siena. Ha condotto workshop sul teatro di figura presso il Centro
                    Linguistico dell’Università di Firenze e presso l’Istituto Italiano di Cultura di Amsterdam.
                    Attualmente sta svolgendo, sempre presso l’Università per Stranieri di Siena, un dottorato in
                    Linguistica e didattica dell’italiano a stranieri.



                    Dott.ssa Andreina Sgaglione
                      Laureata in Lettere Moderne presso l’Università Federico II di Napoli, ha iniziato a inse-
                    gnare l’italiano a stranieri nel 1994 negli Stati Uniti, dove ha svolto un’intensa attività didat-
                    tica presso varie scuole e università per circa cinque anni. Nel 1995 ha ottenuto la Certifica-
                    zione Ditals (Certificato di competenza in didattica dell’italiano a stranieri). Ha lavorato come
                    Collaboratore ed esperto linguistico presso il Centro Linguistico dell’Università per Stranieri
                    di Siena, dove, nel 2002, si è specializzata in didattica dell’italiano a stranieri, con una tesi
                    sulla dimensione della sintassi dei manuali didattici. Ha fatto parte della Commissione Scien-
                    tifica Ditals, dove si è occupata di formazione e ricerca. Ha insegnato italiano a studenti immi-
                    grati nelle scuole e ha curato corsi di alfabetizzazione per adulti presso alcuni Centri Territo-
                    riali Permanenti. Ha condotto corsi di aggiornamento per docenti sull’italiano L2 in Italia e al-
                    l’estero (George-town University - Washington D.C., Dante Alighieri - Argentina ecc.) su vari
                    temi, tra cui l’insegnamento dell’italiano L2 attraverso i contenuti della storia dell’arte, l’inse-
                    gnamento dell’italiano a bambini stranieri, il linguaggio giovanile, il parlato dei docenti nelle
                    classi di italiano a stranieri.]]></page><page Index="5"><![CDATA[INDICE.qxp  05/02/2007  15.43  Page 5





                                              INDICE






                         Premessa                                                    6
                         Indicazioni per i docenti                                   8



                         A. Il teatro di figura italiano                             9


                         Unità 1      Pulcinella                                     13

                         Unità 2      Arlecchino                                     26


                         Unità 3      Gianduja                                       40

                         Unità 4      Sandrone                                       55

                         Unità 5      L’Opera dei pupi                               71





                         B. Il teatro italiano                                       84


                         Unità 6      Carlo Goldoni                                  86

                         Unità 7      Giovanni Verga                                 99


                         Unità 8      Marco Praga                                    114

                         Unità 9      Luigi Pirandello                               125


                         Unità 10     Eduardo De Filippo                             141



                         Una proposta (e adesso tocca a voi ...)                     156
                         Chiavi delle attività                                       157

                         Indice tematico                                             166
                         Bibliografia                                                168]]></page><page Index="6"><![CDATA[INDICE.qxp  05/02/2007  15.43  Page 6






                                                     PREMESSA

                      Lo spettacolo (dal mimo, al canto, alla danza, al teatro) è stato spesso associato al-
                                                         1
                    l’educazione e alla linguistica educativa : questa dimensione interattiva e “festosa”,
                    che vede il coinvolgimento di vari codici e canali comunicativi, si coniuga infatti con
                    i più diversi obiettivi didattici, fra cui quello dell’insegnamento della lingua straniera.
                      Seppur con alterne fortune nelle diverse epoche storiche e nelle varie aree geografi-
                    che, il teatro in particolare (inteso come “rappresentazione teatrale”) è stato sempre le-
                    gato all’apprendimento della lingua non materna: dalla semplice ripetizione e imita-
                    zione del parlato del docente, alle tecniche di simulazione più strutturate, come la
                    “drammatizzazione” o il “role-play”, introdotte negli ultimi trent’anni del secolo scorso
                    con l’approccio comunicativo di origine anglosassone .
                                                                    2
                      Anche se non è terminologicamente corretto parlare di un “metodo” di insegnamen-
                    to linguistico riferendoci all’uso del teatro, si tratta certamente di una “tecnica olisti-
                    ca”, che mette in gioco tutto l’individuo, con la sua lingua ma anche con i suoi codici
                    espressivi non verbali (l’abbigliamento, i gesti, la postura del corpo, le espressioni del
                                                 3
                    viso, le modulazioni della voce) , con le sue emozioni e con i suoi sensi (vista, udito,
                    tatto), in una sorta di apprendimento “multimediale” e “multimodale”. In questa pro-
                    spettiva, fare teatro in una lingua straniera rappresenta un’esperienza psicologicamente
                    forte e significativa, che può abbassare il filtro affettivo, accrescere l’autostima e favo-
                    rire l’acquisizione, se vissuta positivamente, secondo quanto viene  illustrato da alcuni
                                                                     4
                    approcci umanistico-affettivi di ambito nordamericano .
                      Ma “fare teatro in lingua straniera” non rimanda solo ad una simulazione pedagogi-
                    ca o a un’emozionante scoperta di sé: è anche un evento socialmente significativo, rea-
                    lizzato fra pari e finalizzato alla rappresentazione per un gruppo di persone estranee al
                           5
                    progetto . Il piacere legato alle fasi della rappresentazione si fonde qui con quello le-
                    gato all’apprezzamento del pubblico, ma colloca l’acquisizione anche nel quadro del-
                    l’uso veicolare della lingua, dell’apprendimento collaborativo e del confronto intercul-
                    turale, secondo i principi dell’approccio orientato all’azione e alla spendibilità sociale
                                                                                                6
                    dei saperi, come suggerito dal Quadro Comune Europeo di riferimento per le lingue .
                      Fare teatro nella classe di italiano come lingua straniera rimanda anche ad altre que-
                    stioni: quella della lingua e quella delle tipologie di testi. La lingua del teatro italiano
                                               7
                    “colto”, dalle origini ad oggi , mette in gioco continuamente le diverse varietà lin-
                    guistiche (scritto e parlato, lingua standard e dialetti, italiano colloquiale e italiano let-
                    terario) e il prestigio di certe tradizioni teatrali regionali (come quella veneta o quella
                    napoletana). Ma a fianco del teatro che nasce come testo letterario (anche se pensato
                    per la scena) esistono anche altri filoni, più orientati verso l’oralità, l’improvvisazione,
                    l’azione, come il teatro dei burattini. Sono proprio queste due tradizioni italiane che
                    vengono proposte in questo volume, con un’oculata selezione delle autrici: nella prima
                    parte Lucia Alessio ha realizzato cinque unità di lavoro focalizzate sulla realizzazione
                    scenica di alcuni brani tratti dal repertorio italiano del teatro di figura, legato a fatti quo-
                    tidiani e alla satira come fonte di ilarità. Nella seconda parte Andreina Sgaglione pre-



                                                         6                            Invito a teatro]]></page><page Index="7"><![CDATA[INDICE.qxp  05/02/2007  15.43  Page 7






                  senta invece cinque unità basate su brani di famose opere teatrali (di Goldoni, Verga,
                  Praga, Pirandello e De Filippo).
                    Il volume, destinato a insegnanti e studenti di italiano come lingua straniera, nasce
                  dunque dall’abbinamento di due passioni: quella per il teatro e quella per la lingua e la
                  cultura italiana. Si tratta di passioni che le due autrici hanno condiviso per anni con i
                  loro studenti stranieri e che hanno deciso di trasformare in un manuale capace di rende-
                  re condivisibile la loro esperienza.

                                                                              Pierangela Diadori
                                                                  Università per Stranieri di Siena
























                                                           note
                  1. Basti ricordare il suo ruolo nella formula pedagogica dei Gesuiti come parte integrante della forma-
                    zione dei giovani nel XVI secolo.
                  2. Sul teatro come strumento glottodidattico rimandiamo, fra gli altri testi di ambito anglosassone, a: But-
                    terfield A., Drama through language through drama, Banbury, Kemble, 1989; Holden S., Drama in
                    language teaching, Harlow, Longman, 1981; Maley A., Duff A., Drama techniques in foreign langua-
                    ge learning, ELT Documents 77/1,  The British Council, 1977; Schewe M., Shaw P. (a cura di),
                    Towards drama as a method in the foreign language classroom, Frankfurt am Main, Peter Lang, 1993.
                  3. Cfr. Elam K., Semiotica del teatro, Bologna, Il Mulino, 1988.
                  4. Ci riferiamo in particolare al Natural Approach, alla Total Phisical Response, al Silent Way e alla
                    Suggestopedia. Sui metodi di insegnamento delle lingue straniere cfr. Howatt A.P.R., A history of
                    English language teaching, Oxford, Oxford University Press, 1984; Serra Borneto C. (a cura di),
                    C’era una volta il metodo, Roma, Carocci, 1998.
                  5. Così lo intende Caterina Cangià, distinguendolo dal drama (modalità di finzione destinata alla rappre-
                    sentazione scenica in classe) e da theatre (attività extracurricolare, allo scopo di mettere in scena un
                    prodotto di giovani attori). Cfr. Cangià C., L’altra glottodidattica. Bambini e lingua straniera fra tea-
                    tro e computer, Firenze, Giunti, 1998.
                  6. Cfr. Consiglio d’Europa, Common European Framework of Reference for Languages: Learning, Tea-
                    ching, Assessment, Cambridge, Cambridge University Press, 2001 (trad. it. Quadro comune europeo
                    di riferimento per le lingue: apprendimento, insegnamento, valutazione, Firenze, La Nuova Italia,
                    2002) ( <http://culture.coe.fr/langues>).
                  7. Cfr. Trifone P., L’italiano a teatro. Dalla commedia rinascimentale a Dario Fo, Pisa, Istituto Poligra-
                    fico Editoriale Internazionale, 2000.

                  Premessa                               7]]></page><page Index="8"><![CDATA[INDICE.qxp  05/02/2007  15.43  Page 8










                                            INDICAZIONI PER I DOCENTI


                    Le unità di questo testo sono così strutturate:
                    - nome dell’autore/della maschera;
                    - una breve introduzione che contiene le seguenti informazioni: dati biografici sul-
                      l’autore, cenni storici sul testo teatrale, informazioni sulla maschera, l’argomento
                      del brano, i personaggi;
                    - il testo teatrale.

                    All’interno del testo teatrale, le parole evidenziate sono analizzate in un glossario che
                    compare alla fine del brano. Le espressioni dell’italiano sub-standard colloquiali o
                    dialettali sono evidenziate in rosso.


                    Le attività seguono il seguente schema:

                     Attività 1: Comprensione del testo
                     Attività 2: Lavoro sul testo

                     Attività 3: Lessico
                     Attività 4: Conversazione
                     Attività 5: Produzione scritta

                     Attività 6: Drammatizzazione
                     Attività 7: Tutti in scena

                    Le attività 6 e 7 non sono presenti in tutte le unità.


























                                                         8]]></page><page Index="9"><![CDATA[INDICE.qxp  05/02/2007  15.43  Page 9










                                        A. IL TEATRO DI FIGURA ITALIANO
                                           Marionette, burattini e pupi

                    Burattini e marionette vengono spesso confusi tra loro, anche se si riferiscono a due
                  generi di spettacoli con caratteristiche ben distinte.
                    Il burattino è un pupazzo formato da una testa, in genere di legno, e da un corpo di
                  stoffa al quale sono applicate delle mani anche esse di legno. Il burattino si infila come
                  un “guanto” sulla mano del burattinaio che lo anima e gli dà vita, oppure viene sostenu-
                  to da un bastone. Lo spettacolo di burattini classico, legato alla Commedia dell’Arte,
                  nasce nella seconda metà del XVI secolo e viene rappresentato in una piccola baracca
                  o “casotto” montata nelle piazze o nelle strade per un pubblico in prevalenza popolare.
                  Per sua stessa natura, il burattino esaspera la realtà in chiave grottesca, ha lineamenti
                  molto marcati, movimenti grossolani e limitati.
                    La marionetta è un pupazzo costruito con fattezze umane, modellato e vestito in mo-
                  do accurato e animato dall’alto attraverso un sistema di fili che permettono di ottenere
                  movimenti estremamente realistici e raffinati. Le marionette venivano, all’inizio, rap-
                  presentate nelle case private e nelle corti, per un pubblico di nobili e signori, nell’Ot-
                  tocento poi nacquero teatri stabili costruiti apposta per esse.
                    I pupi sono delle grandi marionette, alte dagli 80 cm. a più di un metro, sono diffusi
                  nell’Italia meridionale e presentano alcune differenze tecniche e stilistiche nelle diverse
                  tradizioni: quella palermitana, quella catanese e quella napoletana. Sono di legno, rive-
                  stiti di lucenti armature di foggia cinquecentesca o seicentesca e mossi da un sofistica-
                  to sistema di fili. Vengono ambientati in sceneggiature tipiche del periodo romantico.
                  Sembra che siano stati introdotti a Napoli verso la metà del 1600, ma ebbero il loro
                  maggiore periodo di diffusione verso la metà dell’Ottocento, come riflesso dell’in-
                  certezza in cui venne a trovarsi il popolo siciliano all’indomani dell’unificazione ita-
                  liana; questo spettacolo, infatti, porta in scena un esasperato amor di giustizia e l’eco
                  delle dure repressioni del nuovo esercito regio (cfr. Eusebietti, 1966).
                    Se il repertorio di marionette e burattini in parte coincide, il repertorio del burat-
                  tinaio, però, resta sempre più legato ai fatti quotidiani, alla satira di costume e anche
                  politica. Il repertorio delle marionette, invece, ripropone spesso quello del teatro mag-
                  giore o descrive una realtà fantastica e fiabesca. I pupi mettono in scena i grandi poemi
                  cavallereschi che circolavano per l’Europa, in particolare il ciclo di Carlo Magno e i
                  poemi dell’Ariosto e del Tasso.
                    I testi delle marionette venivano spesso elaborati e scritti appositamente, accompa-
                  gnati da musica o addirittura cantati. I burattini e i pupi, invece, lavoravano quasi sem-
                  pre su una traccia base, detta “canovaccio” o “scenario” che si sviluppava e veniva im-
                  provvisata in modo diverso a ogni recita, come nella Commedia dell’Arte. Gran parte
                  dei burattinai e dei pupari, inoltre, erano analfabeti e si tramandavano a memoria le sto-
                  rie e i segreti del mestiere.

                  Il teatro di figura italiano           9]]></page><page Index="10"><![CDATA[INDICE.qxp  05/02/2007  15.43  Page 10










                      Sia gli spettacoli di marionette che quelli di burattini hanno subito un rapido declino
                    verso l’inizio del XX secolo, e, alla metà del secolo scorso, erano ancora pochissimi i
                    burattinai attivi. Oggi tuttavia questo genere di spettacolo è rinato per merito di giovani
                    appassionati, e il panorama italiano mostra ancora una sorprendente vitalità. I pupi so-
                    pravvivono ancora soprattutto in Sicilia, grazie all’interesse suscitato dall’originalità di
                    questo spettacolo.
                      Oggi è molto difficile ricostruire il repertorio degli spettacoli di burattini, meno quel-
                    lo delle marionette. Fortunatamente, alcuni studiosi sono riusciti a salvare qualche do-
                    cumento e qualche testimonianza di questa grande tradizione popolare italiana, e a loro
                    dobbiamo la possibilità di proporre a un pubblico di apprendenti stranieri questo viag-
                    gio attraverso il teatro di figura del nostro Paese.

                                                                                     Lucia Alessio
                                                Maschere italiane






                                               Brighella  Pantalone
                                       Arlecchino             Colombina
                                              Bergamo
                                                     Veneto
                                            Milano        Venezia
                                     Torino     Lombardia
                                   Piemonte         Modena
                                                    Emilia - Romagna
                                                       Bologna
                                                        Dottor Balanzone
                                         Meneghino   Firenze
                                  Gianduia



                                                     Stenterello
                                        Sandrone
                                                               Napoli  Campania




                                                              Pulcinella













                                                        10                            Invito a teatro]]></page><page Index="11"><![CDATA[INDICE.qxp  05/02/2007  15.43  Page 11










                                      Come mettere in scena uno spettacolo

                    Tra i testi che presentiamo, sarà possibile sceglierne qualcuno da rappresentare in
                  classe. I testi di burattini sono particolarmente adatti a questo scopo, non altrettanto
                  quelli di marionette. Costruire una marionetta infatti richiede grande lavoro, e mano-
                  vrarla è molto difficile.
                    I burattini, invece, protagonisti di uno spettacolo povero, non richiedono molto lavo-
                  ro e, soprattutto, possono essere realizzati nei modi più semplici. Esistono moltissime
                  proposte di rapida esecuzione (cfr. Stradiotti I., 2000) tra le quali ne proporremo due
                  come attività di accompagnamento ai testi (cfr. Unità 1 e Unità 4).
                    Quanto al teatrino, ne consigliamo due, di immediata esecuzione.
                    Un telo possibilmente nero appeso a una corda tirata in un angolo della parete o da
                  una parete a un’altra (fig. 1) oppure semplicemente legato a due aste tenute dritte dagli
                  stessi studenti.
                    Il cosiddetto “teatrino da porta”, formato da un telo con un boccascena da appender-
                  si nell’intelaiatura di una porta (fig. 2).

                                   fig. 1 telo da angolo             fig. 2 teatrino da porta
























                    Anche la baracca classica, a forma di torre chiusa da tre lati, può essere costruita con
                  mezzi straordinariamente semplici ed essenziali: qualche asse, pannelli di compensato
                  o stoffa colorata per rivestire l’intelaiatura, vecchi lenzuoli per le scenografie, cartone
                  rigido per le quinte. L’importante è rispettare alcune proporzioni: per una baracca a due
                  burattini è sufficiente un boccascena di un metro; per quattro bisogna arrivare a due
                  metri. L’altezza da terra va regolata sull’altezza dei burattinai. Considerando che si de-
                  ve vedere il burattino ma non il braccio, per un adulto si aggira intorno al metro e ottan-
                  ta. Nel teatrino da porta sarà necessario lavorare seduti o in ginocchio, perché il bocca-
                  scena non può essere più alto della porta stessa.
                  Il teatro di figura italiano
                                                         11]]></page><page Index="12"><![CDATA[INDICE.qxp  05/02/2007  15.43  Page 12










                      Per quanto riguarda le marionette, rinunciando al movimento raffinato, si possono
                    costruire facilmente delle sagome di cartoncino in costume: una buona occasione per
                    ricostruire l’abbigliamento delle maschere tradizionali. Oppure si può ricorrere alla re-
                    citazione “in persona”.

                                                     Siti internet

                    www.otellosarzi.it
                    www.marionettegrilli.com
                    www.teatrinodelles.com
                    http://xoomer.virgilio.it/Barudda/Whoiswho.htm
                    www.teatrolagarisenda.com
                                          Piccolo lessico del teatro di figura

                    baracca o casotto: piccolo teatrino di legno e tela dove si svolgono le rappresentazio-
                    ni di burattini.
                    boccascena: apertura del palcoscenico verso gli spettatori.
                    burattinaio: chi muove il burattino sulla scena.
                    burattino: pupazzo con la testa di legno e il corpo di tela dentro il quale il burattinaio
                    infila la mano.
                    canovaccio: trama di un’opera teatrale.
                    cantastorie: persone che cantavano o raccontavano storie cavalleresche o popolari nel-
                    le piazze.
                    copione: testo completo di un lavoro teatrale.
                    lazzi: frasi e gesti comici usati specialmente dagli attori della Commedia dell’Arte.
                    marionetta: pupazzo di legno snodabile mosso da fili.
                    marionettista: chi manovra e dà voce alle marionette.
                    palcoscenico: vedi scena.
                    puparo o oprante: chi muove e fa parlare i pupazzi dell’Opera dei pupi.
                    pupo: grandi marionette vestite con armature usate nell’Opera dei pupi.
                    quinta: elemento scenico mobile che serve a delimitare i lati della scena.
                    recitare a soggetto: recitare in modo improvvisato, senza un testo scritto di riferimen-
                    to. La dicitura “a soggetto” significa che il burattinaio deve improvvisare una serie di
                    scene comiche, talvolta senza parole (urla, botte, pernacchie, svenimenti e fughe).
                    repertorio: gli spettacoli di una compagnia o di un genere teatrale.
                    scena: la parte del teatro dove gli attori recitano.
                    scenario: nella Commedia dell’Arte erano detti i canovacci che riportavano generica-
                    mente la trama dell’azione teatrale.
                    scenografia: nel teatro di figura è lo sfondo della scena, in genere dipinto.
                    sipario: tenda che separa la scena dal pubblico.
                    teatrino: il teatro delle marionette e dei burattini, perché più piccolo del teatro di attori.

                                                        12                            Invito a teatro]]></page><page Index="13"><![CDATA[INVITO A TEATRO. unit  1bis.qxp  05/02/2007  15.44  Page 13








                                                  UNITÀ 1



                                                   Pulcinella]]></page><page Index="14"><![CDATA[INVITO A TEATRO. unit  1bis.qxp  05/02/2007  15.44  Page 14










                    CENNI STORICI

                      Burattini a Napoli: Lo spettacolo di burattini a Napoli ha, in dialetto, il nome di gua-
                    rattelle e vede come protagonista il personaggio di Pulcinella, uno dei più antichi della
                    tradizione dei burattini.
                      I burattinai, che recitavano questo spettacolo, lavoravano per strada e nelle piazze.
                    Non esistevano né testi né canovacci, le forme degli spettacoli venivano tramandate da
                    burattinaio a burattinaio. La lingua di Pulcinella era il dialetto napoletano, mentre gli
                    altri personaggi parlavano in italiano con un accento regionale. La voce di Pulcinella
                    era nasale e veniva ottenuta attraverso l’uso di uno strumento segreto, gelosamente cu-
                    stodito dai burattinai.
                      Le storie narrate erano molto semplici e in scena non si presentavano mai più di due
                    personaggi per volta. Lo spettacolo rappresentava l’incontro tra Pulcinella e un perso-
                    naggio antagonista: un cane, un guappo , una guardia, un frate o infine il Diavolo e la
                                                        1
                    Morte. Pulcinella era sempre vittorioso e puniva i suoi nemici con una buona dose di
                    bastonate. Spesso lo spettacolo finiva con il ballo tradizionale napoletano, la taran-
                       2
                    tella , che Pulcinella ballava con la fidanzata, Teresina.
                      Lo spettacolo di guarattelle nasconde una funzione rituale e simbolica che gli ha
                    permesso di sopravvivere fino quasi ai giorni nostri in forme non troppo diverse dalle
                    origini.
                      La maschera: Pulcinella è caratteriz-
                    zato dal naso aquilino, il cappuccio e il
                    largo vestito bianco. Le origini di questa
                    maschera sono antichissime e la sua pre-
                    senza nei casotti dei burattinai è stata
                    così ampia che Pulcinella è diventato il
                    simbolo stesso del teatro dei burattini,
                    non solo a Napoli, ma in tutta Italia. Gi-
                    rando per l’Europa, i burattinai italiani
                    hanno fatto conoscere Pulcinella in molti
                    paesi: parenti stretti della maschera ita-   Pulcinella e la sua fidanzata Teresina
                    liana si possono trovare in Inghilterra
                    (Punch), in Spagna (Don Cristobal), in Olanda (Pekilaring), in Austria (Kasperl) e in
                    molte altre regioni, come in India, in Turchia e in Persia. Pulcinella rappresenta l’uo-
                    mo comune che cerca di sopravvivere: è, infatti, sempre affamato e in cerca di espe-



                                                           note
                    1. guappo: giovanotto prepotente legato alla piccola malavita locale che pretende di imporre la sua auto-
                      rità su un quartiere cittadino.
                    2. tarantella: vivace danza popolare diffusa nelle regioni dell’Italia meridionale.


                                                        14                           Invito a teatro]]></page><page Index="15"><![CDATA[INVITO A TEATRO. unit  1bis.qxp  05/02/2007  15.44  Page 15










                  dienti per guadagnarsi un piatto di maccheroni. Ma rappresenta anche la rivolta del-
                  l’uomo contro il potere, la prepotenza e, soprattutto, la morte. La tarantella finale,
                  ballata da Pulcinella insieme alla sua fidanzata, indica la vittoria dell’amore e della
                  vita sulla morte e sulle difficoltà dell’esistenza.

                  Pulcinella mendicante e disperato
                     Trama: Pulcinella è, come sempre, affamato e incontra il suo amico Nasone, affa-
                  mato come lui. Nasone va a cercare un po’ di soldi e Pulcinella chiama il Diavolo in
                  aiuto. Il Diavolo regala a Pulcinella una borsa piena di monete d’oro. Torna Nasone e
                  i due compagni aprono la borsa: dentro non ci sono le monete ma c’è la Morte. Pulcinella
                  non la riconosce, mentre Nasone scappa. La Morte fa finta di essere la sua fidanzata e
                  vuole un bacio da Pulcinella. Quando Pulcinella capisce l’inganno, la bastona. Torna il
                  Diavolo e Pulcinella bastona anche lui.
                     Personaggi: In questo spettacolo Pulcinella fa la parte del sempliciotto, ma alla fine
                  si dimostra più saggio del suo compagno
                  Nasone. Gli antagonisti sono il Diavolo e
                  la Morte.
                                                  3
                     Testo: La storia che presentiamo si de-
                  ve alla straordinaria memoria di Michele
                  Sarcinelli, che l’ha trascritta dopo aver vi-
                  sto e ascoltato uno spettacolo di Zì Luigi,
                  un burattinaio di Castellammare di Stabia,
                  attivo forse fino alla fine del 1940.
                     Il testo scelto è stato in parte “tradotto”
                  dal dialetto napoletano e, nella sua brevità
                  e semplicità, rappresenta in modo signi-
                  ficativo le caratteristiche delle guarattelle.
                  La psicologia dei personaggi è elemen-
                  tare: dallo stato di bisogno si passa a quel-
                  lo di felicità e poi a quello di terrore o di
                  rabbia. Manca la tarantella finale con Te-
                  resina, ma sono presenti il Diavolo e la
                  Morte che ricevono la loro tradizionale
                  dose di bastonate.                                    Teatro San Carlo, Napoli


                     Sito internet: www.iteatrini.it
                                                           note
                  3. Tratta da De Martino A. (a cura di), I testi, il repertorio. Quaderni sul teatro di animazione in
                    Campania, a cura del “Centro per la ricerca e la documentazione sul teatro d’animazione in
                    Campania”, Castellammare di Stabia, 1992.

                  UNITÀ 1 - Pulcinella                  15]]></page><page Index="16"><![CDATA[INVITO A TEATRO. unit  1bis.qxp  05/02/2007  15.44  Page 16














                                      Pulcinella mendicante e disperato
                                                                1
                                         di Zì Luigi riadattato dalla trascrizione
                                            in dialetto di Michele Sarcinelli
                              PERSONAGGI: Pulcinella
                                            Nasone
                                            Diavolo
                                            Morte





                                                              Atto unico
                                                           Una via di Napoli
                                                             SCENA PRIMA
                       PULCINELLA Mamma mia bella com’è brutta la fame. Io non ce la faccio più a
                                     stare sveglio. Ma che vedo? Nasone, il mio caro compare, che vie-
                                     ne qua. Ora cerco qualche modo per tenermi la pancia che è da
                                     parecchi giorni che è vuota.
                                     (entra Nasone)
                       NASONE        Mamma mia, io non ce la faccio più a camminare! Le gambe non
                                     vogliono proprio più andare avanti, mi sento mancare le ginocchia.
                                     Ma che vedo, il mio compare Pulcinella! Io so che sta bene, e solo
                                     lui mi può aiutare, che io non ce la faccio più dalla fame, mi si è
                                     appannata la vista e sto per crollare per la strada. Adesso mi avvi-
                                     cino e vedo cosa mi dice. Pulcinella! Compare mio bello, solo tu mi
                                     puoi aiutare!
                       PULCINELLA Ma perché, ti è successo qualche cosa?
                       NASONE        No, non mi è successo nulla di quello che pensi. Soltanto sono cin-
                                     que giorni che non mangio e sto per cadere a terra dalla debolezza.
                     5 PULCINELLA E che vuoi da me?
                       NASONE        Come che voglio, solo tu puoi aiutarmi!
                       PULCINELLA E dimmi, come posso aiutarti?
                       NASONE        Prestami qualche soldo, così mi faccio una bella scorpacciata.



                                                           note
                    1. mendicante: una persona che chiede del denaro per strada ai passanti.


                                                        16                           Invito a teatro]]></page><page Index="17"><![CDATA[INVITO A TEATRO. unit  1bis.qxp  05/02/2007  15.44  Page 17











                     PULCINELLA Per la verità Nasone, anche io avevo fatto la stessa pensata. Appena
                                   ti ho visto, subito ho pensato quello che hai pensato tu. E senza sapere
                                   che pure tu sei disperato come me. E senza mangiare da più di un
                                   giorno. Ma veniamo a noi, che vuoi fare? Io mi metto paura anche
                                   della mia ombra. Uh, mamma mia bella! Non mi fare morire di
                                   debolezza. Aiutami, non mi fare svenire qui per terra!
                  10 NASONE        Pulcinella, adesso io me ne vado, vado a vedere se posso raggra-
                                   nellare un po’ di soldi per riempirmi la pancia.
                     PULCINELLA E vai compare, che Dio ti accompagni. (Nasone va via)


                                                         SCENA SECONDA
                     PULCINELLA Diavolo, Diavolo! Neppure il Diavolo mi sta a sentire. Si vede che
                                   con i disperati non ci vuole avere a che fare. Adesso ricomincio a
                                   chiamarlo. Diavolo, Diavolo! (entra il Diavolo)
                     DIAVOLO       Mi avete chiamato, cosa volete, cosa volete?
                     PULCINELLA Mamma mia bella! (Oddio com’è brutto il Diavolo, me la sono fat-
                                   ta addosso dalla paura!) Come che voglio. E tu non sai che voglio?
                  15 DIAVOLO       Io non so niente di quello che vuoi tu.
                     PULCINELLA Come tu non sai niente, e allora che diavolo sei?
                     DIAVOLO       Ma perché il Diavolo deve sapere tutto?
                     PULCINELLA E si capisce che deve sapere tutto. Esempio, tu in questo momento
                                   che io ti ho chiamato, tu non sai che io sto disperato e voglio da te
                                   essere aiutato? 2
                     DIAVOLO       E come posso io aiutarti se non so cosa vuoi?
                  20 PULCINELLA E che vuoi che ti dica, tu già lo sai che io voglio un po’di soldi per-
                                   ché sono disperato.
                     DIAVOLO       Non posso fare nulla.
                     PULCINELLA E allora svelto, vai dov’è il tuo padrone e diglielo che io sono di-
                                   sperato e che ti dia il permesso di aiutarmi. Mi hai capito?
                     DIAVOLO       Subito vado dal mio re Pluto e gli faccio sapere tutto e così vedrò
                                   quello che si può fare.
                     PULCINELLA E vai Diavolo mio, fallo per ciò che hai di più caro.
                  25 DIAVOLO       Subito vado dal mio re. (esce e rientra con una borsa. Pulcinella a
                                   soggetto su com’è brutto il Diavolo)
                     DIAVOLO       Eccomi, mi prostro subito davanti a te con una borsa di monete.



                                                           note
                  2. Questa frase viene detta in italiano da Pulcinella. Il Diavolo parla sempre in italiano.

                  UNITÀ 1 - Pulcinella                  17]]></page><page Index="18"><![CDATA[INVITO A TEATRO. unit  1bis.qxp  05/02/2007  15.44  Page 18










                       PULCINELLA E questa che cos’è.
                       DIAVOLO       Come che cos’è, questa è una borsa piena di monete d’oro.
                       PULCINELLA Come hai detto? Una borsa piena di monete d’oro?
                    30 DIAVOLO       Per l’appunto, tu come hai detto, eri disperato, e io sono andato dal
                                     mio re, Pluto, e lui mi ha dato questa borsa e mi ha detto: «Va’ ad
                                     aiutare quel povero disgraziato».
                       PULCINELLA Come, mi ha chiamato disgraziato?
                       DIAVOLO       Disgraziato significa che sei al verde.
                       PULCINELLA No, sono al rosso.
                       DIAVOLO       Ma al verde significa che sei disperato, senza un soldo e per di più
                                     che hai tanta fame. O io non mi sono spiegato bene?
                    35 PULCINELLA Tu hai capito e ti sei spiegato bene, ma adesso fai qualcosa che io
                                     non ce la faccio più dalla debolezza.
                       DIAVOLO       E già ho fatto tutto, ti ho portato una borsa piena di monete d’oro,
                                     così puoi soddisfare ogni tuo desiderio. Ma adesso io me ne devo
                                     andare perché il mio re mi aspetta per sapere tutto. Perciò io me ne
                                     vado. Arrivederci. (via)
                                                             SCENA TERZA
                                                                   3
                       NASONE        Ho passato Napoli palmo a palmo e non sono riuscito a raggranel-
                                     lare neanche un soldo, chissà Pulcinella che cosa ha combinato. Ma
                                     che vedo? Qui per terra c’è una bella borsa. Adesso domando che
                                     cosa significa. Pulcinella, che significa questa borsa che sta qua per
                                     terra?
                       PULCINELLA È una borsa.
                       NASONE        E chi te l’ha data?
                    40 PULCINELLA Ma tu vuoi sapere troppe cose!
                       NASONE        Come! Tra noi amici, noi non ci dobbiamo nascondere niente. Su,
                                     dimmi chi te l’ha data.
                       PULCINELLA Chi me l’ha data ... me l’ha portata il Diavolo.
                       NASONE        Come, come, il Diavolo?
                       PULCINELLA Ma come, tu non mi credi che me l’ha portata il Diavolo? E io per
                                     questo non te lo volevo dire, perché sapevo che non mi volevi cre-
                                     dere.
                    45 NASONE        E come hai fatto, dimmi come hai fatto? Così lo faccio pure io.
                       PULCINELLA No, tu non lo puoi fare.
                       NASONE        E perché?
                       PULCINELLA Quello mi ha detto che lo sapeva che anche il mio compare era di-

                                                              note
                    3. Ho passato Napoli palmo a palmo: sono andato dappertutto.


                                                        18                           Invito a teatro]]></page><page Index="19"><![CDATA[INVITO A TEATRO. unit  1bis.qxp  05/02/2007  15.45  Page 19










                                   sperato e perciò mi ha portato una bella borsa piena di monete tutte
                                   d’oro.
                     NASONE        Come, come, che sono, tutte d’oro?
                  50 PULCINELLA E che devono essere, di carta? Sono d’oro.
                     NASONE        Allora qui ci sono più di mille miliardi! Io adesso mi compro una
                                   bella automobile e mi voglio togliere tutte le soddisfazioni!
                     PULCINELLA Come fai presto! Vacci piano con queste soddisfazioni.
                     NASONE        Ma che dici, Pulcinella, io devo andare a Napoli di Sorrento, a Ro-
                                   ma di Sorrento a Gragnano di Sorrento, insomma, me ne voglio
                                   andare a Sorrento Sorrento. Ma adesso veniamo a noi, le vogliamo
                                   prendere queste monete d’oro?
                     PULCINELLA E come no, le vogliamo prendere.
                  55 NASONE        Andiamo a vedere queste monete ... (fanno finta di aprire la borsa)
                     NASONE        Ma io vedo una cosa pelosa pelosa.
                     PULCINELLA Ma quale cosa pelosa pelosa! Pelosa sarà tua sorella! Ma che? Qui
                                   sono tutti denari e tu te ne vieni con una cosa pelosa.
                     NASONE        Apri, apri. (aprono ed esce la Morte)
                     NASONE        Scappa, scappa! (via)
                  60 PULCINELLA Ma che succede? Se n’è scappato? (la Morte, voltando le spalle a
                                   Pulcinella, fa la voce della sua fidanzata)
                     MORTE         Dimmi una cosa, Pulcinella, tu mi hai riconosciuto?
                     PULCINELLA E come, se ti ho riconosciuto! Tu sei Teresina, la mia fidanzata!
                     MORTE         Dimmi una cosa Pulcinella, mi vuoi dare un bel bacio?
                     PULCINELLA E come, solo un bacio? Io ti voglio anche abbracciare e stringere tra
                                   le mie braccia!
                  65 MORTE         Davvero davvero?
                     PULCINELLA Sì, davvero davvero.
                     MORTE         Allora facciamo una cosa, io adesso conto fino a tre. Al tre tu ti vol-
                                   ti e mi abbracci come vuoi tu.
                     PULCINELLA Ho capito, adesso ti vergogni.
                                                                                   4
                     MORTE         No, io non mi vergogno. Lo voglio fare rubato rubato .
                  70 PULCINELLA E va bene, fa’ come vuoi tu.
                     MORTE         Allora io conto.
                     PULCINELLA Conta conta e fai presto, che io non ce la faccio più.
                     MORTE         Allora? Uno ... due ... tre! (si volta e abbraccia Pulcinella)
                     PULCINELLA Scappa scappa! (esce e poi torna col bastone e picchia la Morte.
                                   Entra il Diavolo)


                                                               note
                  4. rubato rubato: di nascosto, senza che nessuno se ne accorga.

                  UNITÀ 1 - Pulcinella                  19]]></page><page Index="20"><![CDATA[INVITO A TEATRO. unit  1bis.qxp  05/02/2007  15.45  Page 20











                      75 DIAVOLO      Come hai osato picchiare mia sorella?
                        PULCINELLA Se non te ne vai, ti riempio di botte pure a te.
                        DIAVOLO       Come, come, mi bastoni pure a me? (Pulcinella lo picchia. A
                                      soggetto)


                       Glossario
                       addosso           sul corpo
                       appannato         opaco, visto come attraverso la nebbia
                       botta             colpo
                       crollare          cadere a terra improvvisamente
                       disgraziato       che non ha fortuna, sfortunato
                       neppure           neanche
                       peloso            con molti peli
                       prostrarsi        inchinarsi
                       raggranellare     mettere insieme a poco a poco, a fatica
                       scapparsene       scappare via
                       scorpacciata      grande mangiata




                    Esercizi



                    Attività 1    Comprensione del testo

                    A. Cercate di comprendere i modi di dire presenti nel testo:
                       1. Sentirsi mancare le ginocchia (2) significa:

                           a. sentirsi deboli
                           b. sentirsi disperati
                           c. avere male alle ginocchia

                       2. Fare una bella scorpacciata (8) significa:
                           a. bere troppo
                           b. mangiare fino a essere sazi
                           c. dormire fino a tardi








                                                        20                           Invito a teatro]]></page><page Index="21"><![CDATA[INVITO A TEATRO. unit  1bis.qxp  05/02/2007  15.45  Page 21










                     3. Essere al verde (32) significa:
                         a. non avere più soldi in tasca
                         b. avere via libera al semaforo
                         c. essere contenti

                     4. Togliersi una soddisfazione (51) significa:
                         a. partire per un lungo viaggio
                         b. rimandare la soddisfazione di un desiderio
                         c. soddisfare un desiderio che si ha da lungo tempo


                  B. Rispondete alle seguenti domande:

                  1. Perché Pulcinella si arrabbia quando il Diavolo gli riferisce quello che gli ha detto
                    Pluto? Che nome dareste al suo stato d’animo? (30-31)
                  2. Perché Pulcinella non voleva dire a Nasone che era stato il Diavolo a portargli la
                    borsa piena di monete d’oro? (44)
                  3. Dove vuole andare Nasone quando crede di essere diventato ricco? Esistono vera-
                    mente i luoghi da lui nominati? (53)

                   Attività 2   Lavoro sul testo


                  A. Il testo presenta numerosi tratti dell’italiano parlato. Cercate di individuare l’uso
                     dei pronomi nelle battute: 12, 20, 22, 41, 48, 52.
                  B. Nel testo sono presenti due diversi registri, uno colloquiale e uno formale. In
                     quali occasioni vengono usati? Chi li usa?
                  C. Nel testo sono state lasciate alcune espressioni tipiche regionali evidenziate in
                     rosso. Sapreste trovare espressioni analoghe in italiano standard?

                              DIALETTO                         ITALIANO  STANDARD

                   1. mamma mia bella (1; 9; 14)
                   2. compare (2)

                   3. avevo fatto la stessa pensata (9)
                   4. pure (9; 45; 76; 77)
                   5. mi metto paura (9)
                   6. sto disperato (18)
                   7. già ho fatto tutto (36)


                  UNITÀ 1 - Pulcinella                  21]]></page><page Index="22"><![CDATA[COPERTINAbis:Layout 1  11/10/2013  2:49 ìì  Page 1

















                            Invito a teatro è una raccolta di testi teatrali didattizzati desti-
                        nata a studenti stranieri di livello intermedio-avanzato (B2-C2 del
                        Quadro Comune Eu ro peo di Riferimento per le Lingue) che studiano
                        la lingua italiana come L2/LS.

                          Invito a teatro è così suddiviso:
                        ● parte A: cinque unità di lavoro sul teatro di figura ita liano fo -

                          calizzate sulla realizzazione scenica di alcuni brani tratti dal


                          repertorio italiano del teatro dei burattini, delle ma rio nette e dei



                          pupi siciliani.
                        ● parte B: cinque unità di lavoro su opere scritte dagli Autori più
                          conosciuti e apprezzati, in Italia e all’estero, del la no stra tra di -
                          zione teatrale del Settecento (Goldoni), del l’Ot to cento (Verga e
                          Praga) e del Novecento (Piran del lo e De Fi lippo).
                          Ciascun testo teatrale è seguito, in tutte le unità, da una sezione
                        di Attività didattiche, così organizzata: Comprensione del testo, La -
                        vo ro sul testo, Lessico, Conversazione, Produ zio ne scritta, Dram ma -
                        tiz zazione.

                          La lingua utilizzata in queste opere teatrali è una lingua vici na al
                        parlato, una lingua orientata verso l’oralità, a vol te, un ita  liano col-
                        loquiale con coloriture regionali.

                          Per facilitare la comprensione e stimolare la riflessione linguistica,
                        nel testo sono state evidenziate le parole più difficili, spiegate poi in
                        un glossario, e le espressioni dia lettali.




















                                                         www.edilingua.it]]></page></pages></Search>