<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="24"><page Index="1"><![CDATA[FR_copertina_JR3_Layout 1  17-Feb-15  10:52 AM  Page 1












 Progetto italiano Junior 3 est le troisième des  Περιμετρικά υπάρχει ένα “αυτάκι” 3mm  15mm αυτό είναι το “γύρισμα”!
 trois niveaux d’un cours d’italien moderne et mul-
 timédia pour élèves adolescents et préadolescents
 qui veulent atteindre les niveaux A2+/B1 du Cadre
 Commun Européen pour les Langues.


 Le cours raconte une histoire amusante sous forme de bande dessinée qui a pour person-
 nages cinq jeunes italiens auxquels les élèves peuvent s’identifier dans la mesure où ils ont
 les mêmes centres d’intérêt, ils rencontrent les mêmes problèmes, vivent les mêmes expé-  290mm
 riences. Le tout conçu avec réalisme et humour en respectant les rythmes et les exigences
 des jeunes apprenants.

 Caractéristiques :
 ● équilibre entre éléments communicationnels et grammaticaux ;  210mm

 ● fréquentes références à la réalité socioculturelle des jeunes de cette tranche d’âge ;
 ● approche communicative à visée actionnelle : mini devoirs à la fin de chaque unité dans
 l’esprit du project-based learning ;

 ● entretiens authentiques avec des adolescents italiens ;
 ● la revue pour jeunes Conosciamo l’Italia complète chaque unité ;
 ● exercices d’autoévaluation à la moitié et à la fin de chaque unité ;
 ● des exercices qui reflètent les particularités des épreuves d’examens des certifications
 Celi, Cils, Plida et autres diplômes ;   T. Marin    A. Albano
 ● un index grammatical complet en français à la fin du volume ;
 ● un graphisme très moderne, dynamique adapté à cette tranche d’âge ;

 ● glossaire italien-français ;
 ● activités liées à Video de Progetto italiano Junior.

 Le Manuel offre 6 unités didactiques, chacune desquelles
 est subdivisée en deux sous unités, et 1 CD audio avec les
 dialogues et les entretiens authentiques.

 Le cours est complété par :
 Le Cahier d’exercices (aussi interactif en ligne), Progetto
 italiano Junior Video (1 DVD par niveau), le Guide pour
 l’enseignant,  les @ttività  online,  un  blog  musicale
 (www.musicaperjunior.blogspot.com) et le Manuel nu-
 mé rique interactif (pour TBI et vidéoprojecteur).



 Livre + CD audio
 ISBN 978-960-693-097-3
 Edilingua
 soutient

 www.edilingua.it
 www.edilingua.it
 Manuel
 Progetto italiano Junior 3]]></page><page Index="2"><![CDATA[FR_001-004_JR3:Layout 1  6/6/2012  10:18 ðì  Page 2









                     T. Marin,  après une licence de langue italienne a poursuivi un master Itals (didactique de l’italien) auprès de
                     l’université Ca’ Foscari de Venise et a confirmé son expérience didactique en enseignant dans différentes écoles ita-
                     liennes. Il est directeur de Edilingua et auteur de différents textes pour l’enseignement de la langue italienne :
                     Progetto italiano 1, 2 et 3 (Libro dello studente), La Prova Orale 1 et 2, Primo Ascolto, Ascolto Medio, Ascolto Avanzato,
                     l’Intermedio in tasca, Vocabolario Visuale et Vo ca bo lario Visuale - Quaderno degli esercizi et coauteur de Nuovo Progetto
                     italiano Video et Progetto italiano Junior Video. Il a organisé de nombreux séminaires et formé des professeurs dans le
                     monde entier. Il a conçu la totalité des cours Progetto italiano Junior et réalisé le manuel.
                     A. Albano est diplômée de IULM de Milan en langues et littératures étrangères et enseigne maintenant en qualité de
                     professeur d’italien au Gulf Coast High School (Naples, Florida). Elle a reçu la reconnaissance de National Italian
                     American Foundation Teacher of the Year 2004/05 - Collier County Teacher of Distinction et a organisé de nombreux
                     séminaires aux États-Unis.
                     Version française éditée par Bernard Foray, professeur d’italien à Grenoble, enseignant à l’université Pierre-Mendes
                     France-Grenoble II et à la Maison des langues et des cultures de l’université Stendhal-Grenoble III.

                     Les auteurs et l’éditeur ressentent le besoin de remercier les amis enseignants qui visionnant et testant le maté-
                     riel en classe en ont indiqué la forme définitive.
                     Enfin, une pensée particulière est adressée aux rédacteurs et aux graphistes de la maison d’édition pour leur
                     engagement sincère.

                                                          à ma fille          à mon fils Massimo Andrea
                                                           T. Marin                    A. Albano



                     © Copyright edizioni Edilingua
                     Siège légal
                     212 Rue Cola di Rienzo, 00192 Rome
                     Tel. +39 06 96727307
                     Fax +39 06 94443138
                     info@edilingua.it                                                                 Grâce à l'adoption de
                                                                                                        ses livres, Edilingua
                     www.edilingua.it                                                                  parraine des enfants
                                                                                                       qui vivent en Asie, en
                     Distribué en France par                                                         Afrique et en Amérique
                     ATTICA S.A.                                                                       du Sud.Car ensemble
                                                                                                        nous pouvons faire
                     tel. +33 01 49 29 27 31                                                                  beaucoup !
                     fax +33 01 48 06 47 85                                                           Plus d’informations sur
                                                                                                              notre site.
                     info@attica.fr
                     www.attica.fr
                      re
                     1 édition : septembre 2020
                     ISBN : 978-88-31496-71-1
                     Rédaction : A. Bidetti, M. Dominici, L. Piccolo
                     Mise en page et projet graphique : Edilingua / Photos : archive Edilingua
                     Illustrations : M. Valenti
                     Enregistrements audio - Production vidéo : Autori Multimediali, Milan
                     Textes et activités vidéo : M. Dominici, T. Marin

                     Les auteurs apprécieraient de la part des collègues d’éventuelles suggestions, remarques et commentaires sur
                     l’ouvrage (à envoyer à redazione@edilingua.it)

                     Pour la traduction du glossaire nous nous sommes adressés à un cabinet de traduction spécialisé. Toutefois con-
                     scients du fait que rien ne pourra jamais remplacer l’expérience directe en classe, nous invitons tous les enseignants
                     à contribuer à l’amélioration du glossaire en nous envoyant d’éventuelles corrections et suggestions.

                     Les droits de traduction, de mémorisation électronique, de reproduction et d’adaptation totales ou partielles
                     par n’importe quel moyen (y compris microfilms et copies photos statiques) sont réservés pour le monde entier.

                     L’éditeur se tient à la disposition des ayants droit non identifiés et pourvoira, en cas d’aimable remarque, à
                     d’éventuelles omissions ou inexactitudes dans la citation des sources.]]></page><page Index="3"><![CDATA[FR_001-004_JR3:Layout 1  6/6/2012  10:18 ðì  Page 3









                                                                 Préface


                     La finalité de ce manuel est celle de combler, nous semble-t-il un important vide présent dans la biblio-
                     graphie de l’italien pour étrangers. Il est vrai que Progetto italiano Junior, n’est pas la première méthode
                     qui s’adresse à des adolescents et préadolescents, cependant, nous estimons et cela a été assurément
                     notre ambition, qu’il ne s’agit pas d’un simple manuel adapté à des élèves de cette tranche d’âge, mais
                     d’un manuel conçu et réalisé spécifiquement pour ces élèves. À notre avis il y a une grande différence.
                     En fait, le cours est matérialisé par de fréquents rappels à la vie quotidienne et à la réalité vécue par les
                     adolescents : artistes, livres, sportifs, musique, habitudes, loisirs et autre. Des rappels qui parcourent
                     toutes les unités incitant les élèves à se rapprocher activement de la culture et de la langue italienne.
                     Comment avons-nous travaillé (et dans quel but)
                     À l’origine de cet ouvrage il y a une idée. L’idée de préparer la version junior d’un manuel de grand suc-
                     cès international a germé et s’est renforcée suite aux sollicitations de nombreux collègues qui pendant
                     des années ont utilisé Nuovo Progetto italiano dans des classes d’adolescents. Des enseignants nous ont
                     à plusieurs reprises demandé une version plus adaptée. Comme Edilingua a l’habitude d’être attentive-
                     ment à l’écoute des enseignants d’italien, la première phase a été celle de la collecte d’informations : un
                     questionnaire auquel ont répondu des centaines de collègues intervenant dans le monde entier, nous a
                     permis de mieux comprendre leurs exigences et celles de leurs élèves. Celui qui enseigne à des adoles-
                     cents sait bien que les particularités, par rapport aux adultes, sont nombreuses. À partir de l’analyse de
                     ces données et d’une profonde réflexion, il nous est apparu tout de suite évident qu’il ne suffisait pas de
                     changer seulement quelques aspects ponctuels, pour le moins si l’on voulait préparer un livre vraiment
                     pertinent. L’étape suivante a consisté à analyser un très nombreux matériel, en plus des sites et des revues
                     pour jeunes, également d’autres manuels : cours d’anglais, d’espagnol, de français, d’allemand et
                     d’italien. Le résultat s’est concrétisé par de nombreuses idées à analyser, filtrer, adapter, personnaliser
                     selon nos expériences de l’enseignement de la langue italienne aux adolescents, pour obtenir et conce-
                     voir une structure de l’unité qui convainque non seulement les auteurs eux-mêmes, mais également les
                     nombreux collègues impliqués et les rédacteurs de la maison d’édition.
                     La rédaction du livre, qui a duré plusieurs mois, a été suivie d’une période d’essai et d’une lecture critique
                     de la part de collègues de différents pays, enseignant en collège et lycée. Leurs précieux commentaires
                     nous ont permis de reformuler et de définir le contenu de ce manuel que vous avez entre les mains.
                     La philosophie du livre
                     Nous avons essayé de répondre aux problématiques de l’enseignement pour des adolescents et préado-
                     lescents en préparant un contenu très motivant avec une grande variété de techniques et d’activités, des
                     tâches plus courtes et moins complexes (mais toujours des défis réalisables), une philosophie de la
                     découverte de tous les éléments nouveaux (grammaticaux, lexicaux, communicationnels, etc.), des acti-
                     vités ludiques faciles à comprendre et amusantes à réaliser.
                     Le choix fondamental a été celui d’inventer une histoire présentée sous la forme d’une bande dessinée qui
                     parcourt la totalité des 18 unités didactiques du cours, et qui présente 5 protagonistes, garçons et filles,
                     personnages authentiques auxquels les élèves peuvent s’identifier. Des personnages qui ont les mêmes
                     centres d’intérêts qu’eux, qui rencontrent les mêmes difficultés, qui vivent les mêmes troubles et expé-
                     riences, qui utilisent un langage jeune. Tout cela conçu avec réalisme et une nécessaire dose d’humour.
                     Chaque unité didactique est subdivisée en deux sous unités (ou unité d’apprentissage), subdivisée éga-
                     lement en section. Chaque sous unité a sa propre structure, elle est autonome mais en même temps
                     reliée à l’autre par la thématique abordée, pour cette raison elles sont appelées « Prima » et « Seconda
                     parte » et comprennent chacune, un épisode de notre histoire, le plus souvent un dialogue de bande
                     dessinée. À la fin de la première sous unité, un petit symbole avec « Stop » conseille de réaliser une courte
                     activité de révision ; au terme de la deuxième sous unité est en revanche prévue une autoévaluation
                     générale. Le but de cette subdivision et de rendre plus progressif l’apprentissage, dans l’esprit de
                     l’approche humaniste – affective.
                     Le but de la section Progettiamo! à l’intérieur de la revue pour jeunes Conosciamo l’Italia, placée à la fin de
                     chaque unité, est de faire participer les jeunes à des tâches courtes et concrètes mettant en pratique ce
                     qui a été appris, communiquant en italien avec l’esprit du project-based learning et du Cadre Commun
                     Européen pour les Langues. Identique est l’objectif des @ttività online présentes sur le site de Edilingua.]]></page><page Index="4"><![CDATA[FR_001-004_JR3:Layout 1  6/6/2012  10:18 ðì  Page 4









                     Nouveautés et innovations
                     Sur la base des réactions que nous avons recueillies, de nombreux éléments de Nuovo Progetto italiano, sur-
                     tout sa philosophie et sa culture, étaient à conserver dans l’édition Junior aussi. Il aurait été incongru de
                     notre part de refuser des idées qui se sont démontrées pertinentes et très appréciées. Mais il n’y a pas de
                     limite à cela. Progetto italiano Junior n’est pas une version « allégée », mais un cours étudié et réalisé pour
                     de jeunes élèves, il en respecte les rythmes, les exigences d’apprentissage et surtout les centres d’intérêts.
                     Plus précisément, nous présentons d’autres aspects de Progetto italiano Junior, en plus de ceux cités pré-
                     cédemment : les sections sur la civilisation italienne sont structurées comme une revue pour jeunes, avec
                     des nouvelles et des informations qui concernent les adolescents ; l’index grammatical (Gram ma -
                     tica@junior) présente d’une manière analytique chaque structure grammaticale étudiée ; un graphisme
                     très moderne, dynamique, adapté à cette tranche d’âge assure un juste équilibre entre bande dessinée
                     et matériel photographique ; le Cahier d’exercices contient des activités ludiques et très variées ; un glos-
                     saire multilingue (anglais, français, allemand, espagnol et portugais) disponible en ligne, rend le cours
                     encore plus adapté à des élèves de différentes nationalités ; le CD audio en plus des textes d’écoute,
                     contient des dialogues et différents entretiens authentiques avec des adolescents italiens pour donner
                     aux élèves la possibilité d’écouter les opinions, les sentiments, les expériences de leurs congénères, mais
                     aussi une diversité d’accents.
                     Enfin, la section « Attività video » placée à la fin du livre crée un lien direct entre le cours version livre et
                     les trois DVD de Progetto italiano Junior. Les activités proposées sont destinées aux trois étapes de la
                     vidéo : épisodes, entretiens, QCM. En suivant la même progression lexicale et grammaticale du livre,
                     chaque épisode est une mini histoire qui le plus souvent se déroule entre les deux dialogues de chaque
                     unité, de manière à les compléter. Ainsi une sit-com à regarder soit pendant les unités (suggéré par les
                     indications spécifiques) soit en totale autonomie quand le programme pédagogique le permet, comme
                     un téléfilm sans pour cela perdre de son intérêt et de sa pertinence didactique.
                     D’autres matériels intégrés au cours Progetto italiano Junior rendront certainement votre cours plus aisé
                     et motivant, à savoir : le Guide pour l’enseignant, avec des idées intéressantes, des conseils et suggestions
                     sur l’utilisation du livre ; le blog musicale (www.musicaperjunior.blogspot.com), dans lequel les élèves
                     trouveront, pour chaque unité du livre, un clip d’une célèbre chanson italienne, choisie en fonction du
                     thème ou des contenus linguistiques de la même unité, et deux ou trois activités didactiques que les
                     élèves peuvent réaliser en autonomie à la maison ou bien en classe ; le Manuel numérique, de grande
                     qualité, simple, fonctionnel, intuitif et complet. Une ressource multimédia qui permet d’utiliser d’une
                     manière interactive, et sur un seul support, de multiples outils didactiques (audio, vidéo, unités didac-
                     tiques, jeux, tests, etc.) et qui offre à l’enseignant d’énormes potentialités dans la gestion du cours et de
                     la classe et qui invite à la participation, à la motivation et à la collaboration des élèves.

                     Restez connectés au site d’Edilingua, non seulement pour découvrir les outils didactiques qui complètent
                     le cours de langue, mais aussi pour nous envoyer vos commentaires et suggestions, aussi bien sur la série
                     Junior, que sur tout autre matériel didactique que vous utilisez déjà ou dont vous auriez besoin.

                     Grazie e buon lavoro!
                     Les auteurs

                                                           Légende des symboles





                         Activité en binôme  Situation de communication  Production orale libre  Production écrite
                              26
                                                                               10               @ ttività online

                          Écoutez la piste       Activité ludique à       Dans le Cahier    Allez sur www.edilingua.it et
                         n° 26 du CD audio       effectuer en classe      d’exercices faites  faites les activités en ligne
                                                                           l’exercice 10

                                         Fine Prima parte                                p. 100
                                         Cahier, p. 57
                                       Faites le Minitest dans le                   Consultez aussi la
                                       Cahier d’exercices page 57              Grammatica@junior page 100]]></page><page Index="5"><![CDATA[FR_007-020_JR3_Unita1:Layout 1  24/5/2012  4:00 ìì  Page 7





                                                                                          3                    1
                                                                                                      Unità








                     Per cominciare...


                     1     Osservate queste locandine. Quali generi di film vi piacciono di più?












                           commedia                      poliziesco                    di fantascienza



















                           thriller                      d’avventura                   d’amore




              2
                     2     Ascoltate una prima volta il dialogo e cercate di raccontare cosa succede.


               2
                     3     Ascoltate nuovamente il dialogo e indicate le affermazioni veramente presenti.

                           1. Paolo propone di vedere un film italiano.       ■
                           2. Al cinema c’è molta gente.                      ■
                           3. “L’attacco” è un film di fantascienza.          ■
                           4. Ad Alessia non piace Will Smith.                ■
                           5. Chiara ha già visto il nuovo film di Benigni.   ■
                           6. A Dino piacciono molto i film polizieschi.      ■




                                  dans cette unité…              Glossaire page 114


                               1. ...on apprend à dire et demander quelque chose d’une manière aimable, à exprimer un
                               souhait, une opinion personnelle, un désir non réalisé, à donner des conseils, à exprimer
                               l’opinion d’une autre personne, à exprimer le futur dans le passé, à parler de cinéma ;

                               2. ...on connaît le conditionnel présent et passé ;
                               3. ...on trouve des informations sur le cinéma italien d’hier et d’aujourd’hui.

                                                                                                                   7]]></page><page Index="6"><![CDATA[FR_007-020_JR3_Unita1:Layout 1  24/5/2012  4:01 ìì  Page 8



                                       3 3                                                             edizioni Edilingua






                    A      Lo vedrei volentieri!
             2
                     1     Leggete e ascoltate il dialogo per verificare le vostre risposte all’attività precedente.


                                                         PAOLO, GUARDA, IL
                                                        FILM CHE DICEVI TU È            MANNAGGIA!
                                                          APPENA INIZIATO!           PAZIENZA, NE SCE-
                                                                                     GLIAMO UN ALTRO!





                                                SÌ, MA DOBBIAMO
                                                 SBRIGARCI, C’È
                                                 ANCHE LA FILA.


                                                                                              ALLORA, VI PIACEREBBE
                                                                                                VEDERE “L’ATTACCO”
                                                                                                 CON WILL SMITH?

                                                                        IO INVECE STAVOLTA VORREI
                     MA COS’È? UN ALTRO                                 VEDERE QUALCOSA DI MENO
                     FILM D’AVVENTURA?                                  VIOLENTO. PERCHÉ SICURA-
                                                                         MENTE CI SARÀ QUALCUNO
                                                                         CHE ATTACCA LA TERRA O
                                                                           QUALCOSA DI SIMILE.








                                                    VERAMENTE È FAN-
                                                      TASCIENZA. I
                                                     SUOI FILM A ME
                                                    PIACCIONO MOLTO.

                                                                                NO, GRAZIE. RICORDO       IO L’HO VISTO
                                                                              L’ULTIMO FILM CHE CI HAI     CON MIA SO-
                                                                              PORTATI A VEDERE! ANZI,     RELLA. BELLIS-
                                                                             ORA CHE CI PENSO, NON MI     SIMO, RAGAZZI!
                                                                               RICORDO QUASI NIENTE!





               QUASI: SMITH È SULLA
              STAZIONE SPAZIALE E...
                                                                        DAI, LASCIAMO PERDERE.
                                                                        CI SAREBBE SEMPRE L’UL-
                                                                       TIMO DI BENIGNI, ALLE 8.

                     QUINDI NON POSSIAMO                                       “AMORI DIFFICILI” CON PENELOPE
                    VEDERLO. POTREMMO IN-                                      CRUZ NON INTERESSA A NESSUNO?
                    VECE VEDERE “MEGLIO DA
                     SOLO” CON RAUL BOVA.








                                             CERTO, È UN FILM POLIZIE-
                                             SCO! PERCHÉ NO? E POI LUI
                                               È BRAVISSIMO, VERO?                        IO LO VEDREI VOLENTIERI, MA...
                                                                                            PREFERISCO BOVA. ANDIAMO?
                      8]]></page><page Index="7"><![CDATA[FR_007-020_JR3_Unita1:Layout 1  24/5/2012  4:01 ìì  Page 9





                                                                                                 Unità   1 parte
                                                                                                              Prima




                     2     Lavorate in coppia. Leggete il dialogo: uno di voi interpreta i “ruoli” maschili e l’altro
                           quelli femminili.



                     3     Lavorate in coppia. Completate le frasi con le espressioni evidenziate in blu nel dialogo.


                           1. No, non ho visto Luca oggi... ................................................ è da una settimana che non lo vedo!
                           2. Mario ti ha lasciata? .............................................! Almeno adesso potrai vedere di più le tue amiche.

                           3. Cercava un libro sulla storia degli Oscar o ................................................, non ho ben capito.
                           4. – Ho finito, ti va ancora di vedere quel DVD? – ................................................, ormai è tardi.



                     4     Rispondete alle domande.


                           1. Perché i ragazzi devono decidere in fretta quale film vedere?
                           2. Cosa pensa Alessia della proposta di Paolo?

                           3. Cosa pensa, invece, Chiara del film che hanno visto la volta scorsa?
                           4. Perché non scelgono il film di Benigni?

                           5. Alla fine, quale film scelgono e perché?


                     5     È quasi arrivato il loro turno, ma i ragazzi sembrano ancora indecisi. Completate con le

                           parole date.

                                          piacerebbe          potremmo          vorrei          sarebbe          vedrei


                             Dino:    Caspita! Un attimo, ragazzi. Ci .................................(1) anche quel film d’animazione: è in
                                      3D. Io .................................(2) vederlo, voi?

                             Alessia: Dai Dino, non ricominciamo, abbiamo già deciso.
                             Dino:    Ma facciamo qualcosa di diverso ogni tanto! Si basa su un noto videogioco. Io lo
                                      .................................(3) volentieri.

                             Chiara: L’abbiamo capito! Un videogioco: sicuramente pieno di violenza e sangue.

                             Giulia:  Ma veramente ti .................................(4) vedere una cosa del genere? Ci giochi già a casa,
                                      non ti basta?

                             Dino:    No! Senti, Paolo, che ne dici, .................................(5) venire a vederlo domani, no?
                             Paolo:   Vedremo, Dino, sai che non abbiamo gli stessi gusti. Piuttosto, questi biglietti li vo-
                                      gliamo fare o no? C’è gente che aspetta...


                             I verbi che avete inserito sono al condizionale. Secondo voi, quando si usa?








                                                                                                                   9]]></page><page Index="8"><![CDATA[FR_007-020_JR3_Unita1:Layout 1  24/5/2012  4:02 ìì  Page 10



                                       3                                                               edizioni Edilingua







                     6     Completate la tabella.


                                                         Condizionale semplice




                                                  Parlare           Leggere           Preferire
                                             io   parlerei          leggerei          ............................
                                             tu   parleresti        leggeresti        preferiresti
                                      lui, lei, Lei  parlerebbe     ............................  preferirebbe
                                            noi   ............................  leggeremmo  preferiremmo
                                            voi   parlereste        leggereste        preferireste
                                           loro   parlerebbero      leggerebbero      preferirebbero

                                                                                                         p. 92




                     7     Costruite delle frasi usando il condizionale.


                           1. Qui fanno del gelato buonissimo! Noi ne (prendere) volentieri uno! Voi?
                           2. Al posto tuo (io-studiare) di più la prossima volta.
                           3. Nessuno (credere) a questa storia, forse è meglio dire la verità.

                           4. Lascia perdere, non provarci! Caterina non (uscire) mai con te!
                           5. Ragazze, voi (mettersi) mai un vestito come questo?




                     8     Che cosa vi ricordano le forme dei verbi coniugati al condizionale? Esatto, il futuro! Infatti,
                           presentano le stesse irregolarità. In coppia, fate l’abbinamento, come nell’esempio.


                                                     Verbi irregolari al condizionale




                                      Infinito                Futuro                  Condizionale
                                      essere                  andrò                   andrei
                                      avere                   dovrò                   sarei
                                      dare                    darò                    vorrei
                                      fare                    sarò                    farei
                                      dovere                  vorrò                   potrei
                                      potere                  avrò                    avrei
                                      andare                  farò                    darei
                                      volere                  potrò                   dovrei

                                                                                                        p. 92


                                                                                                                1 - 6


                      10]]></page><page Index="9"><![CDATA[FR_007-020_JR3_Unita1:Layout 1  24/5/2012  4:02 ìì  Page 11





                                                                                                 Unità   1 parte
                                                                                                             Prima
                                                                                                              Prima
                                                                                                             parte

                    B      Preferirei rimanere a casa...


              3
                     1     Ascoltate i mini dialoghi e abbinateli alle foto. Attenzione: ci sono due foto in meno!





                       a                                b                                c


















                       d                                e                                f

















               3
                     2     Riascoltate i mini dialoghi e completate la tabella con le espressioni, come nell’esempio.


                                      Esprimere un desiderio                  Chiedere qualcosa in modo gentile
                                    preferirei rimanere a casa












                     3     Lavorate in coppia. Realizzate dei mini dialoghi e ognuno di voi esprime i propri desideri

                           nelle seguenti situazioni.

                           • C’è un concerto importante in una città vicino alla vostra.
                           • Avete molta fame.
                           • In città fa molto caldo.
                           • Presto cominceranno le vacanze estive.
                           • Dovete studiare, ma siete troppo stanchi.


                                                                                                                  11]]></page><page Index="10"><![CDATA[FR_007-020_JR3_Unita1:Layout 1  24/5/2012  4:03 ìì  Page 12



                                       3                                                             edizioni Edilingua
                                                                                                       edizioni Edilingua




                    C      Io al posto tuo...

               4
                     1     Ascoltate i mini dialoghi e le frasi e abbinateli alla funzione giusta.
                           Sull’uso del condizionale vedete anche pagina 92.


                                              Dare                 Esprimere                Riportare
                                            consigli         un’opinione personale      un’opinione altrui

                                1
                                2

                                3
                                4

                                5
                                6

                                7
                                8



               5
                     2     Riascoltate solo le frasi che esprimono un’opinione personale e un’opinione altrui. In
                           coppia, cercate di scrivere due frasi, una per ogni tipo.

      di-                  ...............................................................................................................................................................................................

                           ...............................................................................................................................................................................................

               6
                     3     Adesso ascoltate di nuovo i mini dialoghi relativi ai consigli. Poi, in coppia, datevi dei
                           consigli in queste situazioni, dove uno di voi...















                            1. ha un solo sogno: diventare attore           2. vuole imparare l’italiano













                            3. non sa cosa regalare a un amico che
                              compie 18 anni                                4. non sa quale film andare a vedere
      i.
                                                                                                7 e 8        Fine Prima parte
                                                                                                             Cahier, p. 56
                      12]]></page><page Index="11"><![CDATA[FR_007-020_JR3_Unita1:Layout 1  24/5/2012  4:03 ìì  Page 13





                                                                                                Unità    1 parte
                                                                                                              Seconda



                    A      ...L’hai visto quello?

                     1     Lavorate in coppia. Leggete il dialogo e cercate di capire quali parole mancano.


                      ALLA FINE MI SA CHE AB-          INFATTI. NON IMMA-                   SÌ, SÌ. MA IO NON HO CAPITO
                     BIAMO FATTO .......................  GINAVO CHE SAREBBE                UNA COSA: PERCHÉ LA RAGAZZA
                     ...................., VERO RAGAZZI?  STATO COSÌ BELLO.               ......................... CHE L’AVREBBE SPO-
                                                                                           SATO E POI HA CAMBIATO IDEA?
                                                                                                      MA È STATO LUI A
                                                                                                      TIRARSI INDIETRO,
                                                                                                       NON TI RICORDI?










                   AH... PERCHÉ...        MACCHÉ... ..............................  MA... LUI NON  EHI, DINO! MA NON È CHE PER
                     LAVORAVA             .............. CHE I TRAFFICANTI  COLLABORAVA CON  CASO SEI ENTRATO NELLA SALA
                    TROPPO, NO?             DI DROGA LE AVREBBERO        I TRAFFICANTI?      SBAGLIATA? LUI ERA UN AGENTE
                                               FATTO DEL MALE.                              SEGRETO E ...................................................
                                                                                            CHE LI AVREBBE MESSI IN CARCERE!
                                                                                               MA NON RICORDI NIENTE?!












                                                                       DAI, ANDIAMO A MANGIARE QUALCOSA,
                     VERAMENTE                                         CHE DITE? COSÌ SI SVEGLIA PURE DINO.
                      MI SONO
                   ADDOMENTATO
                    UN ATTIMO E                  SÌ, METÀ DEL FILM.
                     FORSE HO                     AVRESTI DOVUTO
                    PERSO QUAL-                ........................................
                       COSA.                           IERI!





                                                                                      GIULIA, .............................................
                                                                                       .............? TI GUARDA DA QUANDO
                                                                                         SIAMO USCITI DALLA SALA.


                                 SÌ, L’HO NOTATO ANCH’IO...
                                  È NELLA NOSTRA SCUOLA,
                                     CREDO, È NUOVO.















                                                                      AH, PERÒ... COMUNQUE,
                                                                          CARINO, NO?
                                                                                                                  13]]></page><page Index="12"><![CDATA[FR_007-020_JR3_Unita1:Layout 1  24/5/2012  4:03 ìì  Page 14



                                       3                                                             edizioni Edilingua
                                                                                                       edizioni Edilingua




               7
                     2     Ascoltate per confermare le vostre ipotesi. Quale coppia si è avvicinata di più al testo
                           originale?


               7
                     3     Rispondete per iscritto alle domande. Poi, se necessario, riascoltate il dialogo.




                           1. La coppia del film perché non si è sposata?

                             .........................................................................................................................................................................................
                           2. Cosa aveva giurato il protagonista?


                             .........................................................................................................................................................................................
                           3. Che cosa non ha capito Dino?

                             .........................................................................................................................................................................................
                           4. Cosa nota Alessia quando escono dalla sala?

                             .........................................................................................................................................................................................



                     4     Completate le seguenti frasi con due delle espressioni del dialogo evidenziate in blu.


                           1. Inizialmente l’idea gli piaceva molto, ma quando ha sentito il costo si ..................................................

                           2. Hai visto ................................................. Eduardo? È sparito!

                                                                 ...e il suo uso
                     5     Nel dialogo alcuni verbi sono al condizionale composto. Potete individuarli?



                     6     Osservate la tabella e rispondete alle domande, come nell’esempio.



                                                            Condizionale composto


                                avrei                                  sarei
                                avresti                                saresti      uscito/a
                                                        il film,
                                avrebbe                                sarebbe
                                             visto    ma era già                              ma pioveva
                                avremmo                                saremmo
                                                      cominciato
                                avreste                                sareste      usciti/e
                                avrebbero                              sarebbero

                                                                                                         p. 93


                             Non hai mangiato l’insalata? (non avevo fame)     L’avrei mangiata, ma non avevo fame.

                           1. Stefania, perché non ti sei alzata alle sette? (non è suonata la sveglia)
                           2. Come mai non hai invitato Paola? (non l’ho vista)
                           3. Ragazzi, come mai non avete fatto il test? (siamo arrivati tardi)
                           4. Perché non siete andati allo stadio? (non avevamo il biglietto)

                                                                               9 e 10
                      14]]></page><page Index="13"><![CDATA[FR_007-020_JR3_Unita1:Layout 1  24/5/2012  4:03 ìì  Page 15





                                                                                                 Unità   1 parte
                                                                                                             Seconda
                                                                                                              Seconda
                                                                                                             parte

                   B    Sarei venuta al cinema...

               8
                     1     Ascoltate e indicate quali frasi (1-8) esprimono un desiderio non realizzato?














                                      1       2                                        3       4













                                      5       6                                        7       8



               8
                     2     Cosa esprimono, secondo voi, le altre frasi? Ascoltate di nuovo per confermare le vostre
                           ipotesi.


                     3     Nelle situazioni che seguono date un consiglio (“tu...”) o esprimete un desiderio (“io...”),

                           usando il condizionale composto.












                              1. I tuoi amici sono an-   2. L’insegnante vi aveva par-    3. Non sei andato a una festa
                                dati al mare, ma tu do-    lato di una vacanza studio       e poi hai saputo che c’era la
                                vevi stu diare...          in Italia, ma costava troppo.    ragazza che ti piace...













                           4. I biglietti per un grande    5. Ieri alla TV c’era un film  6. Hai speso i soldi che avevi
                             concerto di musica rock         italiano che vo levi tan -      messo da parte per com-
                             sono già esauriti!              to vedere.                      prare la nuova Playstation.



                                                                                                                15]]></page><page Index="14"><![CDATA[FR_007-020_JR3_Unita1:Layout 1  24/5/2012  4:04 ìì  Page 16



                                       3                                                               edizioni Edilingua







                     4   Il condizionale composto si usa anche per esprimere il “futuro nel passato”, cioè una
                         azione futura rispetto ad un’altra passata.



                                                    Esprimere il futuro nel passato
                                              1                                        2
                                       OGGI (FUTURO)                             IERI (PASSATO)
                                   Nino dice che passerà.              Nino ha detto che sarebbe passato.
                                   Spero che mi chiamerai.             Speravo che mi avresti chiamato.
                                   Sono sicuro che ci andrai.          Ero sicuro che ci saresti andato.

                                                                                                         p. 93

                                                                                                                11 e 12


                    C      Vocabolario e abilità


                     1   Completate, scegliendo tra le parole proposte a pagina 17, la trama di un noto film italiano
                         di qualche anno fa: “Caterina va in città”.


                         Il film, con amara ironia descrive la società italiana vista da una classe di alunni
                         di terza media. Protagonista è Caterina, una timida ...................................(1) che
                         vive in un piccolo paese. Suo padre insegna alle superiori mentre sua madre
                         fa la casalinga. Il padre però, insegnando a delle classi di alunni svogliati e ma-
                         leducati, ...................................(2) di chiedere il trasferimento a Roma. Così Cate-
                         rina, che deve fare la terza media, pochi giorni prima dell’inizio della scuola, si
                         trasferisce a Roma con la sua famiglia. La sua nuova classe è divisa a metà:
                         da una parte ragazzi che simpatizzano per la sinistra, capeggiati da Marghe-

                         rita, dall’altra un ...................................(3) di ragazze che sim  patizzano per la de-

                         stra e hanno come leader Daniela. Caterina viene a contatto
                         con delle ideologie che prima non aveva ...................................(4)
                         sentito nominare. Prima vive una forte amicizia con Margherita.
                         Poi, quasi senza capirlo, passa nel mondo di Daniela, il mondo
                         delle feste e del lusso. Nascono anche i ...................................(5)
                         amori per Caterina: prima un cugino snob di Daniela, che la
                         madre di lui con una scusa, fa allontanare da Caterina.
                         S’innamora poi di Edward, ragazzo australiano che
                         abita nell’appartamento di ...................................(6) al suo.
                         Caterina rompe anche col mondo di Daniela quando
                         viene a sapere che lei e le sue amiche la considerano
                         una “sfigata” e all’antica. Il film si conclude con il su-
                         peramento dell’esame di terza media da parte di Ca-
                         terina e la realizzazione del suo ...................................(7):
                         entrare al conservatorio.

                                               adattato da www.it.wikipedia.org

                      16]]></page><page Index="15"><![CDATA[FR_007-020_JR3_Unita1:Layout 1  24/5/2012  4:04 ìì  Page 17





                                                                                                 Unità   1parte
                                                                                                             Seconda




                            1    ■ signorina         ■ anziana           ■ adolescente       ■ signora
                            2    ■ decide            ■ comincia          ■ dice              ■ vuole

                            3    ■ minimo            ■ numero            ■ club              ■ gruppo
                            4    ■ neanche           ■ anche             ■ spesso            ■ né
                            5    ■ molti             ■ primi             ■ tanti             ■ certi

                            6    ■ dietro            ■ fronte            ■ davanti           ■ sotto
                            7    ■ pensiero          ■ progetto          ■ studio            ■ sogno




                     2     Lessico. Inserite le parole in blu nel disegno a sinistra e quelle in rosso nel disegno a de-
                           stra: fila regista botteghino attore locandina del film attrice protagonista riflettori premio
                           macchina da presa.































                                                                                                                        13
                     3     Parliamo


                           1. Andate spesso al cinema, o no? Perché? Come scegliete il film da vedere?
                           2.  Qual è il vostro film preferito e perché? Cercate di raccontare in breve la trama.
                           3. Secondo voi, è lo stesso vedere un film al cinema e alla TV? Motivate le vostre risposte.
                           4. Cosa sapete del cinema italiano (attori, registi, film)? Scambiatevi informazioni.


              10
                     4     Ascoltiamo Cahier d’exercices (p. 10)



                     5     Scriviamo



                           Scrivi a un amico italiano e raccontagli in breve la trama di un film che hai appena visto e che ti è pia-
                           ciuto tantissimo. Parla degli attori prota gonisti, della loro interpretazione e aggiungi informazioni per
                           te importanti (regia, musica, scenografia). (80-100 parole)

                                                                                                  Test finale     17]]></page><page Index="16"><![CDATA[FR_007-020_JR3_Unita1:Layout 1  24/5/2012  4:05 ìì  Page 18




                                                                             edizioni Edilingua



                                                                             Periodico per ragazzi




                        Il cinema italiano




                       Il cinema italiano è molto apprezzato a livello internazionale.
                       Il Neorealismo, un genere cinematografico nato in Italia negli
                       anni ’50 ne è uno dei motivi. La commedia italiana è un altro
                       genere che ha avuto molto successo. Grandi interpreti, regi-
                       sti, produttori, compositori italiani hanno influenzato il ci-
                       nema mondiale. In tutto gli Oscar “italiani” sono finora ben 47  Una scena dal bellissimo “La vita è bella”
                        (14 per il miglior film straniero), mentre le candidature ita-

                        liane 165. Non male!





                                                   Il regista Gabriele Salvatores ha vin to
                                                   nel 1992 il premio Oscar per il mi glior
                                                   film straniero con “Medi ter raneo”.

                                                  Andare al cinema resta uno dei passa-
                                                  tempi preferiti dei ragazzi italiani, no-
                                                  nostante la grande concorrenza della
                                                  televisione e del computer. Le multisale,
                                                  spesso vicino o all’interno di grandi cen-
                                                  tri commerciali, attirano non solo gli
                                                  adolescenti, ma anche gli adulti.



                                                        Negli ultimi anni sono parecchi i film
                                                        che hanno come attori e attrici gio-
                                                        vani protagonisti. Ad esempio, “Notte
                                                        pri ma degli esami”.



                        I grandi di ieri e di oggi

                      1    Cosa sapete del cinema italiano? In coppia, come nell’esempio, fate l’abbinamento per
                           scoprire quanto siete cinefili!


                         A   Napoletana, simbolo della bellezza mediterranea. Ha vinto due Oscar e ha recitato spesso ac-
                             canto a Marcello Mastroianni.


                         B   Attore comico e regista toscano. Ha vinto tre Oscar (compreso quello come miglior attore) con
                             “La vita è bella”.

                         C   Protagonista di oltre 150 film e tre volte candidato al premio Oscar, era l’attore preferito di Fe -
                             derico Fellini e per molti anni è stato il volto italiano più famoso nel mondo.


                         D   Regista di film famosi come “La dolce vita” e “Otto e mezzo”. Quattro Oscar per la regia e uno alla
                             carriera fanno di lui una leggenda del cinema mondiale.

                      18]]></page><page Index="17"><![CDATA[FR_007-020_JR3_Unita1:Layout 1  24/5/2012  4:06 ìì  Page 19





                                                                                                           3





                         E   Sicuramente deve la sua grande carriera interna zionale anche alla sua straordinaria bellezza. Ha
                             recitato in tanti film italiani, francesi e americani, come ad esempio “Matrix”.

                         F   Il suo “Ultimo imperatore” ha vinto 9 Oscar! Molto conosciuto anche “Piccolo Buddha” .

                         G   Dopo diversi film di successo in Italia, ha diretto bellissimi film a Hollywood (“La ricerca della fe-
                             licità” e “Sette anime”), collaborando spesso con Will Smith!

                         H   Uno degli attori più amati dai (e soprattutto, dalle) teenager in Italia, anche perché protagoni-
                             sta di film giovanili come “Tre metri sopra il cielo” e “Ho voglia di te”.














                      1. Riccardo Scamarcio     2. Marcello Mastroianni   3. Roberto Benigni        4. Bernardo Bertolucci













                      5. Monica Bellucci        6. Federico Fellini    G  7. Gabriele Muccino       8. Sofia Loren



                        Molto importante è inoltre il contributo al cinema di numerosi artisti italoameri-
                        cani: ad esempio registi come Martin Scorsese e Francis Ford Coppola o attori come
                        Robert De Niro, Al Pacino, John Travolta, Sylvester Stallone e Leonardo di Caprio!





                     2     Sul sito trovate le  @ ttività online sul cinema italiano.                 Leonardo Di Caprio



                     3
                                                                                                                          Solutions : 1H, 2C, 3B, 4F, 5E, 6D, 7G, 8A
                           1 Lavorate a coppie. Organizzate a scuola una giornata dedicata al cinema italiano! Scegliete uno
                             o due dei personaggi di queste pagine e presentateli alla vostra classe: brevi informazioni, i mi-
                             gliori film e, soprattutto, una scena rappresentativa (da YouTube). Alla fine la classe voterà il
                             personaggio che ritiene più importante!
                           2 A piccoli gruppi, realizzate il vostro film, o meglio la vostra scena! Selezionate una famosa scena
                             del cinema italiano o internazionale e “giratela”, in italiano, in maniera quanto più “professio-
                             nale” possibile. Prima di recitarla (o, se preferite, di girarla) in classe, raccontate, sempre in ita-
                             liano, ai vostri compagni la trama del film fino alla scena che rappresenterete.




                                                                                                                  19]]></page><page Index="18"><![CDATA[FR_007-020_JR3_Unita1:Layout 1  25/5/2012  12:52 ìì  Page 20











                                                   Que retenez-vous de l’unité 1 ?


                     1. Savez-vous... ? Reliez les deux colonnes.


                     1. donner des conseils                       a. Pensavo che saresti venuta con me.
                     2. exprimer l’opinion d’une autre personne   b. Mi presteresti il libro di italiano?
                     3. exprimer un souhait
                                                                  c. A quanto dicono, questo dovrebbe essere un bel film.
                     4. demander quelque chose
                        d’une manière aimable                     d. Dovresti studiare di più!
                     5. exprimer le futur dans le passé           e. Mangerei volentieri una pizza.


                     2. Quel est le mot ou l’expression superflue ?


                     1. sala cinematografica, regista, attrice, poliziesco, chitarra
                     2. attore, Hollywood, biglietto, videogioco, Oscar
                     3. mangeremo, andrei, saresti uscito, avrebbero visto, scriverebbe
                     4. botteghino, locandina, stivali, riflettori, trama
                     5. premio, protagonista, bistecca, commedia, thriller



                     3. Complétez les phrases avec le conditionnel présent ou passé des verbes entre parenthèses.

                     1. Ieri (io – uscire) ................................................... con voi, ma pioveva.

                     2. Lucia, per favore, mi (portare) ................................................... un bicchiere d’acqua?
                     3. Qualche anno fa pensavo che Luca (diventare) ................................................... un famoso chitarrista.
                     4. Domani Elena (andare) ................................................... volentieri al cinema a vedere l’ultimo film di Benigni.
                     5. Alessia (partecipare) ................................................... al provino, ma aveva la febbre.



                     4. Reliez les définitions avec les mots après avoir résolu les anagrammes.

                     1. Personaggio principale:                         a. ............................. la sa ne ci ma to gra ca fi
                     2. Locale dove il pubblico può guardare un film:   b. ............................. na di lo can
                     3. Biglietteria del cinema:                        c. ............................. sta pro go ta ni
                     4. Piccolo cartello pubblicitario                  d. ............................. te no bot ghi
                        di un film o di uno spettacolo:





                     Vérifiez les solutions page 132.
                     Êtes-vous satisfaits ?


                                              Pantheon, Roma

                     Avez-vous atteint les objectifs de l’unité ?
                     (Cahier, p. 65)



                      20]]></page><page Index="19"><![CDATA[FR_129-136_JR3_INDICE:Layout 1  6/6/2012  11:13 ðì  Page 129













                                  Unité                Éléments communicationnels                Éléments
                                 Section                        et lexicaux                   grammaticaux

                      Prima di... cominciare                                                                   pag. 5
                      Activités de réemploi des éléments communicationnels, lexicaux et grammaticaux rencontrés au second niveau

                     Unità 1   Al cinema                                                                      pag. 7

                                                                                                               pag. 8
                               PRIMA PARTE
                                                               Parler de cinéma
                      A Lo vedrei volentieri!              Dire quelque chose d’une         Conditionnel présent :
                                                              manière aimable              verbes réguliers et irréguliers

                                                            Exprimer un souhait
                      B Preferirei rimanere a casa...     Demander quelque chose       Emploi du conditionnel présent (I)
                                                           d’une manière aimable
                                                            Donner des conseils
                      C Io al posto tuo...             Exprimer une opinion personnelle  Emploi du conditionnel présent (II)
                                                          Exprimer l’opinion d’autrui


                                                                                                              pag. 13
                             SECONDA PARTE
                      A ...L’hai visto quello?            Raconter la trame d’un film        Conditionnel passé
                                                        Exprimer un souhait non réalisé
                      B Sarei venuta al cinema...           Donner des conseils         Emploi du conditionnel passé
                                                        Exprimer le futur dans le passé
                                                             La trame d’un film
                                                             Lexique du cinéma
                      C Vocabolario e abilità              Réemploi des contenus
                                                         avec certaines compétences
                                                            (parler, écouter, écrire)

                      Conosciamo l’Italia:
                      Il cinema italiano. Acteurs, metteurs en scène, films d’hier et d’aujourd’hui.


                     Unità 2   Amore e lavoro                                                                pag. 21


                                                                                                              pag. 22
                               PRIMA PARTE
                      A Te le potrei dare, se vuoi...         Faire connaissance         Pronoms personnels groupés
                                                              Parler de musique
                      B Scusa!                         S’excuser et répondre aux excuses
                      C Sarei potuto diventare...      Facultés, universités et professions


                             SECONDA PARTE                                                                    pag. 27
                                                                                           Les pronoms personnels
                      A Chi te l’ha detto?!
                                                                                         groupés aux temps composés
                      B Ma perché...?                        Demander pourquoi

                                                            Certaines professions
                      C Vocabolario e abilità              Réemploi des contenus
                                                         avec les quatre compétences
                                                          (lire, écouter, parler, écrire)

                      Conosciamo l’Italia:
                      Studiare... Données du Censis sur les meilleures universités italiennes.
                      ... e lavorare. L’émigration italienne d‘hier et d’aujourd’hui.
                      Curriculum Vitae. Les meilleures professions d’aujourd’hui et du futur.



                                                                                                                 129]]></page><page Index="20"><![CDATA[FR_129-136_JR3_INDICE:Layout 1  6/6/2012  11:14 ðì  Page 130



                                     3                                                                 edizioni Edilingua








                                  Unité                Éléments communicationnels
                                                                                          Éléments grammaticaux
                                 Section                        et lexicaux
                      Unità 3   Vivere on line                                                               pag. 35

                               PRIMA PARTE                                                                    pag. 36
                                                                                            Les pronoms relatifs :
                      A È qualcosa di cui mi vergogno...                                 che, il/la quale, i/le quali, chi
                                                                                          D’autres pronoms relatifs :
                                                                                      tutti quelli che / coloro che, quello che

                      B Incredibile!                        Donner des nouvelles
                                                      Exprimer la surprise et l’incrédulité
                      C Giovani high-tech                   Parler de technologie


                                                                                                              pag. 41
                             SECONDA PARTE
                                                                                            Les pronoms relatifs
                      A Qualcosa di cui non sono fiera...                              (cui, il/la quale, i/le quali) précédés
                                                                                             d’une préposition
                                                                                             Particularité de cui
                      B Che stai facendo?                 Décrire une action en cours          stare + gérondif
                                                         Décrire une action imminente        stare per + infinitif
                                                          Lexique relatif aux appareils
                                                               électroniques
                      C   Vocabolario e abilità            Réemploi des contenus
                                                         avec certaines compétences
                                                            (écouter, parler, écrire)

                      Conosciamo l’Italia:
                      Anche la tecnologia ha... un passato. Nouveautés, inventions et particularités relatives à la
                      technologie.


                     Unità 4   In Italia                                                                     pag. 49

                                                                                                              pag. 50
                               PRIMA PARTE
                                                                                           Comparaison entre deux
                      A È più grande di Firenze!           Faire des comparaisons            noms ou pronoms
                                                              Décrire une ville
                                                                                       Le superlatif absolu des adjectifs
                      B Cioè?                         Préciser et donner des explications

                      C Che tempo fa?                          Parler du temps


                                                                                                              pag. 55
                             SECONDA PARTE
                                                                                       Comparaison entre deux adjectifs,
                      A Bellissima questa piazza!                                            verbes ou quantités
                      B Ma no!                              Contredire quelqu’un

                                                                                        Le superlatif relatif des adjectifs
                      C Città italiane                         Qualité de vie         Formes particulières de comparatif
                                                           dans les villes italiennes
                                                                                               et de superlatif
                                                     Lexique relatif aux villes et aux voyages
                      D Vocabolario e abilità              Réemploi des contenus
                                                         avec certaines compétences
                                                            (écouter, parler, écrire)

                      Conosciamo l’Italia:
                      Città italiane. Jeu sur les principales villes italiennes.


                     130]]></page><page Index="21"><![CDATA[FR_129-136_JR3_INDICE:Layout 1  6/6/2012  11:14 ðì  Page 131













                                  Unité                Éléments communicationnels
                                                                                          Éléments grammaticaux
                                 Section                        et lexicaux
                     Unità 5   Leggere                                                                       pag. 63

                               PRIMA PARTE                                                                    pag. 64
                      A Ma cosa ti prende?            Donner des explications, se justifier  Subjonctif présent des verbes réguliers
                                                                                              et de essere et avere
                                                            Exprimer une opinion
                                                      Exprimer l’incertitude, la volonté/le  Emploi du subjonctif (I)
                      B Spero che...                        désir, l’espoir/le souhait,  Subjonctif présent de certains
                                                              l’attente, la peur
                                                           Exprimer un état d’âme              verbes irréguliers
                                                              Parler des livres


                                                                                                              pag. 69
                             SECONDA PARTE
                                                                                              Subjonctif passé
                      A Sembra che si sia pentito...                                    La concordance des temps avec
                                                                                                le subjonctif
                                                              Trame des livres
                      B Abilità                            Réemploi des contenus           Emploi du subjonctif (II)
                                                         avec les quatre compétences
                                                          (lire, parler, écouter, écrire)

                      Conosciamo l’Italia:
                      Leggere libri... Les jeunes et la lecture. Les livres pour enfants qui deviennent des films.
                      ...e fumetti. Les héros des bandes dessinées italiennes.


                     Unità 6   Chiarimenti                                                                   pag. 77

                                                                                                              pag. 78
                               PRIMA PARTE
                      A TVB                                 Parler des sentiments            La concordance des temps
                                                          S’expliquer avec quelqu’un               à l’indicatif
                      B Va bene...                           Permettre et tolérer
                                                     Parler d’amour et de la Saint-Valentin


                                                                                                              pag. 83
                             SECONDA PARTE
                      A Cosa farete in estate?        Parler des projets pour les vacances  Quand ne pas utiliser le subjonctif
                                                                                           Emploi du subjonctif (III)
                      B Si parla... anche con le mani       Les gestes des Italiens        La forme impersonnelle

                                                           Réemploi des contenus
                      C Abilità                          avec certaines compétences
                                                            (écouter, parler, écrire)

                      Conosciamo l’Italia:
                      Italiaquiz. Jeu sur l’Italie et les Italiens.


















                                                                                                                 131]]></page><page Index="22"><![CDATA[FR_129-136_JR3_INDICE:Layout 1  6/6/2012  11:14 ðì  Page 132



                                     3                                                                 edizioni Edilingua






                     Grammatica@junior                                                                      pag. 91
                     Attività video                                                                         pag. 101
                     Matériel pour les situations communicationnelles                                       pag. 111
                     Glossaire                                                                              pag. 114
                     Outils de communication                                                                pag. 123
                     Index                                                                                  pag. 129
                     Solutions des activités d’autoévaluation                                               pag. 132
                     Index du CD audio                                                                      pag. 133













                      Prima di... cominciare                          2. 1. S, 2. O, 3. O, 4. S
                      1. a. 6, b. 3, c. 1, d. 2, e. 8, f. 7, g. 5, h. 4  3. 1. Il ragazzo con cui esco si chiama Mario, 2. La casa di cui ti
                      2. 1. e, 2. d, 3. b, 4. a, 5. c                    parlavo è di mia nonna, 3. La città in cui ho trascorso le
                      3. 1. ero, piaceva; 2. aveva perso; 3. è andata, era andata; 4.  vacanze è Roma, 4. Il computer con cui abbiamo giocato è
                        studiavano, è arrivato; 5. avevano capito, era   di Dino
                      4. 1. d, 2. e, 3. f, 4. c, 5. b, 6. a           4. 1. figurati, 2. curriculum, 3. facoltà, 4. diventerò, 5. euro, 6.
                      5. 1. Le; 2. vi, Ci; 3. la; 4. le; 5. mi; 6. mi, ti  mela
                      6. 1. Prima di entrare in casa, toglietevi le scarpe; 2. Non apri-
                        re la finestra: fa freddo; 3. Domani andiamo al cinema, vieni  Unità 4
                        con noi?; 4. Carla e Laura hanno litigato e non si parlano più;  1. 1. e (freddo); 2. c (caldo); 3. b (piove); 4. d (sereno, sole); 5.
                        5. Gira qui a sinistra e poi va’ dritto per cento metri; 6. Papà  a (nevicherà)
                        dorme: sta’ zitto e non fare rumore; 7. Di’ a Paolo che ci  2. 1. record, 2. Mannaggia!, 3. torta, 4. Sardegna, 5. questo
                        vediamo domani; 8. La settimana scorsa ci siamo allenati  3. 1. d, 2. c, 3. e, 4. f, 5. b
                        tutti i giorni                                4. 1. Milano è una città più piovosa di Napoli, 2. Antonio e
                      7. 1. (bicicletta) a, 2. (sciarpa) f, 3. (racchetta) g, 4. (maglietta) e,  Mar co sono alti quanto Paolo, 3. Le tue valigie sono pesan-
                        5. (telecomando) c, 6. (pianoforte) b, 7. (batteria) d, 8.  tissime!, 4. Firenze è meno caotica di Roma, 5. Il Po è il
                        (fumetto) h                                      fiume più lungo d’Italia
                      Autovalutazione                                 Unità 5
                      Unità 1                                         1. 1. c, 2. f, 3. a, 4. e, 5. b, 6. d, 7. g
                      1. 1. d, 2. c, 3. e, 4. b, 5. a                 2. 1. andremmo, 2. dischi, 3. finiate, 4. Napoli, 5. furbo
                      2. 1. chitarra, 2. videogioco, 3. mangeremo, 4. stivali, 5.  3. libro, bellissimo, fumetto, e-book, il più grande; fantasy,
                        bistecca                                         giovanissima, romanzo, libreria, leggere
                      3. 1. sarei uscito/a, 2. porteresti, 3. sa rebbe diventato, 4.  4. 1. ha telefonato, 2. abbia pensato, 3. possa, 4. è, 5. vi siete
                        andrebbe, 5. avreb be partecipato                divertiti, 6. vi siate divertiti
                      4. 1. c (protagonista), 2. a (sala cinematografica), 3. d (bot te -
                        ghi no), 4. b (lo candina)                    Unità 6
                                                                      1. 1. b, 2. d, 3. a, 4. c
                      Unità 2                                         2. 1a. si legge meno che in passato, 1b. si legga meno che in
                      1. 1. e, 2. b, 3. a, 4. c, 5. d                    passato; 2a. diventi un film di successo, 2b. è/era diventato
                      2. 1. Me la, 2. ce li, 3. gliela, 4. Te lo, 5. ve lo  un film di successo; 3a. preferisce giocare al computer, 3b.
                      3. 1. c, 2. b, 3. e, 4. d, 5. f, 6. a              preferisca giocare al computer
                      4. 1. b, c; 2. d, f; 3. a, e                    3. 1. b (western), 2. c (marinaio), 3. a (ru bare)
                                                                      4. 1. a, c, b; 2. b, c, a
                      Unità 3                                         Conosciamo l’Italia 1. 1. b, 2. b. 3. c, 4. c, 5. b, 6. a, 7. a, 8. b, 9.
                      1. Esprimere sorpresa: 2, 7, 8, 10; Espri me re incredulità: 1, 4, 5, 9  c,  10. e, 11. c, 12. b












                     132]]></page><page Index="23"/><page Index="24"><![CDATA[FR_copertina_JR3_Layout 1  17-Feb-15  10:52 AM  Page 1












                                                         Progetto italiano Junior 3 est le troisième des                                Περιμετρικά υπάρχει ένα “αυτάκι” 3mm                        15mm αυτό είναι το “γύρισμα”!
                                                         trois niveaux d’un cours d’italien moderne et mul-
                                                         timédia pour élèves adolescents et préadolescents
                                                         qui veulent atteindre les niveaux A2+/B1 du Cadre
                                                         Commun Européen pour les Langues.


                 Le cours raconte une histoire amusante sous forme de bande dessinée qui a pour person-
                 nages cinq jeunes italiens auxquels les élèves peuvent s’identifier dans la mesure où ils ont
                 les mêmes centres d’intérêt, ils rencontrent les mêmes problèmes, vivent les mêmes expé-                       290mm
                 riences. Le tout conçu avec réalisme et humour en respectant les rythmes et les exigences
                 des jeunes apprenants.

                 Caractéristiques :
                 ● équilibre entre éléments communicationnels et grammaticaux ;                                                   210mm

                 ● fréquentes références à la réalité socioculturelle des jeunes de cette tranche d’âge ;
                 ● approche communicative à visée actionnelle : mini devoirs à la fin de chaque unité dans
                    l’esprit du project-based learning ;

                 ● entretiens authentiques avec des adolescents italiens ;
                 ● la revue pour jeunes Conosciamo l’Italia complète chaque unité ;
                 ● exercices d’autoévaluation à la moitié et à la fin de chaque unité ;
                 ● des exercices qui reflètent les particularités des épreuves d’examens des certifications
                    Celi, Cils, Plida et autres diplômes ;                                                                            T. Marin    A. Albano
                            ● un index grammatical complet en français à la fin du volume ;
                                 ● un graphisme très moderne, dynamique adapté à cette tranche d’âge ;

                                       ● glossaire italien-français ;
                                            ● activités liées à Video de Progetto italiano Junior.

                                               Le Manuel offre 6 unités didactiques, chacune desquelles
                                                est subdivisée en deux sous unités, et 1 CD audio avec les
                                                dialogues et les entretiens authentiques.

                                                 Le cours est complété par :
                                                  Le Cahier d’exercices (aussi interactif en ligne), Progetto
                                                  italiano Junior Video (1 DVD par niveau), le Guide pour
                                                  l’enseignant,  les @ttività  online,  un  blog  musicale
                                                   (www.musicaperjunior.blogspot.com) et le Manuel nu-
                                                   mé rique interactif (pour TBI et vidéoprojecteur).









                                                        www.edilingua.it]]></page></pages></Search>
