<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="30"><page Index="1"><![CDATA[T. Marin



































 avventure a Firenze]]></page><page Index="2"><![CDATA[This is your personal code!




                               Get free access on:                                      Get a discount when
                                                                                            ordering books
                                                                                           for your level on:
                                                                                       www.edilingua.it



                                                                                                           Easy readers
                       www.i-d-e-e.it  ➜ Sign up  ➜ Student



















                                                                                               Grammar





















                                                                                        Listening









            Videos, audios, glossaries
                                                                                                Vocabulary
           and a cultural supplement







                   Easy readers,                                                        Also
                vocabulary, verbs                     Select a video from               •  exam preparation
                     and more                        Via del Corso’s DVD.               •  Italian culture etc.]]></page><page Index="3"><![CDATA[]]></page><page Index="4"><![CDATA[I edizione: novembre 2021                                               Telis Marin è direttore di Edilingua,
          ISBN Libro: 978-88-31496-94-0                                           insegnante d’italiano L2 e formatore
                                                                                  in Italia e all’estero.
          ISBN e-book: 978-88-31496-96-4
                                                                                  Dopo la laurea in Lettere moderne
                                                                                  e il Master ITALS in Didattica e pro-
                                                                                  mozione della lingua e della cultura
          Redazione di Avventure a Firenze:                            italiana a stranieri, ha insegnato in varie scuole
          Laura Piccolo                                                d’italiano per stranieri. L’esperienza didattica
                                                                       lo ha portato a realizzare diversi materiali per
          Redazione di Via del Corso A2:                               l’apprendimento dell’italiano: Nuovo e Nuovissimo
          Laura Piccolo, Antonio Bidetti, Anna Gallo,                  Progetto italiano 1, 2, 3 (Libro dello studente), Pro-
          Elisa Sartor, Sonia Manfrecola, Daniele Ciolfi               getto italiano Junior 1, 2, 3 (Libro di classe), La nuo-
          Impaginazione e progetto grafico:                            va Prova orale 1 e 2, Primo Ascolto, Ascolto Medio,
          Edilingua                                                    Ascolto Avanzato, Nuovo Vocabolario Visuale, i vi-
                                                                       deocorsi di Nuovissimo Progetto italiano e Proget-
          Foto:                                                        to italiano Junior. Negli ultimi anni si è occupato
          © Shutterstock, © Telis Marin                                di tecnologie per la didattica delle lingue: frutto
                                                                       dell’approfondimento e della ricerca su queste te-
          Tavole a fumetti:
          Giancarlo Caracuzzo (Scuola Romana dei Fumetti)              matiche è la piattaforma i-d-e-e.it.
                                                                       Ha ideato Via del Corso ed è autore del Libro
          Illustrazioni:                                               dello studente e del videocorso.
          Alessandro Ambrosoni, Giancarlo Caracuzzo,                                      A mia moglie e a mia figlia
          Marina Cremonini, Massimo Valenti
          Produzione episodi video - Registrazioni audio -
          Authoring DVD:
          Autori Multimediali, Milano
          Produzione video culturale - Realizzazione animazioni:
          Visualazer, Catania                                          Grazie all’adozione di questo
                                                                       libro, Edilingua adotta a
                                                                       distanza dei bambini che
          Attori:                                                      vivono in Asia, in Africa e in
          Marco Borgioli, Pierre Bresolin, Alessandro Burzotta,        Sud America. Perché insieme
          Katia D’Ambrosio, Maria Manciocchi, Giuseppe Olivari,        possiamo fare molto! Ulteriori
                                                                       informazioni nella sezione
          Andrea Panichi Izzotti, Nicole Petruzza, Valerio Ricci,      ”Chi siamo” del nostro sito.
          Barbara Roberti, Marialba Ventricelli, Valeria Zazzaretta


          © Copyright edizioni Edilingua
          Sede legale
          Via Giuseppe Lazzati, 185 - 00166 Roma
          Tel. +39 06 96727307
          Fax +39 06 94443138
          info@edilingua.it
          www.edilingua.it

          Deposito e Centro di distribuzione
          Via Moroianni, 65 - 12133 Atene
          Tel. +30 210 5733900
          Fax +30 210 5758903





                  L’autore apprezzerebbe, da parte dei colleghi, eventuali suggerimenti, segnalazioni e commenti sull’opera
                                              (da inviare a redazione@edilingua.it).


          Tutti i diritti riservati.
          È assolutamente vietata la riproduzione totale o parziale di quest’opera, anche attraverso le fotocopie; è vietata la sua memorizzazione, anche
          digitale su supporti di qualsiasi tipo, la sua trasmissione sotto qualsiasi forma e con qualsiasi mezzo, così come la sua pubblicazione on line
          senza l’autorizzazione della casa editrice Edilingua.
          L’editore è a disposizione degli aventi diritto non potuti reperire; porrà inoltre rimedio, in caso di cortese segnalazione, ad eventuali omissioni
          o inesattezze nella citazione delle fonti.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Premessa
          Avventure italiane è una piccola collana di storie illustrate, le stesse su cui si basa il manuale d’italiano Via del Corso.
          Il grande successo di quest’ultimo e i commenti positivi sulla sua trama ci hanno spinto a mettere queste storie a
          disposizione di tutti, studenti d’italiano o meno.

          La collana presenta alcune caratteristiche esclusive:
          1.  Ogni storia è una commedia noir che viene raccontata attraverso una sit-com e una graphic novel che si alter-
             nano: i fotogrammi, le tavole a fumetti, e in genere le immagini accattivanti, sono molto più potenti e imme-
             diate, a livello motivazionale e cognitivo, del solo testo e abbassano il filtro affettivo. La comprensione viene
             facilitata e la lettura diventa più piacevole: è bello immaginare i personaggi e i luoghi descritti, ma può essere
             altrettanto bello vedere il volto di un protagonista o una piazza italiana dal vivo!
          2.  Online, su i-d-e-e.it, sono disponibili gli episodi video e a fumetti* e tutte le tracce audio, compreso il radio-
             dramma della storia. Così ogni storia si può leggere e ascoltare o si può guardare, prima o dopo la lettura: una
             completa esperienza multimediale!
          3.  Ogni storia si svolge ed è stata girata in una città italiana diversa: Roma, Firenze, Venezia e Napoli, anche se la
             città eterna rimane un punto di riferimento costante. I protagonisti sono quattro amici, alle prese sempre con
             nuove avventure. In questo modo il lettore si identifica con i personaggi, ne conosce il carattere ed è più coin-
             volto emotivamente. Perché una commedia noir? Per sfruttare i vantaggi dei due generi: suspense, curiosità,
             interesse, umorismo. Dulcis in fundo, per coinvolgere ulteriormente lo studente-lettore, abbiamo ideato delle
             storie interattive: è lui stesso a scegliere il finale da leggere e/o da ascoltare!
          4.  Altra particolarità della collana è che le storie si basano su dialoghi, proprio come una sit-com televisiva o un
             film. Il dialogo è più vicino alla lingua viva, naturale, spontanea e riesce a coinvolgere maggiormente i lettori.
             Un breve testo all’inizio di ogni episodio ha lo scopo di collegarlo a quello precedente. Questi brevi testi-ponte
             aiutano, inoltre, lo studente che non legge l’intera storia tutta di un fiato, ma preferisce prendersi delle pause.
          *È disponibile la versione animata dei fumetti solo dei primi due volumi della collana.

          All’interno di ogni volume della collana Avventure italiane trovate:
          •  24 episodi illustrati con foto o fumetti;
          •  10-12 situazioni diverse e altrettante aree tematiche e lessicali;
          •  finale interattivo: gli studenti scelgono come far finire la storia;
          •  la pagina Italia&italiani: informazioni di carattere culturale sulla città che fa da sfondo alla storia, accompagna-
            te da un video;
          •  1 gioco didattico sulla città in cui è ambientata la storia: gli studenti si divertono e al tempo stesso ripassano
            in maniera collaborativa;
          •  esercizi sulla comprensione degli episodi, sulle espressioni e i segnali discorsivi contenuti nei dialoghi, sulla
            pagina e il video di Italia&italiani;
          •  chiavi delle attività: lo studente può esercitarsi in totale autonomia;
          •  trailer delle avventure che continuano in un’altra città.

          Sulla piattaforma i-d-e-e sono disponibili gratuitamente:
          •  il radiodramma: tutte le tracce degli episodi;
          •  le tracce per le attività di ascolto della sezione Esercizi;
          •  25 video: tutti gli episodi video e i fumetti animati + il video Italia&italiani;
          •  un supplemento culturale;
          •  glossario in varie lingue: potete consultare i glossari di Via del Corso A2.


          Consigliamo, infine, la collana anche agli studenti che studiano o hanno studiato l’italiano con Via del Corso. Ma
          attenzione: non prima o durante l’anno scolastico in cui scopriranno la storia nel loro manuale, ma dopo, come un
          piacevole ripasso.
                                                                     Buona lettura… buon ascolto e… buona visione!
                                                                                                      Telis Marin]]></page><page Index="6"><![CDATA[Indice       Riassunto di Avventure a Roma    pag. 7             COMUNICAZIONE e LESSICO


           Episodio
              1                                               •  Parlare delle vacanze
                                                      pag. 8


           Episodio                                           •  Esprimere sorpresa, incertezza, accordo
              2                                               •  Ringraziare
                                                              •  Scusarsi e rispondere alle scuse
                                                      pag. 9

           Episodio                                           •  Parlare di salute
              3                                               •  Parlare di malesseri fisici
                                                              •  Dare consigli e istruzioni
                                                     pag. 10


           Episodio                                           •  Dare ordini
              4                                               •  Esprimere un divieto
                                                              •  Organizzare un’uscita
                                                     pag. 11


           Episodio                                           •  Parlare di film
                                                              •  Fare un complimento
              5                                               •  Chiedere di mostrare qualcosa
                                                     pag. 12  •  Esprimere incredulità


           Episodio
              6                                               •  Generi cinematografici
                                                     pag. 13


           Episodio                                           •  Fare semplici ipotesi
              7                                               •  Organizzare una gita
                                                     pag. 14

           Episodio                                           •  Tranquillizzare qualcuno
                                                              •  Mezzi di trasporto
              8                                               •  Chiedere e dare informazioni per viaggiare in treno
                                                     pag. 15  •  Esprimere un desiderio


           Episodio                                           •  Descrivere abitudini del passato
              9                                               •  Fare il check-in in albergo
                                                     pag. 16


           Episodio
             10                                               •  Chiedere e dare indicazioni stradali
                                                     pag. 17

           Episodio                                           •  Parlare di musica
             11                                               •  Generi musicali
                                                     pag. 18


           Episodio
             12                                               •  Esprimere preferenza
                                                     pag. 19

        4]]></page><page Index="7"><![CDATA[COMUNICAZIONE e LESSICO

           Episodio
             13                                               •  Esprimere disaccordo
                                                     pag. 20


           Episodio
                                                              •  Servizi bancari
             14                                               •  Chiedere e dare informazioni in banca
                                                     pag. 21


           Episodio
             15                                               •  Viaggiare in auto
                                                     pag. 22


           Episodio                                           •  Esprimere cosa occorre o quanto tempo è necessario
                                                                 per fare qualcosa
             16                                               •  Esprimere gioia
                                                     pag. 23  •  Esprimere rammarico/dispiacere


           Episodio                                           •  Annunci immobiliari
             17                                               •  Descrivere un appartamento
                                                     pag. 24


           Episodio                                           •  Oggetti di arredamento, mobili
             18                                               •  Localizzare oggetti nello spazio
                                                              •  Incoraggiare qualcuno
                                                     pag. 25


           Episodio                                           •  Lessico ed espressioni relativi a internet e ai social
                                                                 network
             19                                               •  Parlare di eventi futuri
                                                     pag. 26  •  Confermare una propria ipotesi

           Episodio                                           •  Esprimere incertezza
             20                                               •  Esprimere un dubbio
                                                              •  Fare una previsione
                                                     pag. 27


           Episodio                                           •  Fare la spesa
             21                                               •  Specificare la quantità
                                                     pag. 28


           Episodio                                           •  Negozi di generi alimentari
             22                                               •  Chiedere e dire il prezzo
                                                     pag. 29

           Episodio                                           •  Generi e programmi televisivi
             23                                               •  Parlare delle preferenze televisive
                                                              •  Fare paragoni
                                                     pag. 30


           Episodio                                           •  Fare delle ipotesi
             24                                               •  Fare paragoni
                                                     pag. 31

                                                                                                               5]]></page><page Index="8"><![CDATA[Indice


               Finale rosso                          pag. 32
               Finale blu                            pag. 33
               Gioco “Un giro per Firenze”           pag. 34
               Firenze                               pag. 36
               Esercizi                              pag. 37
               Chiavi degli esercizi                 pag. 52
               Fonti delle fotografie                pag. 53
               Trailer di Avventure a Venezia        pag. 54



                                                   Legenda dei simboli

           22   Ascolta la traccia 22.                           es. 1-2  Fai gli esercizi 1-2 a pagina 37.
                                                                   p. 37

                Guarda il video.                                    1    Esercizio 1 sull’episodio di pagina 8.
                                                               p. 8






























































        6]]></page><page Index="9"><![CDATA[I protagonIstI dI “avventure a FIrenze” non sono nuovI alle avventure! vedIamo cosa e successo nel
             prImo lIbro della collana, “avventure a roma” (a1)!







                  I protagonIstI delle nostre
                     avventure sono quattro
                ragazzI dI roma: anna e bruno
                sono una coppIa, carla e gIannI
                 sono solo amIcI... “purtroppo”
                                pensa luI...












                                                                                            alIce, una vIcIna
                                                                                            dI casa dI anna,
                                                                                            ha deI problemI
                                                                                            con suo marIto:
                                                                                            massImo Ferrara,
                                                                                           dIrettore del
                                                                                           museo romano
                                                                                           e un tIpo un po'
                                                                                           strano...











                   anna sente alIce e
                    Il marIto lItIgare
                     e capIsce che luI
                   non solo nasconde
               qualcosa, ma Forse e un
                 perIcoloso crImInale.
                 all'InIzIo carla, bruno
                     e gIannI trovano
                   tutto questo un po’
                          esagerato...











                                                                         alIce sembra avere paura
                                                                         dI qualcosa e, dopo una
                                                                         nuova lIte con Il marIto,
                                                                         sparIsce! anna e carla
                                                                         decIdono dI andare alla
                                                                         polIzIa. Ferrara dIce
                                                                         che sua moglIe e andata
                                                                        semplIcemente daI suoI
                                                                        genItorI In svIzzera.
                                                                        e cosI?




                                                                                                            7]]></page><page Index="10"><![CDATA[epIsodIo 1

             I problemI con Ferrara sembrano FInItI. arrIva l’estate e I quattro amIcI non cI pensano pIu. dopo le vacanze, sI rIvedono
             tuttI In centro, a pIazza dI spagna...


      1










                                                                       Carla:   Allora, ragazzi, cosa avete fatto
                                                                           quest’estate? Anna, bella la Sicilia, vero?
                                                                      Anna:   Stupenda, abbiamo fatto proprio
                     Anna:   Ciao ragazzi! ...                            un’ottima scelta. Grazie del consiglio!
                          Allora, che vogliamo fare?                   Carla:   Eh, io ho dei bellissimi ricordi delle estati
                      Bruno:   Boh, se avete finito, facciamo             passate a Siracusa.
                          due passi, che dite?















                    Anna:   Ci credo! Dunque, noi siamo stati una settimana a
                         Cefalù…                                          Carla:   Quale? Quando?
                    Carla:   Hai visto che mare?                         Gianni:   A Ferragosto… non importa…
                    Anna:  Meraviglioso! Abbiamo noleggiato una macchina e     Io sono rimasto in città: lavoro,
                         abbiamo visitato altre città: Agrigento, Taormina…    palestra, amici...
                         che colori, che profumi! Per non parlare del cibo!   Bruno:   ...e amiche ho saputo! Ma cos’è
                    Carla:   Ti invidio! Tu, Gianni? Dove sei andato in vacanza?  questa tosse?
                   Gianni:   Ma non hai ricevuto il mio messaggio?       Gianni:   Non è niente… Sono andato solo un
                                                                               paio di volte al mare, la domenica.

















                                                                  Bruno:   Bello! Ma non è che hai incontrato Alice da
                 Carla:   Comunque, anch’io quest’anno niente mare.    qualche parte?
                Gianni:   Già… sei andata da tua sorella in Svizzera, no?   Gianni:  A proposito, che fine ha fatto, è tornata poi?
                 Carla:   Sì, per due settimane… due settimane a     Anna:  Proprio ieri. Domani andiamo a prendere un
                     contatto con la natura, ragazzi! Non ho mai       aperitivo insieme.
                     visto un paesaggio così… così, come dire?    Bruno:   Ma come sta? Quando ripenso a quel
                Gianni:   Da cartolina?                                pomeriggio al commissariato…
                 Carla:  Esatto! Abbiamo fatto lunghe passeggiate in     Carla:  Mamma mia! Gianni, hai proprio una brutta
                     montagna e anche il bagno nel lago!               tosse… mi sa che devi andare dal dottore.  es. 1-2
                                                                                                                p. 37

            8]]></page><page Index="11"><![CDATA[epIsodIo 2

             alIce e  dI nuovo a roma, ma ha raccontato tutta la verIta ? oppure ha sempre paura dI suo marIto? anna e  ancora un po’
             preoccupata, cosI  chIede ad alIce dI andare a prendere un aperItIvo InsIeme In uno storIco caFFe  del centro...


                        cIao,                                   bene, le vacanze
      2               anna! scusa                              sono FInIte e sono
                      Il rItardo.     non Fa nIente,           tornata al lavoro.               dIdI, non e
                                   sono appena arrIvata.          e leI chI e?              carIna? e un regalo
                                     cI mettIamo la ?
                                                                                                dI massImo.






                                va bene.
                               come staI?

                                                                  davvero?! e
                                                               proprIo un amore.
                                                                e... con massImo,
                                                                  tutto bene?


                                                                                              grazIe! poI
                 molto meglIo!             ah, ma                                       sIamo andatI In sardegna,
                 dIcIamo che... e     perché seI partIta               beh...            sull a costa smeralda:
                                                                    sono contenta
                 tutto passato.       cosI  all’ImprovvIso            per te!             che posto FantastIco!
                                         per zurIgo?                                        cI seI maI stata?

                                 ora non ha
                               pIu Importanza.
                              dopo due settImane
                              e venuto massImo
                              e... abbIamo Fatto
                                   pace.







                                                                                          lo so, anna,
                                                                                        e mI dIspIace...
                veramente non                                                            ah, scusa un
              posso permettermI un          tre settImane...                              momento!
              posto cosI... ancora!       massImo ha un modo
             vI sIete FermatI molto?      tutto suo dI chIedere
                                                scusa.


                                                                        che c’e,

                                                                     perché quella
                                  Insomma... tutto                                       mah, non
                                                                        FaccIa?
                                  e bene quel che                                    capIsco... “domenIca
                                FInIsce bene! pero mI                                 sera alle 7, 5 gol
                                haI Fatto preoccupare                                  per l a roma” !
                                    veramente!

                            strano,
                                                               un altro regalo dI
                        un errore Forse?
                                                             massImo, e uguale al suo!
                        comunque, sentI...
                                                             che scema! scusamI, devo
                                                              tornare subIto a casa.

                                   oddIo,
                               adesso ho capIto!
                                 non e Il mIo
                              cellul are questo, e
                                dI mIo marIto!
                                                                                  calma,
                                                                                alIce, non e
                                            ah sI?                               successo                     es. 3-4
                                                                                  nIente!
                                                                                                                p. 37

                                                                                                            9]]></page><page Index="12"><![CDATA[epIsodIo 3

             veramente strano  Il messaggIo che ha rIcevuto  alIce... Intanto, come abbIamo vIsto a  pIazza dI  spagna,  gIannI ha una
             brutta tosse. “devI andare dal medIco”  dIce carla. “va bene”  rIsponde gIannI, anche se non ha tutta questa Fretta dI
             andarcI. la tosse, pero, non passa, cosI ...

      3







                           Gianni:   Buongiorno, Riccardo!
                            medico:   Oh, ciao Gianni! Come stai?
                                                                       Gianni:   Ho la tosse da una settimana e il naso
                           Gianni:   Beh, insomma, se sono qui...           chiuso, ma non è niente, ho solo il
                            medico:   Certo. Allora, cos’hai?               raffreddore o l’influenza. Sono qui
                                                                            perché hanno insistito i miei amici.














                                                                          Gianni:   Davvero? Ma io mi sento... ecciù!
                   medico:   E meno male! Senti, hai avuto la febbre?      medico:   Ti senti bene, eh? Hai la tosse, la
                  Gianni:   Boh!                                                febbre e starnutisci pure. Respira!
                   medico:   Ma come?! Dai, metti questo... e poi ti            ...Hai la bronchite, caro mio.
                        visito. Vedi? 37 e sette.













                                                                       Gianni:   D’accordo!
                         Gianni:   La bronchite?! E quindi?
                                                                        medico:   E mi raccomando, bevi molta acqua,
                          medico:   Prendi questo antibiotico: una capsula   evita le bevande fredde o molto calde
                               ogni 8 ore. Se la tosse non passa, devi       e niente sport per un po’! Chiaro?
                               prendere anche questo sciroppo!
                                                                       Gianni:   Certo, grazie, Riccardo.













                                                                      Gianni:    Pronto? ...Ciao Carla! ...Hmm, così e
                    Gianni:   Ciao, mamma! ...Niente, sono solo raffreddato.   così. ...Sono appena stato dal medico...
                         Devo riposarmi e prendere un po’ di vitamina       Ho la bronchite. ...Devo prendere del-
                         C. ...La camomilla? Grazie, mamma, ma sto          le medicine e rimanere un po’ a casa.
                         bene. ...Senti, passo io fra qualche giorno, ok?   ...Contagiosa? No, non credo. ...Ah, con
                         ...Ciao, baci!                                     i ragazzi? ...Come no! Venite pure!  es. 5-6
                                                                                                               p. 38

            10]]></page><page Index="13"><![CDATA[epIsodIo 4

             alla FIne non sI tratta dI un semplIce raFFreddore: oltre a prendere delle medIcIne, gIannI deve rImanere a rIposo per
             qualche gIorno. ma per Fortuna non ha nIente dI contagIoso e glI amIcI possono andare a trovarlo...
                             chI e?!
      4                                                                   cIao
                                                                      ragazzI, grazIe
                                                                                             ma quale vIsIta?
                  buonasera, due                                       della vIsIta.
                pIzze per Il sIgnor           eh? qualI                                     noI sIamo quI per
                    andreolI!                pIzze, non ho                                  la pIzza! allora, tI
                                              ordInato...                                     sentI meglIo?











                     aprI,                                               mah... cosI cosI.
                  scemo, sIamo                                           non avvIcInatevI
                     noI!                                               troppo, comunque.


                brutta tosse, gIannI!                             e poI Il medIco
              ma scusa, la bronchIte?!                           ha detto “mangIa       oh, bruno, mI raccomando,
                  come haI Fatto?                                bene”, lascIa stare   non dIre nIente a mIa madre,
                                                                    la pIzza!           se no, sI trasFerIsce quI
                                        come... e andato a
                                     correre sotto la pIoggIa!                              per 2-3 gIornI.
                                      quIndI, gIannI, prendI
                                       le medIcIne e non tI
                                          lamentare!











                                                                                strano!
                                             allora,
                       bruno, acqua
                                       domenIca non andare
                        In bocca!
                                         allo stadIo. gIoca
                                           la roma, no?
                                                                                   cIoe?
                                                                                 nIente,
                                                                            ho Incontrato alIce
                                                                             l’altro IerI e ad un
                                                                           certo punto ha rIcevuto
                                                                              un messaggIo sul
                                         no, questa settImana
                                                                            cellulare. veramente,
                                         gIochIamo dI sabato...
                                                                              sul cellulare dI
                                         a torIno. quIndI, la
                                                                            Ferrara... Insomma,
                                            guardo In tv.
                                                                              e complIcato.
                  che
                                                                           comunque, vIsto che
                messaggIo?
                                                                         sabato non andate allo
                                 “domenIca                               stadIo, voglIamo andare
                              sera alle 7, 5 gol
                                                                              al cInema?
                                per la roma”.
                                            InFattI, e un
                                          po’ strano, anche
                                          perché un tIFoso
                                          sa che la partIta
                                              e alle 9!

                                                                                       certo, basta che
                                                                                    tornIamo In tempo per la
                                                                                   partIta, pero, ok? oppure,   es. 7-8
                                                                                  possIamo andarcI domenIca!    p. 38
                                                                                                           11]]></page><page Index="14"><![CDATA[epIsodIo 5

             nessuno ha capIto cosa vuol dIre Il messaggIo che ha rIcevuto alIce per sbaglIo: “domenIca... gol... roma”. boh! I quattro
             amIcI non cI pensano pIu e proprIo domenIca sera decIdono dI andare al cInema. e, vIsto che e  vIcIno e Fa bel tempo, cI
             vanno a pIedI...

      5







                                                                Gianni:   Allora, che film andiamo a vedere? Di chi è?
                                                                 Anna:  È molto bello, così dicono. Il regista è Perruzzi,
                     Bruno:   ...Bene. Senti, ti veniamo a prende-
                         re verso le 6:30 e poi passiamo da          lo conosci, vero? Protagonista è un giovane
                         Carla. ...A piedi. ...Il grande furto, al   attore che piace un sacco a Carla...
                         Galaxy. ...Ok, a dopo.                 Gianni:   ...Mi prendi in giro, eh? Ci siamo... citofono io?
                                                                     Ciao, siamo arrivati!












                                                                            Anna:   Fa’ vedere, com’è venuta? Bella...
                 Anna:  Oh, che eleganza! Ma che bella giacca!                  e questi tipi sullo sfondo? Oddio,
                Gianni:   Elegante come sempre! Venite un attimo, è da          ma quello a destra non è…
                      tanto che non facciamo una foto tutti insieme!        Carla:  Ma chi!? No, non può essere…
                 Carla:  Va be’, dai, la fai tu?                           Gianni:   Ferrara?!
                Gianni:   Sì, pronti? Sorridete...















                             Bruno:   Ragazzi, mi sa che è proprio lui...
                                 Oh, avete visto? Una busta!          Anna:   Non è possibile! Ragazzi, che ore sono?
                            Carla:   Ma sei sicuro?! Comunque, meglio     Bruno:   Le 7 e 10, perché?
                                 spostarci, così non ci vedono.       Anna:   Nella busta che ha preso Ferrara poco
                                                                           fa, sapete cosa c’è? I 5 goal della Roma!













                          Carla:  Cosa?! Parli del messaggio sul               Bruno:   Basta, ragazzi, vedete troppi
                              cellulare di Alice?                                  film… a proposito, tra un po’
                         Gianni:   Già, è vero: un messaggio in codice!            inizia il nostro, andiamo!
                          Carla:  Dici? Ma che cosa può esserci in             Gianni:  È questo il protagonista? Mah,
                              una busta così piccola?                              non mi piace per niente...  es. 9-10
                                                                                                                p. 39

            12]]></page><page Index="15"><![CDATA[epIsodIo 6

             anna Forse ha capIto tutto: alIce ha rIcevuto un messaggIo In codIce! ma I ragazzI non sono tanto d’accordo. dopotutto,
             cosa puo essercI In una busta tanto pIccola? “basta con Ferrara e tutte queste teorIe!” pensano bruno e gIannI: e  ora dI
             rIlassarsI e dI vedere un bel FIlm. ma dI che parla Il FIlm?

      6     tu haI capIto   eh, pIu o meno.                          beh, chIaro, se
             che FIlm e?                         sI, dunque,       parl a dI un Furto!
                          anna, tu haI letto
                                              le recensIonI sono    ma cosa rubano?              lo dobbIamo
                            le recensIonI,   ottIme, dIcIamo che e Il                            scoprIre, no?
                               vero?         cl assIco FIlm gIallo.                              adesso state
                                                                                                    zIttI!












            30 mInutI dopo...
                                                                           certo. ma
                                                                         tu perché haI
             ...e quando arrIva                                         scelto proprIo     perché sono
               Il prossImo                                                le monete?       pIccole: puoI
                 pacco?                                                                 metterle perFIno In
                                                                                        una semplIce busta
                                                                                           senza creare
                                                                                             sospettI!
                                                     domanI, 20
                                                   monete antIche,
                                                  veramente rare!
                                                  le mandano queI
                                                  tIpI dI mIl ano, lI
                                                    conoscI, no?






                                                                 davvero?
                       e vero!                               ma opere autentIche
                     e vanno bene                                 o False?
                      glI aFFarI?



                                           come no! pero ho
                                           decIso dI all argare
                                           Il mIo gIro d’aFFarI.                   ancora
                                            Il guadagno vero,                     non lo so...
                                             caro mIo, sta
                                            nell’arte: pIttorI
                                            FamosI, cl assIcI,
                                            contemporaneI,
                                            quello che vuoI!

             un’ ora dopo...
                                                                      ah, un messaggIo
                                                                    da alIce... oddIo! ...non
                                                                      l’ha scrItto leI!
                                                                               anna, che dIcI?
                avete capIto,
                                                                           Fa’ vedere! “e perIcoloso
            semplIcI buste! chIssa
                                                                             seguIre dI nascosto
           se anche Il nostro amIco                                             le persone!”
             mette monete antIche
             dentro delle buste!






                                                                                                              es. 11-12
                                                                                                                  p. 39

                                                                                                           13]]></page><page Index="16"><![CDATA[Firenze


               Capitale del Rinascimento, è una vera e propria città-museo, piena di tesori architettonici.
               Allora... prendete la macchina fotografica e cominciate a camminare!

                                           Piazza del Duomo
                                           Raccoglie i monumenti più famosi di Firenze:
                             c
                                              Santa Maria del Fiore (a) è il duomo della città ed
                                             è tra le chiese più grandi e belle d’Europa.
      b                                        La Cupola del Brunelleschi (b), massimo esempio
                                             di architettura rinascimentale, è la costruzione
                                             più alta di Firenze. Gli affreschi del 1500, di Gior-

           a                                 gio Vasari e Federico Zuccari, ricoprono 3.600 m²
                          d                  della sua superficie!
                                               A destra, il Campanile di Giotto (c): dovete fare a
                                             piedi 85 metri di scale... ma la vista è eccezionale!
                                               Di fronte, il Battistero (d) con i suoi bellissimi
                                             mosaici.





            La Galleria degli Uffizi
            Non potete perdervi uno
            dei più importanti musei
            del mondo, che ospita ogni
            giorno 10.000 visitatori!
            Potete vedere le opere
            dei più grandi artisti del
            Rinascimento italiano:
            Botticelli, Leonardo,
            Michelangelo, Tiziano...
            E non solo!





            Palazzo Pitti

            Nel passato casa dei granduchi di Toscana e dei re
            d’Italia, oggi ospita importanti collezioni di dipinti e og-
            getti d’arte. Il Giardino di Boboli è tra i più belli d’Italia.










                                                                      Quando siete stanchi di camminare,
                                                                      rilassatevi con un aperitivo con vista    es. 1-2
                                                                      sul Ponte Vecchio!                          p. 51


        36]]></page><page Index="17"><![CDATA[Esercizi            1






      1    1   Riascolta il dialogo o guarda di nuovo il video. Poi rispondi alle domande.

               1.  Cosa hanno fatto quest’estate Anna e Bruno?
     p. 8
               2.   Dove ha passato l’estate Gianni?
               3.  E Carla?
               4.  Alice è ancora in Svizzera o è tornata a Roma?
               5.  Che cosa consiglia Carla a Gianni?



           2   Completa le frasi con le espressioni evidenziate nel dialogo.

     p. 8
                   1    Ma che lavoro fa Stefania?         3    Questo film ha vinto il premio Oscar.



                                       , non ho capito!                        , è stupendo!



              2    Alice è un po’ strana ultimamente!       4    Non vedo l’ora di partire per le vacanze…


                   Hai ragione:                lei e il                         , quando hai
                   marito hanno litigato un’altra volta.         preso le ferie?




      2    3   Ascolta di nuovo il dialogo e indica le affermazioni presenti.

     p. 9
               1.  I problemi di Alice sembrano essere finiti.  4.  Domenica sera c’è una partita di
               2.  Alice spiega perché ha litigato con suo        calcio importante.
                  marito.                                      5.  Il messaggio che riceve Alice è per il marito.
               3. I Ferrara vanno tutti gli anni in Sardegna.  6.  Massimo ha fatto almeno due regali ad Alice.



           4   Completa con le espressioni date. Poi abbina i dialoghi alle situazioni.

     p. 9
                                         Davvero    Scusami    Non fa niente    Oddio


                      Mi dispiace tanto, signora, le lasagne che    ●                  ! Sono in ritardo. Ho
                  ●
                    ha ordinato sono finite.                          perso l’autobus e sono venuto a piedi…
                                    , prendo le pappardelle.        ●   Ma va’! Hai fatto tardi come sempre!
                  ●
                                                             1        Allora, oggi offri tu il caffè!
                                                                                                            2
                                                                                               SITUAZIONI

                    Signora, ha lasciato il       Ci sono molte offerte interessanti!
                 ●                              ●                                            In un negozio
                   cellulare nel camerino!       Hai visto che sconti per l’estero?
                                                                                             Al ristorante
                                    ,                             ?! Ho proprio
                 ●                              ●                                            Al bar
                   il telefono! Grazie!          bisogno di una vacanza!                     All’agenzia di viaggi
                                         3                                          4

                                                                                                               37]]></page><page Index="18"><![CDATA[avventure a Firenze


           5   Leggi di nuovo il dialogo e indica l’affermazione corretta.

    p. 10
               1.  Quali sono i sintomi di Gianni?               3.  Gianni dice alla madre che
                  a.  Tosse e naso chiuso                           a.  la bronchite è passata
                  b.  Febbre e mal di testa                         b.  non ha niente di serio
                  c.  Ha freddo e starnutisce                       c.  è molto malato

               2.  Cosa deve fare Gianni?                        4.  Gianni dice a Carla che
                  a.  Bere molta acqua calda                        a.  non può ricevere visite
                  b.  Prendere delle medicine e riposarsi           b.  non ha niente
                  c.  Prendere solo uno sciroppo                    c.  non sta molto bene




           6   Cerca nel dialogo espressioni per rispondere alla domanda “Come stai?”.
               Poi completa anche i consigli del medico.
    p. 10
                              Come stai?                                   Consigli/Istruzioni

               Ho la tosse.                                    Prendi                      (6).
               Ho il             (1) chiuso.                   Devi prendere                         (7).
               Ho il              (2)/l’            (3).       Bevi                      (8).

               Ho la febbre.                                   Evita le                                (9).
               Sono               (4).                         Niente                         (10).
               Sto bene. / Così e così.
               Ho la              (5).
               Non mi sento tanto bene.


                                                                                                                                12    Indica in quale mini dialogo (a o b) l’espressione in blu è usata in modo giusto.
      4    7   Ascolta di nuovo il dialogo e rispondi alle domande.
                                                                                                                           p. 13      1.
    p. 11                                                                                                                                  ●   Hai finito il romanzo di Eco?       a     b    ●   Abbiamo uova a casa?
               1.  All’inizio Bruno fa uno scherzo a Gianni. Quale?                                                                        ●   Eh, più o meno. Ancora 100 pagine.             ●   Eh, più o meno. Controllo!

                                                                                                                                      2.   ●   Stai zitto! Non sento quello che dice!         ●   Stai zitto! Non sento quello che dici!
               2.  Perché Gianni chiede a Bruno di non dire niente a sua madre?                                                                                                    a     b
                                                                                                                                           ●   Sì, sì, scusa!                                 ●   Ok, parlo più forte.
                                                                                                                                      3.   ●   Lo sai che Maria ha 40 anni?!                  ●   Oh, acqua in bocca con la mia ragazza!
               3.  Perché Gianni trova strano il messaggio che ha ricevuto Alice?                                                                                                  a     b
                                                                                                                                              Beh, chiaro… Non è sposata.                        Beh, chiaro… se no, ti lascia!
                                                                                                                                           ●                                                  ●
               4.  Quando propone di andare al cinema Carla? E Bruno?                                                                 4.   ●   Andate in vacanza quest’estate?     a          ●   Luca, ti vedo stanco…
                                                                                                                                              Come no! Abbiamo già prenotato.            b       Come no! Dormo più di 8 ore a notte.
                                                                                                                                           ●                                                  ●



           8   Trova nel crucipuzzle le quattro parole, che abbiamo incontrato nel dialogo,                                  7  13    Ascolta di nuovo il dialogo e indica se le 8 affermazioni
    p. 11      per completare le frasi.                                                    A     O     I                   p. 14      che seguono sono vere o false.
                                                                                           C     V    N                                                                                            V   F
               1.             che non hai cucinato, perché non usciamo?                    Q     I     S                              1.  Bruno non ha dormito a casa di Carla.
               2.  Ilaria, mi raccomando,           in bocca, nessuno sa che esco          U     S    O                               2.  I ragazzi non hanno nessuna prova contro Ferrara.
                  con Giacomo.                                                             A     T    M                               2.  Nessuno vuole andare alla polizia.
               3.  Devi andare via subito? Se          , mi preparo e vengo con te!        N     O    M                               4.  Carla va a Firenze perché ha bisogno di una vacanza.
               4.  Io sto così così...       , non è un buon periodo!                      T     R     A                              5.  Bruno dice ad Anna di non andare a Firenze.


        38]]></page><page Index="19"><![CDATA[Esercizi


      5    9   Ascolta di nuovo il dialogo e indica le quattro affermazioni presenti.

    p. 12
                                             1. Bruno e Anna sono passati a prendere prima Gianni.
                                             2. Ad Anna non piace l’attore protagonista del film Il grande furto.
                                             3. I quattro amici si fanno un selfie con il telefonino di Gianni.
                                             4. I ragazzi vedono un uomo dare una busta a Ferrara.
                                             5. Anche Ferrara vede i quattro ragazzi.
                                             6. Anna associa la busta al messaggio sul cellulare di Alice.
                                             7. Bruno non crede alla teoria del messaggio in codice.
                                             8. Gianni non ha mai visto un film con l’attore che recita in Il grande furto.



         10    Completa con alcune delle espressioni evidenziate nel dialogo.

    p. 12
               1.   ●   Dov’è Renata?                         3.   ●   Sandro cambia lavoro e si trasferisce a Firenze!
                    è andata al concerto di Laura Pausini.           Sì, lo so.              di lavoro, com’è
                  ●                                              ●
                                     , è vero! Ha comprato il      andato il tuo colloquio?
                  ●
                    biglietto mesi fa!
                                                              4.   ●   Non è l’attrice che ha recitato nel film di Virzì?
               2.   ●   Ti piace il protagonista del film?       ●    No,              !
                      No, non mi piace               !               E invece è                lei!
                  ●                                              ●


         11    Rileggi il dialogo o guarda di nuovo l’animazione e indica l’affermazione corretta.

    p. 13
               1. Nel film c’è un trafficante di:   a.  opere d’arte  b. monete antiche   c.  monete e opere d’arte
               2. Alla fine Anna riceve:        a. una minaccia   b.  un busta         c. un invito


         12    Indica in quale mini dialogo (a o b) l’espressione in blu è usata in modo giusto.

    p. 13
               1.   ●   Hai finito il romanzo di Eco?                  ●  Abbiamo uova a casa?
                        Eh, più o meno. Ancora 100 pagine.  a     b       Eh, più o meno. Controllo!
                    ●                                                  ●
               2.   ●  Stai zitto! Non sento quello che dice!          ●  Stai zitto! Non sento quello che dici!
                                                            a     b
                    ●    Sì, sì, scusa!                                ●    Ok, parlo più forte.
               3.   ●  Lo sai che Maria ha 40 anni?!                   ●  Oh, acqua in bocca con la mia ragazza!
                        Beh, chiaro… Non è sposata.         a     b       Beh, chiaro… se no, ti lascia!
                    ●                                                  ●
               4.   ●  Andate in vacanza quest’estate?                 ●  Luca, ti vedo stanco…
                                                            a     b
                        Come no! Abbiamo già prenotato.                   Come no! Dormo più di 8 ore a notte.
                    ●                                                  ●


















                                                                                                               39]]></page><page Index="20"><![CDATA[]]></page><page Index="21"><![CDATA[1   Aiuta due turisti che vogliono visitare Firenze: abbina i loro desideri ai posti giusti.

    p. 36
                                                                                  Mike e Sarah vogliono...
                                                                                  1.  visitare il duomo della città.
         a.   Cupola del        d.  Galleria degli Uffizi
            Brunelleschi                                   e.  Palazzo Pitti      2.   vedere gli affreschi di
                                                                                     Giorgio Vasari e Federico
                                                                                     Zuccari.
                                                    f.  Ponte Vecchio             3.   ammirare le opere di Botti-
                           c.  Campanile di Giotto                                   celli, Leonardo, Michelange-
                                                                                     lo, Tiziano...

          b.   Santa Maria                                                        4.   fare una passeggiata
            del Fiore                                                                nel meraviglioso
                                                                                     Giardino di Boboli.

                                                                                  5.  vedere la città dall’alto.
                                                                                  6.   rilassarsi con un aperitivo
                                                                                     di fronte al fiume Arno.



           2   Guarda il video, osserva le foto e completa le descrizioni con le informazioni date.

    p. 36
                         Fortezza da Basso    Casa di Dante    Palazzo Vecchio    Galleria dell’Accademia
                              Crocifisso di Giotto    David    Loggia dei Lanzi    Cappella Tornabuoni

                              a
                                                 La                          (1) ospita il maggior nume-
                                                  ro di sculture di Michelangelo al mondo! Tra queste, la
                                                    statua originale del                        (2).    a




                                         Piazza della Signoria è la piazza centrale di Firenze. Qui si
                                         trova                          (3), sede del Comune della
                              b              città, e la bellissima                       (4).    b



                                     La Basilica di Santa Maria Novella   c   La                           (7)
                                    ospita capolavori straordinari, come        è un esempio di architettura
                                    il                         (5) e la         militare del 1500. Ora ospita
                                                                (6).                   mostre e fiere.         d


                        c                            d                         e
                                                                                         La                   e
                                                                                                      (8)
                                                                                       racchiude la vita e le
                                                                                      opere del grande poeta.






                                                                                                           51]]></page><page Index="22"><![CDATA[avventure a venezia



           ma le avventure non Finiscono qui. vi aspettiamo in “avventure a venezia” (B1) con una storia ancora piu
           avvincente, con Gli stessi protaGonisti! ecco il trailer!



                      anna e Bruno
                      scoprono che
                     carl a e Gianni
                  stanno Finalmente
                          insieme.
                      nello stesso
                    periodo Gianni
                     conFessa che
                    ha BisoGno di
                      trovare un
                     l avoro per
                   aiutare i suoi
                       Genitori.







                                                                                       Bruno parl a a Gianni
                                                                                        di un Buon posto di
                                                                                        l avoro a venezia.
                                                                                        casualmente, nello
                                                                                        stesso periodo anche
                                                                                        carl a riceve un’oFFerta
                                                                                        di l avoro da parte di
                                                                                        una scuol a d’italiano
                                                                                        veneziana!
                                                                                        cosi i due decidono di
                                                                                        trasFerirsi!









                        il l avoro che Gianni deve
                    Fare e un po’ strano, mentre
                       altrettanto misterioso e
                   ivan, il direttore. Bruno viene
                    a sapere che questa azienda
                       svolGe attivita  illeGali...
                     carl a, preoccupata, chiede
                       consiGlio a un amico che
                      l avora nell a Guardia di
                                   Finanza...









                                                                         l a Guardia di Finanza chiede l’aiuto
                                                                         di Gianni per incastrare ivan, ma lui
                                                                          riFiuta, ha paura! l a sua paura cresce
                                                                          quando scopre alcune cose sul conto
                                                                          dell’azienda...
                                                                           Gianni dovra trovare un equiliBrio
                                                                           tra le pressioni che riceve da
                                                                           tutte le parti e i rischi che corre
                                                                            se decide di tradire una persona
                                                                            come ivan! ma soprattutto dovra
                                                                            proteGGere se stesso e carl a...




            54]]></page><page Index="23"><![CDATA[]]></page><page Index="24"><![CDATA[T. Marin



































                                                                                                                          Firenze

                                                                                                                          avventure a






















                                             Avventure a Firenze è completato da:






                                            e-book su      Video, audio, glossario in varie
                                             i-d-e-e          lingue e altre risorse







                                                         www.edilingua.it]]></page><page Index="25"><![CDATA[]]></page><page Index="26"><![CDATA[Italia&italiani a cura di Anna Gallo
                 Giochi a cura di Elisa Sartor e Daniela Moavero,
                 illustrazioni di Marina Cremonini]]></page><page Index="27"><![CDATA[1





            Vacanze italiane


            Le città d’arte italiane sono famose
            in tutto il mondo per la loro bellezza. Ma l’Italia ha anche tanti bei luoghi naturali da visitare:
            ecco alcune idee per le vostre vacanze. Preparate la valigia e... buon viaggio!!!


           Montagna       Le Dolomiti                           Villa del Balbianello
                          Ideali per chi ama sciare
                          d’inverno ma anche per chi
                          preferisce passare un’estate al
                          fresco, fare sport e raccogliere
                          funghi, lontano dalla città.
                          Dove andare? Sulla Marmo-
                          lada, il gruppo di montagne
                          più alte!


                                                                Lago                         Sapete che...?
            La Maremma Toscana
                                                                                          Qui Manzoni ha
            Un bell’agriturismo in Toscana è il posto per-       Il Lago di Como          ambientato il suo
            fetto per chi ama la natura e la tranquillità.       È conosciuto per il suo   famoso romanzo
            Perché potete:                                       paesaggio: molti VIP     I promessi sposi
               provare la cucina e i prodotti tipici.            (e non solo) hanno       nel 1827.
            ●
               partecipare alle escursioni, anche a cavallo!     scelto questo lago
            ●
                rilassarvi con un bel bagno                      come location per il loro matrimonio.
            ●
              in piscina o... alle terme di                      Cosa fare?
              Saturnia!                                          ●    Sport d’acqua
                E se vi stancate della natura...                 ●    Visitare le splendide ville antiche
              Firenze è vicina!                                  ●    Cenare in un romantico ristorante con vista
                                                                   sul lago
           Campagna                                                 E se volete fare un po’ di shopping, in un’ora

                                                                  siete a Milano!




                                                                San Vito Lo Capo, Trapani


                                                                Mare
            La Sicilia

            In quest’isola potete scegliere tra:
                 visitare le antiche città di   prendere il sole sulle bellissime
                Taormina e Agrigento            spiagge di Trapani e Siracusa
                 passeggiare nel centro storico   salire sull’Etna
                di Palermo, Catania e Ragusa
                 rilassarvi nelle isole vicine:   ballare fino al mattino nelle
                Pantelleria, le Eolie           discoteche estive


                                                                                                               1]]></page><page Index="28"><![CDATA[2





                                                                                     Curarsi in Italia


                           Dove andiamo?
                           ◆  Per un semplice controllo o una
                              malattia non grave, andiamo dal
                              medico di base* più vicino a casa          I ragazzini
                              nostra. Ma attenzione all’orario:           fino ai 14
                              spesso lo studio è aperto solo             anni invece
                              metà giornata, o di mattina o di            vanno dal
                              pomeriggio!                                 pediatra!

                           ◆   Se abbiamo bisogno del medico durante
                              la notte, nei fine settimana o nei giorni
                              festivi, chiamiamo la Guardia medica.

                           ◆   N.B. Per le emergenze andiamo al
                              Pronto soccorso!




           I gesti italiani:

           come parlare con le mani


           Con i gesti possiamo indicare se abbiamo mal di testa, mal di pancia
           ecc., ma possiamo comunicare molte altre cose...
           E gli italiani sono famosi per questo!



                                  È finito!                                Non mi
                                                                          interessa.
                                                                                              Perché usiamo
                                                                                                  i gesti?

                                                                                              • Perché il gesto
                                                                                                è più diretto
                                                                                                della parola!
                                                                                               • E poi... non è
                                                                                            sempre carino dire
                                                                                            cosa pensiamo...

             Che rabbia!                            Che buono!


















        2                                                                                            Via del Corso a2]]></page><page Index="29"><![CDATA[1 3





            Il grande cinema

            italiano

                                                   Il Neorealismo         La Commedia all’italiana
            Nel 1943 con
            Ossessione di
            Luchino Visconti
            comincia il periodo più
            importante per il cinema
            italiano: il Neorealismo.
            Tra i film più conosciuti:
            Roma città aperta (1945),                    Curiosità                        Negli anni ’50, i registi
            di Roberto Rossellini.                  Anna Magnani                 raccontano con simpatia l’Italia
            Il Neorealismo racconta                 è la prima                del dopoguerra: nasce la Commedia
            la vita quotidiana nei                  attrice italiana       all’italiana, con Pane, amore e fantasia
            difficili anni della                    che ha vinto un          di Luigi Comencini e I soliti ignoti di
            guerra e del                            Oscar, nel 1956.                            Mario Monicelli.
            dopoguerra.
                             Anna Magnani in Roma città aperta            Spaghetti western

                                                    Film da Oscar







                                                                               Nel 1964 Sergio Leone con Per un
                                                                             pugno di dollari, che ha reso famoso

             8 ½ di Federico Fellini (Oscar nel 1964)                       l’attore americano Clint Eastwood, dà
                                                                                vita al genere Spaghetti western.
            Vittorio De Sica e Federico Fellini sono alcuni
            dei più grandi maestri del passato, molti dei loro
            film infatti hanno vinto l’Oscar!
            Oltre a Nuovo cinema Paradiso (1990) di Giuseppe Tor-
            natore e Mediterraneo (1992) di Gabriele Salvatores, tra
            i registi contemporanei più ammirati, vincono la famosa
            statuetta:
                                            •   La vita è bella di
                                             Roberto Benigni, nel
                                             1999;
                                            •   La grande bellezza
                                             di Paolo Sorrentino                                  Sapete che...?
                                             nel 2014.
                                                                           Il Festival del Cinema di Venezia
                                                                           Dal 1932 si svolge ogni anno tra fine
                                                                           agosto e inizio settembre nello storico
                                                                           Palazzo del Cinema, al Lido di Venezia.
                                                                           Il premio più importante è il Leone d’oro,
                                                                           che rappresenta il simbolo della città.
              Toni Servillo in La grande bellezza


                                                                                                               3]]></page><page Index="30"><![CDATA[]]></page></pages></Search>
